PRÉLUDE — LA GÉNÉALOGIE DE JÉSUS.

Mt 1.1-17. — Parall. Lc 3.23-38.

Tandis que l’Ancien Testament abonde en généalogies, nous n’en trouvons qu’une seule dans le Nouveau, celle de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Mais les temps et les choses avaient subi de profonds changements. Quel était le but des anciennes généalogies ? C’était de marquer la séparation des tribus et des familles, de perpetuer la propriété des terres, d’indiquer les vrais descendants de Lévi ; c’était avant tout de distinguer, en vue du Messie, les membres de la race royale, puisqu’il devait, d’après les prophètes, faire partie de cette noble race. Mais quand Israël eût cessé d’être exclusivement le peuple de Dieu, quand la terre juive fut au pouvoir des Gentils, quand le sacerdoce lévitique fut abrogé, toutes les généalogies, à part une, celle du Christ, devinrent inutiles. Celle-ci seulement intéresse l’Église ; voilà pourquoi les écrits du Nouveau-Testament n’en contiennent pas d’autre.

Le titre.

Mt 1.1.

Livre de la généalogie de Jésus-Christ, fils de David, fils d'Abraham.

Liber generationis Jesu Christi filii David, filii Abraham.

Βίβλος γενέσεως Ἰησοῦ Χριστοῦ, υἱοῦ Δαβίδ, υἱοῦ Ἀβραάμ

1.1. — Liber generationis. Le verset 1 renferme un titre, c’est évident ; mais ce titre embrasse-t-il tout l’évangile de saint Matthieu, ou bien faut-il le restreindre soit aux deux premiers chapitres, soit même simplement à la généalogie du Sauveur ? La réponse dépend au sens que l’on attribue aux mots « liber generationis ». On peut, en effet, les traduire de trois manières differentes : « histoire de la vie » (commentarius de vita Jesu, liber de vita Christi, Maldonat) ; « histoire de la naissance » (volumen de originibus, Fritzsche) ; « tableau généalogique ». Nous croyons, avec la plupart des interprètes, que ce dernier sens est le véritable. Il suffit, pour le prouver, d’un simple rapprochement. Saint Matthieu, écrivant en hébreu (Préface, § v), donne certainement à l’expression « liber generationis » la signification qu’elle avait dans cette langue ; or la formule ספר תולדת qu’on trouve fréquemment dans la Bible hébraïque[174], et qui correspond très exactement à « Liber generationum », représente toujours le catalogue, la série d’un certain nombre de générations. Cela est d’ailleurs conforme au sens primitif du mot Sépher dont la racine est Saphar, כפר, compter. À la généalogie du premier Adam, racontée par Moïse, Gn 5.1, saint Matthieu oppose donc la généalogie du second Adam, parce que, avec Jésus, commence une nouvelle création, un nouvel avenir des temps (Pensée de S. Remi). L’historiographe du Messie ne pouvait pas agir d’une autre manière. — On s’est parfois demandé si saint Matthieu composa lui-même le livre de la généalogie du Sauveur, ou si, ayant trouvé cette pièce toute faite, il se contenta de l’insérer en tête de son Évangile. La seconde hypothèse nous parait la plus vraisemblable. Cette page a un cachet tellement officiel qu’on la croirait directement extraite d’un registre généalogique. Et puis, comme l’a dit Lightfoot : « Necesse erat in argumento tam spectato et sublimi tantæque apud populum judaicum disquisitionis, qualis erat delineatio progeniei Messiæ, ut non solum veritatem traderent Evangelistæ non contradicendam, sed et e certis et fidis cognationum voluminibus probandam atque astruendam[175] ». Saint Matthieu puisa donc sans doute à des documents authentiques. Ces documents existaient en grand nombre, et dans les familles, et dans les archives du temple que le Talmud cite à plusieurs reprises. L’opinion des rationalistes, d’après laquelle l’écrivain sacré aurait composé une généalogie fantaisiste, pour faire accroire à ses lecteurs que Jésus était vraiment le Messie, mérite à peine d’être mentionnée. — Jesu-Christi ; voir ℣℣. 16 et 21.— Filii David, filii Abraham. Le second « filii » se rapporte à « David » et non à « Jesu Christi » ; c’est comme s’il y avait « filii David qui (David) erat filius Abraham ». Ainsi l’exige l’analogie du style généalogique des Orientaux. Dans son titre, saint Matthieu résume en deux mots toute la généalogie de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Quels sont, en effet, les deux noms essentiels des ℣℣. 2-16 ? Sans aucun doute, ceux de David et d’Abraham. Abraham, le père du peuple juif, David le plus grand de ses rois, tels étaient en réalité les principaux héritiers des promesses messianiques[176]. Personne ne pouvait prétendre à la dignité de Messie à moins de démontrer, pièces en mains, qu’il descendait à la fois d’Abraham et de David. « Filii David » désigne la famille, « filii Abraham » la race à laquelle appartenait le Christ : ce sont deux cercles concentriques, l’un plus étroit, l’autre plus vaste, dont Jésus-Christ est le centre mais le plus étroit est aussi le plus important, comme nous le montrera presque à chaque pas le récit évangélique. À cette époque, le nom de « fils de David », dans la bouche du peuple comme sous la plume des savants, était synonyme de celui de Christ ou Messie ; de là les dénominations glorieuses de θεοπάτωρ, de πρόγονος Χριοτοῦ κατά σάρκα, que les Pères grecs appliquent à David. Être fils d’Abraham, c’était simplement être israëlite. Ainsi donc Jésus transfigure tout à la fois l’humble tente d’Abraham et le trône glorieux de David. Voilà, dès ce premier verset, toute l’Ancienne Alliance rattachée à la Nouvelle. Saint Matthieu prouve, par ces quelques paroles, que l’histoire d’Israël a désormais atteint son but, son terme, dans le Messie. Les versets suivants développeront davantage encore cette grande pensée.

[174] Cf. Gn 5.1 ; 6.9 ; 11.10.

[175] Lightfoot, Horae hebr. in h.l.

[176] Cf. Gn 22.18 ; 2S 7.12, etc.

L’arbre généalogique.

Mt 1.2-16.

Abraham engendra Isaac ; Isaac engendra Jacob ; Jacob engendra Juda et ses frères ;

Abraham genuit Isaac. Isaac autem genuit Jacob. Jacob autem genuit Judam, et fratres ejus.

Ἀβραὰμ ἐγέννησεν τὸν Ἰσαάκ· Ἰσαὰκ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἰακώβ· Ἰακὼβ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἰούδαν καὶ τοὺς ἀδελφοὺς αὐτοῦ

1.2. — Autem. Cet adverbe qui accompagne régulièrement le nom des ancêtres du Christ à partir d’Isaac est la traduction un peu servile de la particule δέ du texte grec. — Judam. Juda est nommé entre tous les fils de Jacob, parce que c’est sur sa tête et sur celle de ses descendants que passèrent, en des termes à jamais célèbres[177], les promesses messianiques. On mentionne toutefois ses frères d’une manière générale, parce qu’ils furent avec lui les chefs du peuple de Dieu, les fondateurs de ces douze tribus qui devaient former la partie primordiale du royaume du Christ. Juda n’était pas l’aîné de la famille, son père non plus, et de même d’autres personnages de notre liste : le privilège d’être l’ancêtre du Messie ne fut donc pas toujours attaché au droit d’aînesse ; mais alors Dieu faisait connaître ses volontés par des révélations spéciales.

Juda engendra Pharès et Zara, de Thamar ; Pharès engendra Esron ; Esron engendra Aram ;

Judas autem genuit Phares, et Zaram de Thamar. Phares autem genuit Esron. Esron autem genuit Aram.

Ἰούδας δὲ ἐγέννησεν τὸν Φάρες καὶ τὸν Ζάρα ἐκ τῆς Θαμάρ· Φάρες δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἑσρώμ· Ἑσρὼμ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἀράμ

1.3. — Phares et Zaram : c’étaient deux jumeaux, comme Jacob et Esaü. On s’est demandé pourquoi il est fait mention de Zara, puisqu’il ne compte point parmi les aïeux du Christ. Maldonat répond, avec plusieurs interprètes, par une réflexion empruntée aux circonstances qui accompagnèrent la naissance des deux frères (cf. Gn 38.29) : « Contendere jam in utero gemelli infantes videbantur uter primogenitus et Christi parens futurus esset, ut dubium fuisse videatur uter primogenitus habendus esset. Itaque voluit Evangelista honorem illis quodam modo partiri ». — De Thamar. L’apparition de Thamar surprend doublement le lecteur, d’abord parce que les Juifs n’avaient pas coutume de mentionner les femmes dans leurs listes généalogiques, en second lieu parce que, si l’une des aïeules du Messie devait être tenue dans l’oubli, c’était assurément Thamar, cf. Gn 38. Du reste, on a remarqué depuis bien longtemps que, parmi, les cinq noms de femmes signalés dans la généalogie de saint Matthieu, un seul est immaculé, celui de la Vierge Marie ; tous les autres sont entachés de quelque façon. Après l’incestueuse Thamar, il y a Rahab, ℣. 5, « Rahab meretrix », comme l’appelle la Bible, Js 2.1 ; He 11.31 ; il y a Ruth, la Moabite, ℣. 5, d’origine païenne par conséquent ; il y a la femme d’Urie, ou Bethsabé, ℣. 6. Pourquoi n’avoir pas cité de préférence Sara, Rébecca ou Lia ? D’après plusieurs Pères, ce serait un fait providentiel destiné à relever les humiliations volontaires de Jésus-Christ dans son Incarnation. « Notandum, dit saint Jérôme (Comment. in hoc loco), in genealogia Salvatoris nullam sanctarum mulierum assumi, sed eas tantum quas Scriptura reprehendit, ut qui propter peccatores venerat, de peccatricibus nascens, omnium peccata deleret ». On admet généralement aujourd’hui que ces personnes ont obtenu une mention particulière, parce qu’elles sont devenues les parentes du Messie par des voies extraordinaires et tout-à-fait remarquables. Suivant quelques auteurs, saint Matthieu aurait tout simplement admis leurs noms dans sa table généalogique, parce qu’il les aurait trouvés déjà dans les documents écrits qui lui servirent de source pour cet endroit de son Évangile. En outre, il ne faut pas exagérer la culpabilité de ces femmes, ou du moins il est bon de se rappeler les éloges que leur confèrent les Saintes Écritures et les Pères. Juda trouvait Thamar plus juste que lui, Gn 38.26, et les saints Pères affirment que sa démarche aussi étrange que coupable auprès de son beau-père eut pour cause un élan de foi enthousiaste : elle voulait à tout prix, disent-ils, devenir la mère de la famille choisie par Dieu. Rahab est louée à deux reprises et par deux apôtres dans le Nouveau-Testament, He 11.31 et Jc 2.25 ; Ruth nous est présentée comme un type admirable de piété filiale, et l’un des livres les plus gracieux de la Bible porte son nom ; enfin Bethsabé partagea la pénitence de David et mérita, comme lui, de rentrer complètement en grâce avec Dieu.

Aram engendra Aminadab ; Aminadab engendra Naasson ; Naasson engendra Salmon ;

Aram autem genuit Aminadab. Aminadab autem genuit Naasson. Naasson autem genuit Salmon.

Ἀρὰμ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἀμιναδάβ· Ἀμιναδὰβ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ναασσών· Ναασσὼν δὲ ἐγέννησεν τὸν Σαλμών

1.4. — D’Aram, d’Aminadab, de Salmon nous ne connaissons pas autre chose que les noms. — D’après Nb 1.7, Naasson était le chef de la tribu de Juda au moment de la sortie d’Égypte : s’il s’agit ici du même personnage, comme tout porte à le croire, if paraît évident que le généalogiste aura omis quelques anneaux intermédiaires, car le séjour en Égypte avant duré 430 ans, cf. Ex 12.40 ; Ga 3.17, ce serait bien peu de quatre générations pour une aussi longue durée. Nous ne trouvons, il est vrai, que ces quatre noms dans le tableau analogue du premier livre des Paralipomènes, ii, 9-11 ; nous n’en trouvons que quatre aussi, durant la même période, dans la famille de Lévi (Lévi, Caath, Amram et Aaron). Mais cette omission peut s’expliquer très aisément. Dieu avait prédit à Abraham, Gn 15.13-16, que sa postérité serait exilée et même esclave sur la terre étrangère durant 400 ans, et qu’ensuite la « quatrième génération » reviendrait en Palestine. Les Juifs prirent ces dernières paroles à la lettre, et ils ne se crurent pas permis de compter plus de quatre générations pour la durée de la servitude égyptienne. Cependant le Seigneur ne voulait parler que d’une manière générale et approximative. Voir Schegg., Comment. in hoc loco.

Salmon engendra Booz, de Rahab ; Booz engendra Obed, de Ruth ; Obed engendra Jessé ; Jessé engendra David, qui fut roi.

Salmon autem genuit Booz de Rahab. Booz autem genuit Obed ex Ruth. Obed autem genuit Jesse. Jesse autem genuit David regem.

Σαλμὼν δὲ ἐγέννησεν τὸν Βοὸζ ἐκ τῆς Ῥαχάβ· Βοὸζ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ὠβὴδ ἐκ τῆς Ῥούθ· Ὠβὴδ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἰεσσαί

1.5. — Rahab. On a parfois prétendu, mais sans raison suffisante, qu’il est question en cet endroit d’une Rahab inconnue, distincte de celle dont nous avons parlé plus haut. D’après le traité Megilla, F. 44, 2, Rahab aurait épousé Josué lui-même ; toutefois, c’est là évidemment une tradition légendaire qui perd toute autorité devant l’affirmation certaine de l’Évangéliste. Peut-être Salmon était-il l’un des deux espions sauvés par Rahab à Jéricho ; son mariage avec elle serait alors un acte de reconnaissance. — Obed. Il est probable qu’ici encore, entre les noms d’Obed et de Jessé, il existe une lacune dans la liste de saint Matthieu. En effet, il s’écoula environ trois-cent-soixante ans entre Salmon et Jessé, ce qui serait un intervalle bien long pour trois générations seulement. Le livre juif lucharin dit en propres termes que Jessé n’était que le descendant médiat d’Obed, et non son fils. Le nom de Jessé nous rappelle le beau texte d’Isaïe, Es 11.1. « Egredietur virga de radice Jesse et flos de radice ejus ascendet ». — David Regem. C’est à partir de David que la race de Jésus devint race royale, de la l’épithète de roi, répétée deux fois de suite avec emphase. Au livre de Ruth, Rt 4.18-22, nous trouvons, et dans les mêmes termes, les noms des ancêtres de David depuis Pharès ; là aussi, les générations sont réduites au nombre de trois entre Salmon et le grand roi.

Le roi David engendra Salomon, de celle qui avait été femme d'Urie ;

David autem rex genuit Salomonem ex ea quæ fuit Uriæ.

Ἰεσσαὶ δὲ ἐγέννησεν τὸν Δαβὶδ τὸν βασιλέα· Δαβὶδ δὲ ὁ βασιλεὺς ἐγέννησεν τὸν Σολομῶντα ἐκ τῆς τοῦ Οὐρίου

1.6. — Ex ea quæ fuit Uriœ. Il est étonnant, malgré ce que nous avons dit tout-à-l’heure, qu’au lieu de la désigner par son nom propre, on ait choisi un titre qui rappelle plus vivement sa faute.

Salomon engendra Roboam ; Roboam engendra Abias ; Abias engendra Asa ;

Salomon autem genuit Roboam. Roboam autem genuit Abiam. Abias autem genuit Asa.

Σολομὼν δὲ ἐγέννησεν τὸν Ῥοβοάμ· Ῥοβοὰμ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἀβιά· Ἀβιὰ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἀσά

Asa engendra Josaphat ; Josaphat engendra Joram ; Joram engendra Ozias ;

Asa autem genuit Josophat. Josophat autem genuit Joram. Joram autem genuit Oziam.

Ἀσὰ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἰωσαφάτ· Ἰωσαφὰτ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἰωράμ· Ἰωρὰμ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ὀζίαν

1.8. — Joram — Oziam. Entre ces deux princes, nouvelle lacune qui embrasse trois générations. Nous parlons cette fois, non pas d’après de simples vraisemblances, mais avec la certitude la plus complète ; car, suivant les données de l’histoire juive, cf. 2R 8.24 ; 11.2 ; 12.1 ; 2Ch 26.4, l’arbre généalogique, pour être exact, devrait être ainsi conçu : « Joram autem genuit Ochoziam, Ochozias autem genuit Joam, Joas autem genuit Amasiam, Amasias autem genuit Oziam ». On voit par là que le mot « genuit », dans les énumérations de ce genre, doit se prendre en un sens assez large ; il ne désigne pas toujours une génération directe. Les Orientaux se permettent facilement sous ce rapport des licences, même considérables, quand la descendance est certaine ; leur principe en pareil cas est que « les petits-fils sont comme des fils » (Proverbe rabbinique). Il y a plusieurs manières d’expliquer l’omission particulière que nous venons de rencontrer au ℣ 8. 1° Ce serait une faute de copiste occasionnée très naturellement, dit-on, par la ressemblance qui existe entre les noms d’Ochosias et d’Ozias. 2° Saint Matthieu, pour des motifs que nous déterminerons plus loin, voulait avoir, dans la généalogie du Sauveur, trois séries de quatorze générations ; pour obtenir exactement ce chiffre, il aurait exclu de lui-même les noms d’Ochosias, de Joas et d’Amasias. Tel était déjà l’avis de saint Jérôme, que de nombreux exégètes ont depuis adopté. 3° Cette exclusion aurait eu pour fondement une raison toute mystique. Comme on le sait, Joram avait épouse Athalie, la fille impie d’Achab et de Jézabel. Irrité contre Achab à cause de son indigne conduite, le Seigneur avait juré, par ses prophètes, cf. 1R 21.21-22, d’exterminer toute sa race ; or, d’après le langage des Écritures, la race, en pareil cas, s’étend jusqu’à la quatrième génération (cf. Maldonat). Par conséquent, le fils, le petit-fils et l’arrière petit-fils d’Athalie étaient devant Dieu comme s’ils n’eussent jamais existé, et c’est pour cela que leurs noms auraient été supprimés dans notre document. Il est certain du moins que ces trois rois manquent, jusqu’à un certain point, de légalité au point de vue théocratique. Ochosias fut un roi purement nominal sous la tutelle d’Athalie, sa mère ; Joas, excellent prince tant qu’il eut à ses côtés le prêtre Joïada, ne tarda pas à devenir le jouet de courtisans dépravés ; Amasias, enfin, s’attira par ses infamies la malédiction spéciale de Jéhovah.

Ozias engendra Joatham ; Joatham engendra Achaz ; Achaz engendra Ézéchias ;

Ozias autem genuit Joatham. Joatham autem genuit Achaz. Achaz autem genuit Ezechiam.

Ὀζίας δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἰωαθάμ· Ἰωαθὰμ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἀχάζ· Ἀχὰζ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἑζεκίαν

Ézéchias engendra Manassès ; Manassès engendra Amon ; Amon engendra Josias ;

Ezechias autem genuit Manassen. Manasses autem genuit Amon. Amon autem genuit Josiam.

Ἑζεκίας δὲ ἐγέννησεν τὸν Μανασσῆ· Μανασσῆς δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἀμών· Ἀμὼν δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἰωσίαν

Josias engendra Jéchonias et ses frères, au temps de la déportation à Babylone.

Josias autem genuit Jechoniam, et fratres ejus in transmigratione Babylonis.

Ἰωσίας δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἰεχονίαν καὶ τοὺς ἀδελφοὺς αὐτοῦ ἐπὶ τῆς μετοικεσίας Βαβυλῶνος

1.11. — Jéchoniam. Le nom de Jéchonias devient à son tour une vraie « crux interpretum ». En effet, Josias ne fut pas le père, mais l’aïeul de ce prince, cf. 1Ch 3.15,16 ; entre eux, nous devrions trouver Joakim. En outre, saint Matthieu attribue ici plusieurs frères à Jéchonias, fratres ejus, tandis qu’il n’en eut qu’un seul d’après 1Ch 3.16 : « De Joakim natus est Jechonias et Sedecias ». Enfin, l’auteur de la généalogie fait vivre à l’époque de la captivité de Babylone le roi Josias, qui était mort depuis vingt années environ quand elle commença. Ce sont donc trois points à élucider. Il est vrai qu’il suffira, pour éclaircir le premier, d’une explication grammaticale relative, à l’expression in transmigratione Babylonis. Le grec porte ἐπὶ τῆς μετοικεσίας βαϐυλῶνος, ce qui est plus élastique, la préposition ἐπὶ pouvant signifier « sub, circa ». On veut donc simplement rappeler que, vers l’époque de la captivité babylonienne, Josias engendra Jéchonias, fait complètement exact, surtout si l’on réfléchit que la « transmigration » n’ent pas lieu en une seule fois, mais qu’elle eut pour ainsi dire, trois actes principaux, et qu’elle se prolongea durant une période assez considérable (606-586 avant Jésus-Christ) ; cf. Jr 52.28 et ss. ; 2R 22.12 et suiv. — Relativement aux deux autres points, nous nous trouvons de nouveau en face de solutions diverses. 1° Ici encore, un anneaau aurait été volontairemeut omis dans la liste généalogique. Cette hypothèse est favorisée par plusieurs manuscrits ou versions qui rétablissent le nom supprimé : « Josias engendra Joakim, Joakim engepdra Jéchonias et ses frères ». Mais, cette leçon fût-elle authentique, reste encore la difficulté tirée des frères de Jéchonias. 2° Pour obvier à cela, plusieurs auteurs ont recours à un « mendum amanuensis » et ils prennent la liberté de reconstituer comme il suit le texte soi-disant primitif : « Josias genuit Joakim et fratres ejus, Joakim autem genuit Jechoniam in transmigratione Babylonis ». Nous voudrions pouvoir admettre cette ingénieuse conjecture d’Ewald, qui résout immédiatement le problème, et sous toutes ses faces ; malheureusement c’est un coup d’autorité que rien ne peut justifier. 3° D’autres essaient de dénouer plus patiemment ce nœud gordien. Suivant eux, le nom de Jéchonias, au ℣. 11, représenterait non pas Jéchonias lui-même, mais précisément ce Joakim dont nous regrettons l’omission ; soit, disent-ils, que ces deux appellations fussent identiques chez les Hébreux, soit qu’une erreur des copistes ait substitué l’une à l’autre. Cela posé, la généalogie est intégrale en cet endroit ; elle est, de plus, parfaitement correcte, puisque Joakim eut trois frères, Johanan, Sédécias et Sellum. Toutefois, ajoutent-ils, Joakim ayant été mis à mort par le roi de Babylone et n’élant jamais allé en captivité, le Jéchonias du ℣. 12 ne doit pas être le même que celui du verset 11 ; c’est donc le Jéchonias proprement dit, fils de Joakim, petit-fils de Josias. De quel droit, répondrons-nous, peut-on supposer, contre toute vraisemblance, que la généalogie cite deux personnes sous un même nom, alors qu’elle en avait de très distincts à sa disposition pour les désigner ? C’est le point faible de ce système. 4° Il nous reste à prendre purement et simplement la note du ℣. 11 telle qu’elle nous a été transmise, sans y faire aucun changement. Le nom de Joakim aura été passé sous silence, comme ceux de plusieurs autres ancêtres du Christ. Quant à Jechonias, puisque c’est bien de Jéchonias et de lui seul qu’il est question, il est vrai que la Bible ne lui donne qu’un frère ; mais nous aurons, plus tard, l’occasion de démontrer que ce nom de frère a, dans la langue hébraïque, une signification beaucoup plus étendue que dans la nôtre, et qu’il pouvait s’appliquer aussi à des cousins, à de proches parents. — In transmigratione : l’Évangéliste mentionne expressément cet événement douloureux à cause de sa gravité exceptionnelle pour la famille de David et du Christ ; au retour d’exil elle n’aura plus la dignité royale.

Et après la déportation à Babylone, Jéchonias engendra Salathiel ; Salathiel engendra Zorobabel ;

Et post transmigrationem Babylonis : Jechonias genuit Salathiel. Salathiel autem genuit Zorobabel.

Μετὰ δὲ τὴν μετοικεσίαν Βαβυλῶνος Ἰεχονίας ἐγέννησεν τὸν Σαλαθιήλ· Σαλαθιὴλ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ζοροβαβέλ

1.12. — Post transmigrationem ; c’est-à-dire, non point après qu’elle eût cessé, mais quand elle fut complète, quand tous les captifs eurent été conduits en Chaldée. Nous dirions plus clairement en français : pendant l’exil. — Zorobabel. Tandis qu’Esdras, Esd 1.2, et Aggée, son contemporain, Ag 1.1,12,14 ; 2.3, le nomment fils de Salathiel comme saint Matthieu, les tables généalogiques des Paralipomènes le font naître de Phadara, cf. 1Ch 3.17 ; Salathiel serait donc seulement son grand-père.

Zorobabel engendra Abiud ; Abiud engendra Éliacim ; Éliacim engendra Azor ;
Azor engendra Sadoc ; Sadoc engendra Achim ; Achim engendra Éliud ;
Éliud engendra Éléazar ; Éléazar engendra Mathan ; Mathan engendra Jacob ;

Zorobabel autem genuit Abiud. Abiud autem genuit Eliacim. Eliacim autem genuit Azor.
Azor autem genuit Sadoc. Sadoc autem genuit Achim. Achim autem genuit Eliud.
Eliud autem genuit Eleazar. Eleazar autem genuit Mathan. Mathan autem genuit Jacob.

Ζοροβαβὲλ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἀβιούδ· Ἀβιοὺδ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἐλιακείμ· Ἐλιακεὶμ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἀζώρ
Ἀζὼρ δὲ ἐγέννησεν τὸν Σαδώκ· Σαδὼκ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἀχείμ· Ἀχεὶμ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἐλιούδ
Ἐλιοὺδ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἐλεάζαρ· Ἐλεάζαρ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ματθάν· Ματθὰν δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἰακώβ

1.13-15. — À partir d’Abiud jusqu’à saint Joseph, les documents parallèles à celui de saint Matthieu nous font complètement défaut dans les écrits de l’Ancien Testament ; aucun de ces dix personnages n’y est mentionné. Aussi nous est-il tout à fait impossible de contrôler ici le catalogue de l’Évangéliste. Abiud lui-même, on ignore pour quel motif, n’est point nommé parmi les enfants de Zorobabel, 2Ch 3.17,18. Mais chaque famille, à plus forte raison la famille royale, tenait soigneusement en ordre ses registres de généalogie, et il était facile d’y recourir pour obtenir tous les renseignements désirables.

Jacob engendra Joseph, l'époux de Marie, de laquelle est né Jésus, qui est appelé Christ.

Jacob autem genuit Joseph virum Mariæ, de qua natus est Jesus, qui vocatur Christus.

Ἰακὼβ δὲ ἐγέννησεν τὸν Ἰωσὴφ τὸν ἄνδρα Μαρίας ἐξ ἧς ἐγεννήθη Ἰησοῦς ὁ λεγόμενος Χριστός

1.16. — Virum, l’époux et non le fiancé, ἀνήρ ne signifiant jamais « sponsus ». Entre Jacob et Joseph le verbe « genuit » est employé pour la dernière fois : l’ordre naturel des naissances cesse en effet avec saint Joseph, l’ordre surnaturel et divin commence. Ce n’est qu’en sa qualité d’époux virginal de Marie que Joseph est entré dans la généalogie du Christ ; de là ce changement remarquable dans la formule : « Virum Mariæ de qua natus est… » Quoiqu’il doive entrer bientôt dans de plus longs détails sur cette génération prodigieuse, saint Matthieu ne veut pas qu’il y ait l’ombre d’un doute à ce sujet ; de là son affirmation anticipée ; Joseph n’est que le père putatif de Jésus. — Mariæ. Ce nom béni, dont la forme hébraïque était « Miriam », מרים, existait depuis longtemps chez les Juifs, car la sœur de Moïse et d’Aaron s’appelait déjà Marie. Il était fréquemment porté à l’époque de Notre-Seigneur, comme le prouve le nombre relativement considérable des Marie qui apparaissent dans l’Évangile. Son étymologie est douteuse : il dérive suivant les uns de מרת, être fort, dominer ; suivant les autres, d’une racine semblable signifiant « être rébelle ». Les interprétations que les Pères ont donné de ce beau nom sont en général aussi fausses au point de vue philologique, qu’elles sont gracieuses quant à l’idée. — Qui dicitur, λεγόμενος. Sans avoir toute la force de καλοῦμενος, « qui vocatur », cf. Lc 1.32,35, ce mot fait plus que rappeler un simple souvenir historique ; il indique non-seulement un surnom donné à Jésus, mais une fonction remplie légitimement par le Sauveur. — Christus nous vient, comme l’on sait, directement du grec Χριστός et Χριστός, de χρίω, oindre, est à son tour la traduction littérale de l’hébreu משיח, maschiach, « unctus » : Christ et Messie sont donc des appellations absolument identiques. Approprié d’abord tantôt aux prêtres et aux rois, qui étaient consacrés par de saintes onctions, tantôt aux prophètes, qui recevaient l’onction d’une manière figurée, ce nom fut plus tard exclusivement réservé au Libérateur promis, qui devint ainsi par antonomase le Messie. Christ est donc une dénomination de fonction et d’emploi, une sorte de « cognomen » ; mais pour Jésus comme pour plusieurs hommes illustres, le « cognomen » ne tarda pas à être aussi usité que le « nomen », et il fut employé à part à la façon d’un vrai nom propre (cf. Simon Pierre, Jean Marc, Tullius Cicéron, etc.). L’auteur des Actes des Apôtres et saint Paul écrivent déjà simplement « le Christ ».

[177] Gn 49.10 ; cf. He 7.14.

Récapitulation.

Mt 1.17.

En tout donc, depuis Abraham jusqu'à David, quatorze générations ; et depuis David jusqu'à la déportation à Babylone, quatorze générations ; et depuis la déportation à Babylone jusqu'au Christ, quatorze générations.

Omnes itaque generationes ab Abraham usque ad David, generationes quatuordecim : et a David usque ad transmigrationem Babylonis, generationes quatuordecim : et a transmigratione Babylonis usque ad Christum, generationes quatuordecim.

Πᾶσαι οὖν αἱ γενεαὶ ἀπὸ Ἀβραὰμ ἕως Δαβὶδ γενεαὶ δεκατέσσαρες καὶ ἀπὸ Δαβὶδ ἕως τῆς μετοικεσίας Βαβυλῶνος γενεαὶ δεκατέσσαρες καὶ ἀπὸ τῆς μετοικεσίας Βαβυλῶνος ἕως τοῦ Χριστοῦ γενεαὶ δεκατέσσαρες

1.17. — Omnes generationes. En terminant son tableau généalogique, saint Matthieu le partage en trois groupes dont chacun, dit-il, contient quatorze générations. Cependant, si nous essayons de vérifier son calcul, nous ne trouvons en tout que quarante-et-une générations au lieu de quarante-deux, et dans le troisième groupe treize seulement au lieu de quatorze. Comment expliquer ce mystère ? On a proposé tantôt de compter Marie parmi les ancêtres du Christ, tantôt d’insérer Joachim après Josias au ℣. 11, d’après la variante que nous avons indiquée, tantôt d’additionner deux fois le nom de Jéchonias qui terminerait ainsi le second groupe et ouvrirait le troisième. C’est à ce dernier sentiment que nous nous sommes arrêté, parce qu’il nous semble le plus naturel d’après les expressions mêmes employées par l’Évangile dans les ℣℣. 11, 12, et 17. « Depuis David jusqu’à la captivité de Babylone, quatorze générations », donc Jéchonias est compris dans ce nombre d’après le ℣. 11 ; « depuis la captivité jusqu’au Christ, quatorze générations », donc, d’après le ℣. 12, c’est par Jéchonias que doit commencer la troisième série. Ce prince étant considéré à deux époques différentes, avant et après la déportation des Juifs en Chaldée, doit par là-même entrer à deux reprises dans le calcul de saint Matthieu. Il nous apparaît véritablement ici « tanquam duplex persona ». Sans doute David aussi est mentionné deux fois au ℣. 17, et néanmoins il n’appartient qu’à un seul groupe ; mais remarquons bien qu’il n’y a point de parité sous ce rapport entre le Roi-Prophète et Jéchonias. Le premier est simplement nommé pour lui-même, tandis que le second est mis en rapport avec un événement historique de la plus haute gravité, et c’est précisément pour ce motif qu’il est compté deux fois. D’après ce principe, nous obtenons les trois groupes suivants :

I | II | III
1. | Abraham. | Salomon. | Jéchonias (après l’exil).
2. | Isaac. | Roboam. l’exil). | Salathiel.
3. | Jacob. | Abia. | Zorobabel.
4. | Juda. | Asa. | Abiud.
5. | Pharès. | Josaphat. | Eliacim.
6. | Esrom. | Jorara. | Azor.
7. | Aram. | Ozias. | Sadoc.
8. | Aminadab. | Joathan. | Achim.
9. | Naassoa. | Achaz. | Eliud.
10. | Salmon. | Ezéchias, | Eléazar.
11. | Booz. | Manassès. | Mathan.
12 | Obed. | Amon. | Jacob.
13. | Jesse. | Josias. | Joseph.
14. | David. | Jéchonias (à l’époque de l’exil). | Jésus-Christ.

Ce partage des ancêtres du Christ en trois groupes est très naturel ; il était tout indiqué par l’histoire juive qui, d’Abraham à Jésus-Christ, se divise d’elle-même en trois périodes principales, la période de la théocratie, entre Abraham et David, la période de la royauté, de David à l’exil, la période de la hiérarchie ou du gouvernement sacerdotal, depuis l’exil jusqu’au Messie. On peut les appeler encore périodes des patriarches, des rois et des simples descendants royaux. Durant la première, la famille choisie par Dieu suit une marche ascendante, elle s’avance glorieusement vers le trône. La seconde ne nous offre que des rois, mais des rois fort inégaux en mérite et en grandeur ; vers la fin c’est même déjà une complète décadence. Pendant la troisième période, la décroissance est de plus en plus rapide, du moins humainement parlant, et le dernier nom de la liste est celui d’un humble, charpentier ; mais tout à coup la race d’Abraham et de David se relève jusqu’au ciel avec le Messie. Dans la famille de Jésus, nous retrouvons donc toutes les vicissitudes des autres familles humaines : on y rencontre des hommes de toute sorte, des bergers, des héros, des rois, des poètes, des saints, de grands pècheurs, de pauvres artisans. À la fin, elle était ce qu’avait prédit Isaïe en parlant des humiliations du Christ, « radix de terra sitienti », Es 53.2. Mais l’Esprit-Saint veillait spécialement sur elle et, somme toute, elle représente la plus haute noblesse qui ait jamais existé dans le monde entier. — La division de chaque série en quatorze générations s’explique moins aisément que celle de la généalogie entière en trois groupes. Saint Matthieu, ou le généalogiste dont il suivait les documents, ne se serait-il proposé, comme l’ont pensé Michaëlis, Eichhorn, etc., que de venir en aide à la mémoire des lecteurs ? Non, il avait en vue quelque chose de plus important qu’une leçon de mnémotechnie. N’aurait-il pas, à la façon des Cabbalistes, obtenu le nombre quatorze en additionnant les chiffres qui correspondent aux trois lettres du nom hébreu de David (דוד‎ = 4 + 6 + 4 = 14) ? Pas davantage : un calcul de ce genre pourrait avoir sa raison d’être dans une généalogie dont David serait le terme ; il n’en aurait aucune dans celle du Christ. On a aussi remarqué qu’en multipliant 3 par 14 on obtient 42 ; or, ce chiffre étant celui des stations par lesquelles fut interrompue la marche des Hébreux dans le désert, il y aurait là un rapprochement extraordinaire dont on aurait voulu garder le souvenir : 42 stages de part et d’autre avant la Terre promise. L’idée suivante est encore plus ingénieuse,· elle s’appuie sur le culte du nombre 7 chez les anciens. 14, nous dit-on, égale 7 fois 2 ; trois fois 14 ou 42 = 6 fois 7, c’est-à-dire 6 fois le nombre sacré. 7 est donc à la base de la généalogie du Sauveur. Ce n’est pas tout : d’après la doctrine du Nouveau-Testament ; avec le Christ arriva la plénitude des temps ; or, dans la liste de saint Matthieu, Jésus-Christ termine précisément le sixième septennaire de générations, et avec Lui commence le septième septennaire, la dernière semaine du monde qui sera suivie du Sabbat éternel. — L’Évangéliste a-t-il eu vraiment ces pensées à l’esprit ? Ce qui est certain, c’est que les Juifs aimaient à diviser leurs généalogies en groupes distincts ét artificiels, d’après des nombres mystiques fixés d’avance ; pour ramener ensuite les générations à ce nombre, ils répétaient ou omettaient certains noms, comme nous l’avons vu, sans le moindre scrupule. Par exemple, les générations qui séparent Adam de Moïse sont réparties par Philon entre deux décades auxquelles il ajoute une série de sept membres (10 + 10 + 7) ; mais il a fallu pour cela compter deux fois Abraham. Au contraire, un poète samaritain partage la même série de générations en deux décades seulement, à la condition toutefois de sacrifier six noms choisis parmi les moins importants. — Après avoir étudié dans le détail la généalogie de Jésus selon saint Matthieu, il nous reste à examiner encore deux points généraux que leur gravité ne nous permet pas de passer sous silence. Le premier regarde cette généalogie en elle-même ; le second concerne ses rapports avec l’arbre généalogique de saint Luc, Lc 3.23-38. 1° La généalogie de Jésus-Christ selon saint Matthieu considérée en elle-même. C’est la généalogie de saint Joseph que le premier évangéliste nous a transmise ; il n’y a pas de doute à ce sujet. D’Abraham à saint Joseph, il signale une suite de générations plus ou moins immédiates, mais toutes réelles, comme le démontre l’emploi du verbe « genuit », auquel nous n’avons aucune raison d’attribuer un sens métaphorique. Cependant, n’est-il pas surprenant que saint Matthieu, voulant composer le « liber generationis Jesu-Christi », écrive la généalogie non de la sainte Vierge, par laquelle seulement Notre-Seigneur se rattachait à la grande famille humaine, mais de saint Joseph qui n’était que son père putatif ? Pour expliquer ce fait extraordinaire on a eu recours à trois principales raisons, a. Chez les Juifs, comme chez plusieurs autres peuples de l’antiquité, c’était un principe que les femmes ne comptaient pas dans les générations. « Genus paternum, disaient-ils, vocatur genus, genus maternum non vocatur genus » (Wetstein). Écrivant surtout pour des Juifs, saint Matthieu devait se conformer à leurs lois. La généalogie de la mère n’eût rien trouvé pour eux, il était dès lors inutile de la donner, b. Bien qu’à proprement parler Jésus-Christ ne fût pas le fils de S. Joseph, il en était néanmoins le fils adoptif, et par conséquent légal, puisque Joseph était l’époux de sa mère. Cela posé, Jésus héritait nécessairement de tous les droits de son père nourricier ; il recevait de lui, devant la loi juive, le caractère de fils de David. Marie transmettait bien au Sauveur le sang royal, mais elle ne lui transmettait pas les droits à la succession parce que, chez les Israélites comme chez nous, la couronne ne tombait pas de lance en quenouille. Il fallait que saint Joseph fût là pour le faire héritier légal du trône de David ; Jésus n’avant pas de père sur la terre, il n’y avait pas d’autre moyen de prouver sa descendance du grand roi. c. Marie faisait partie comme Joseph de la famille de David ; cela ressort de l’enseignement implicite de saint Luc et de saint Paul et des affirmations très expresses de la tradition. Pour saint Luc, voir Lc 1.32. Saint Paul a des textes encore plus formels. Rm 1.3, il écrit que Jésus « factus est de semine David secundum carnem », et dans l’épitre He 7.14 : « Manifestum est quod ex semine Juda ortus sit Dominus noster » ; cf. Ga 3.16. « Manifestum » : remarquons bien que c’est un Juif qui le dit à des Juifs. Quant aux Pères et aux autres écrivains ecclésiastiques, il n’y a pas là-dessus le moindre doute dans leur esprit : « Omnes veteres theologi uno ore respondent Josephum et Mariam Christi matrem ejusdem fuisse tribus et familiae », dit Maldonat, in h.l. — 2° La généalogie de saint Matthieu dans ses rapports avec celle de saint Luc. Il nous semble plus naturel de renvoyer à l’explication du troisième Évangile l’examen approfondi des faits qui touchent à cette question délicate. Notre dessein est donc simplement d’indiquer ici le nœud de la difficulté et le sommaire des principales solutions qu’elle a reçues. La généalogie de Notre-Seigneur d’après saint Luc diffère et quant à la forme et quant au fond de celle que nous venons de lire dans saint Matthieu. Les divergences de forme sont peu considérables et s’expliquent sans peine ; les divergences matérielles sont beaucoup plus sérieuses, et il y a longtemps qu’elles exercent le génie des commentateurs. Elles se ramènent au fait suivant : entre David et Jésus-Christ, les deux listes n’ont rien de commun, si ce n’est les trois noms de Salathiel, de Zorobabel et de saint Joseph ; tous les autres ancêtres attribués à Notre-Seigneur par saint Luc durant cette longue période, diffèrent de ceux que lui donne saint Matthieu. Tandis que le premier évangéliste rattache Jésus-Christ à David par Salomon, le second le fait descendre du grand roi par Nathan. Pourquoi ces lignes différentes ? Pourquoi, en fin de compte, saint Joseph est-il appelé d’une part fils de Jacob, de l’autre fils d’Héli ? Il existe sur ce point bien des systèmes, mais pas de solution certaine et il n’est guère probable qu’on en trouve jamais. Voici du moins les deux hypothèses les plus communément admises ; elles suffisent pour répondre aux attaques du rationalisme. 1. Les deux généalogies sont celles de saint Joseph. Si elles lui attribuent deux pères distincts, c’est que, d’après la loi juive, cf. Dt 25.5-10, sa mère aurait été soumise à ce qu’on nommait le mariage du Lévirat. Jacob est donc le père naturel, Héli seulement le père légal. Quelque chose d’analogue aurait eu lieu pour Salathiet ; cf.Mt 1.12 ; Lc 3.27. — 2. La première généalogie est celle de saint Joseph, la seconde celle de la sainte Vierge. Les saints époux appartenaient l’un et l’autre à la famille royale, avec cette différence que saint Joseph descendait de la branche directe par Salomon, Marie d’une branche collatérale par Nathan. Ce système ingénieux a trouvé de très nombreux partisans dans les temps modernes, même parmi les protestants. — Nous croyons terminer utilement cette étude sur la généalogie de Jésus-Christ selon saint Matthieu en notant les principaux passages de l’Ancien et du Nouveau Testament qui peuvent servir de preuve ou de commentaire au texte évangélique. — Jésus fils de David : Ps 131.11,12 ; Es 11.1 ; Jr 23.5 ; 2S 7.12 ; Ac 13.23 ; Rm 1.3. — Jésus fils d’Abraham : Gn 12.3 ; 23.18 ; Ga 3.16. — Isaac : Gn 21.2,3 ; Rm 9.7-9. — Jacob : Gn 25.25. — Juda : Gn 29.35 ; 49.10 ; He 7.14. — Phares et Zara : Gn 38.16. — Esron : 1Ch 2.5. — Aminadab : 1Ch 2.10. — Naasson : Ex 6.23 ; 1Ch 2.10. — Salmon : 1Ch 2.11 ; Rt 4.20. — Rahab : Js 2.1 ; 6.24,25. — Booz et Obed : Rt 4.21.22 ; 1Ch 2.11,12. — Isaï et David : ibid. ; 1S 16.11 ; 1R 12.16 etc. — Salomon : 2S 12.24. — Roboam : 1R 11.43. — Abias : 1R 14.31. — Asa : 1R 15.8. — Josaphat : 1Ch 3.10. — Joram : 2Ch 21.1 ; 2R 8.16. — Ozias (ou Azarias) : 2R 14.21 ; 2Ch 26.1. — Joatham : 2R 15.7 ; 2Ch 26.23. — Achaz : 2R 15.38 ; 2Ch 27.9. — Ezéchias : 2Ch 28.27 ; 2R 16.20. — Manassés : 2R 20.21 ; 2Ch 32.33. — Amon : 2R 21.18. — Josias : 2R 21.24. — Jéchonias : 1Ch 3.16. — Captivité de Babylone : 2R 24 et 25, 2Ch 36. — Salathiel et Zorobabel : 1Ch 3.17-19. — Abiud et les autres : la tradition et les écrits juifs.

PREMIÈRE PARTIE — LA VIE CACHÉE DE NOTRE SEIGNEUR JÉSUS-CHRIST.

Mt 1.18–2.23.

La généalogie nous a fait voir Jésus-Christ vivant en quelque sorte par anticipation dans le passé de son peuple et de sa famille, « sic lenuit regale genus », saint Grég. de Naz. ; nous arrivons maintenant au début de sa vie personnelle, — Saint Matthieu partage avec saint Luc l’honneur d’avoir été l’historien de l’Enfance du Sauveur. Sa narration est moins complète assurément que celle du troisième évangéliste, puisqu’elle n’embrasse pas au-delà de quatre événements : le mariage de Marie et de Joseph, l’adoration des Mages, la fuite en Égypte avec le massacre des saints Innocents, le retour d’Égypte avec le séjour à Nazareth ; elle a du moins le mérite de nous présenter des détails pour la plupart nouveaux et omis par saint Luc. Nous pouvons donc, en réunissant les deux récits, connaître assez exactement la vie de l’Enfant Jésus.

1. — Le mariage de Marie et de Joseph.

Mt 1.18-25.

Or la naissance du Christ eut lieu ainsi. Marie, Sa Mère, étant fiancée à Joseph, avant qu'ils habitassent ensemble, il se trouva qu'Elle avait conçu de l'Esprit-Saint.

Christi autem generatio sic erat : cum esset desponsata mater ejus Maria Joseph, antequam convenirent inventa est in utero habens de Spiritu Sancto.

Τοῦ δὲ Ἰησοῦ Χριστοῦ ἡ γέννησις οὕτως ἠν· μνηστευθείσης γὰρ τῆς μητρὸς αὐτοῦ Μαρίας τῷ Ἰωσήφ, πρὶν ἢ συνελθεῖν αὐτούς, εὑρέθη ἐν γαστρὶ ἔχουσα ἐκ πνεύματος ἁγίου

1.18. — Christi autem « Eleganter hac ceu præfatiuncula excitavit auditoris animum, rem inauditam ac prodigiosam narraturus », Érasme in h.l. Saint Matthieu reporte le lecteur au ℣. 16, dont il veut éclaircir et compléter le sens en montrant, par un court résumé des faits, la nature des rapports qui unissaient Jésus-Christ à saint Joseph. Ce résumé bien qu’il contienne les choses les plus merveilleuses et les plus sublimes que jamais historien ait eu à raconter, se recommande par son étonnante simplicité. Ce n’est pas avec cette sobriété de style que les écrivains du paganisme relatent l’origine prétendue virginale de Boudha, de Zoroastre, de Platon et d’autres soi-disant παρθένογένεῖς que le rationalisme oppose si volontiers à Jésus. — Generatio. Le texte grec flotte entre γέννησις et γένεσις ; on préfère généralement la seconde leçon qui est mieux accréditée dans les anciens manuscrits et plus conforme à la réalité des faits. C’est donc la genèse, l’origine du Christ, c’est-à-dire sa conception et sa naissance, qui va nous être racontée. — Desponsata. Quelle est la meilleure manière de traduire cette expression ? Faut-il dire mariée, ou simplement fiancée ? « Adhuc sub judice lis est », bien que le débat remonte aux premiers jours de l’exégèse. La question, comme on l’a déjà compris, revient à savoir si le mariage de la sainte Vierge et de saint Joseph précéda l’Incarnation, ou s’il n’eut lieu que plusieurs mois après, dans la circonstance présentement décrite par saint Matthieu. Les Pères la résolvent contradictoirement ; les commentateurs du moyen âge et des temps modernes se montrent en général plus favorables à la première hypothèse ; les contemporains, au contraire, adoptent assez communément la seconde[178]. Ces derniers s’appuient et sur l’impression générale produite par le récit de l’Évangile, et sur les coutumes matrimoniales des anciens Juifs, et sur la philologie. Il est certain qu’après une lecture attentive des versets 18-25, faite sans idée préconçue, on se sent porté de préférence à voir dans ce passage la relation même du mariage de Joseph et de Marie. Bornons-nous à signaler sommairement cette appréciation ; nous discuterons les preuves archéologiques et philologiques au fur et à mesure que le texte de saint Matthieu nous en fournira l’occasion. Et d’abord, revenons à l’expression qui a servi de point de départ à cet exposé du problème. La signification plus habituelle et même primitive de « desponsari », μνῆστευεῖν, n’est point « épouser » mais « se fiancer » ; on pourra facilement s’en convaincre en jetant un coup d’œil sur ces deux mots dans les dictionnaires grec et latin. Saint Luc, dans son récit de l’Incarnation, Lc 1.27, exclut même formellement, pour ce qui est de la Très-Sainte Vierge, le sens secondaire et dérivé ; car il associe à « desponsata » le substantif « virgo » ; on dit bien, en effet, une vierge fiancée, mais jamais une vierge mariée. — Antequam convenirent. Nous nous trouvons de nouveau en face de deux traductions opposées : les uns disent « antequam matrimonium consummaretur » (Saint Jean Chrys., Théophylacte, etc.) ; les autres, avec saint Hilaire, « antequam transiret (Maria) in conjugis nomeu », ou plus clairement, avant la cohabitation ; et tel est, croyons-nous, le véritable sens. Chez les Juifs, en effet, des fiançailles solennelles précédaient rigoureusement le mariage, qui n’était célébré d’ordinaire qu’un an plus tard ; or, la principale cérémonie des noces consistait précisément à conduire en grande pompe la fiancée dans la maison de son époux. Il y est fait une allusion très directe au passage suivant du Deutéronome, Dt 20.7 : « Quiconque s’est fiancé une femme, et ne l’a pas encore emmenée chez lui ». Ne voit-on pas que nous avons ici exactement les termes employés par saint Matthieu ? À l’époque où nous transporte l’Évangéliste, Marie n’habitait donc pas encore la maison de saint Joseph, preuve qu’ils n’étaient pas mariés. — Inventa est, c’est-à-dire « apparuit » ; on vit qu’elle était devenue mère. Cette observation nous conduit, au point de vue chronologique, trois mois environ après la conception du Sauveur, par conséquent aux jours qui suivirent immédiatement le retour de Marie à Nazareth, après sa visite à sa cousine ; cf. Lc 1.56. — De Spiritu sancto. C’est par anticipation que l’Évangéliste écrit ces mots dès à présent ; leur vraie place est au ℣. 20 où nous les retrouverons bientôt ; mais saint Matthieu ne veut pas que le lecteur puisse supposer un seul instant que Jésus est né comme les autres hommes. Nous avons déjà remarqué, ℣. 16, son soin vigilant pour sauvegarder l’honneur virginal de Jésus-Christ et de Marie. L’homme ordinaire naît « ex voluntate carnis, ex voluntate viri », Jn 1.13 ; le Christ, le second Adam, Sauveur et Rédempteur d’un monde corrompu, ne pouvait être engendré que par Dieu. Assurément, il devait être uni à l’humanité par des liens très étroits, se faire chair de sa chair, os de ses os, et c’est pour cela qu’il prit une mère parmi les enfants d’Ève ; mais il fallait aussi qu’il fût pur et saint, « segregatus a peccatoribus », He 7.26, et de race divine, et c’est pour cela qu’il n’ent point de père sur la terre. Les convenances les plus simples exigeaient qu’il en fût ainsi. — La préposition ἐκ du texte grec est plus énergique que le de correspondant de la Vulgate, car elle exclut davantage toute paternité humaine ; mais la particule latine traduit assez bien aussi la pensée de l’écrivain sacré. Elle a même passé d’une manière définitive dans le langage théologique de l’Église d’Occident ; « conceptus de Spiritus sancto, natus ex Maria Virgine ». L’Incarnation du Verbe, comme toutes les opérations de Dieu « ad extra », a été accomplie de concert par les trois personnes divines ; on l’impute toutefois plus spécialement à l’Esprit Saint en vertu de l’appropriation, parce que c’est une œuvre génératrice et que la troisième personne de la Sainte Trinité est regardée comme le principe générateur et vivificateur. Nous le voyons remplir ce beau rôle dès l’origine du monde, Gn 1.2. Voir sur cette question, Saint Thom. Somma Philos, lib. iv, cap. 46, et les théologiens.

Mais Joseph, Son époux, étant un homme juste, et ne voulant pas La diffamer, résolut de La renvoyer secrètement.

Joseph autem vir ejus cum esset justus, et nollet eam traducere, voluit occulte dimittere eam.

Ἰωσὴφ δὲ ὁ ἀνὴρ αὐτῆς δίκαιος ὢν καὶ μὴ θέλων αὐτὴν παραδειγματίσαι, ἐβουλήθη λάθρᾳ ἀπολῦσαι αὐτήν

1.19. — Vir ejus. Nous avons vu précédemment, cf. ℣. 46, que cette expression doit se traduire par « époux » et nos adversaires tirent de là un de leurs principaux arguments. Ce nom donné actuellement à saint Joseph prouve, suivant eux, jusqu’à l’évidence, que les liens du mariage unissaient déjà ce saint patriarche à Marie. Nous répondrons que les fiançailles créaient chez les Hébreux, et même en général chez les peuples anciens, des relations beaucoup plus strictes qu’aujourd’hui ; aussi désignait-on fréquemment par les noms de mari et de femme les personnes entre lesquelles elles avaient été conclues. La Bible nous en offre plusieurs exemples frappants. Au livre du Deutéronome, Dt 23.24, la simple fiancée est appelée « uxor » ; de même, Gn 29.20,21, où Jacob dit à Laban en parlant de Rachel : « Da mihi uxorem meam », bien qu’il ne l’eût pas encore épousée. — Justus correspond à l’hébreu עדים, et désigne avant tout la justice théocratique de l’Ancien Testament ; cf. Lc 1.6 ; 2.25. L’Évangéliste ne veut donc pas relever ici la bonté, la douceur de saint Joseph, comme l’ont cru plusieurs anciens interprètes (saint Jérôme : « æquus et benignus »), mais bien son esprit de fidélité aux lois. Étant juste, il ne pouvait pas épouser une personne qui, selon toute apparence, devait être gravement coupable. C’est en cela précisément que consiste le nœud de la situation tragique qui nous est plutôt indiquée que décrite par saint Matthieu. Dans la circonstance épineuse où il se trouvait, le juste Joseph devait rompre complètement avec Marie ; mais il avait deux manières de le faire, l’une pleine de rigueur, l’autre aussi douce que possible. La voie de la rigueur consistait à « traducere » ; le parti de la clémence à « dimittere occulte ». Traducere, expression élégante qu’on trouve fréquemment employée par les classiques pour signifier : dénoncer publiquement, diffamer (« traducere per ora hominum », Tite-Live). Le grec porte δειγματίσαι, de δεῖγμα, exemple, étalage. De part et d’autre, cela veut dire que saint Joseph était libre de citer Marie devant les tribunaux juifs pour qu’elle rendît compte de sa conduite ; mais il pouvait aussi occulte dimittere eam, la répudier sans bruit, sans éclat. Cependant, d’après la loi mosaïque, il n’était pas possible que le secret fût absolu, les fiançailles, de même que le mariage, ne pouvant être dissoutes que par un acte de répudiation : « Femina, ex quo desponsata est, licet a viro nondaro cognita, est uxor viri, et si sponsus velit eam repudiare, oportet ut id laciat libello repudii », Maimon., traité Ischoth. Or, pour la validation de cet acte, il fallait nécessairement deux témoins. Il est vrai qu’on pouvait ne pas mentionner dans la pièce officielle les motifs du divorce, et telle était justement l’intention de saint Joseph à l’égard de Marie. De la sorte, il prenait le parti mitoyen entre la sévérité du droit strict et les tendresses désormais impossibles de l’affection. — Vellet, nollet ; dans le texte grec, il y a deux expressions distinctes θέλων, ἐϐουλήθη, ce qui marque une nuance délicate. θέλω se dit de la « simplex volitio », βούλομαι d’une propension de l’esprit : Joseph était donc bien « décidé » à ne pas livrer Marie aux tribunaux, et il « inclinait » à la renvoyer purement et simplement ; mais il n’avait pas encore pris de résolution arrêtée sur ce point. — Il ressort clairement de ce récit que la Sainte Vierge n’avait pas fait connaître à son fiancé le mystère de sa grossesse. Une pareille réserve paraît tout d’abord surprenante. D’un mot, il lui eut été si facile, ce semble, d’épargner à saint Joseph, de s’épargner à elle-même de cruelles souffrances. Mais elle croyait à bon droit devoir garder le secret de Dieu ; il n’appartenait qu’au Seigneur, pensait-elle, de le révéler directement, et sa foi l’assurait que Joseph serait un jour providentiellement averti, comme l’avait été la mère de Jean-Baptiste. D’ailleurs, quelle preuve aurait-elle pu fournir de sa véracité !

Et comme il y pensait, voici qu'un Ange du Seigneur lui apparut en songe, disant : Joseph, fils de David, ne crains pas de prendre avec toi Marie, ton Épouse ; car ce qui est né en Elle vient du Saint-Esprit.

Hæc autem eo cogitante, ecce angelus Domini apparuit in somnis ei, dicens : Joseph, fili David, noli timere accipere Mariam conjugem tuam : quod enim in ea natum est, de Spiritu Sancto est.

ταῦτα δὲ αὐτοῦ ἐνθυμηθέντος ἰδού, ἄγγελος κυρίου κατ' ὄναρ ἐφάνη αὐτῷ λέγων, Ἰωσὴφ υἱὸς Δαβίδ, μὴ φοβηθῇς παραλαβεῖν Μαριὰμ τὴν γυναῖκά σου· τὸ γὰρ ἐν αὐτῇ γεννηθὲν ἐκ πνεύματός ἐστιν ἁγίου

1.20. — Hæc autem, eo cogitante ; ένθυμηθέντος du texte grec est plus expressif : « animo agitans atque volvens ». C’était sa constante préoccupation, comme un glaive acéré qui se retournait sans cesse dans son âme, le torturant d’autant plus que la situation se compliquait d’une question pratique difficile à résoudre. Que de choses dans ces quelques paroles ! Il ne saurait y avoir en effet de position plus douloureuse pour un homme juste et droit. Cependant la main de la Providence va délier doucement le nœud qu’elle a formé ; Marie ne s’était pas trompée en abandonnant sa cause à Dieu. — Ecce. Les Hébreux employaient volontiers cette particule, הנה, pour figurer le caractère imprévu, soudain, d’un événement ; saint Matthieu l’intercale fréquemment dans sa narration. — Angelus Domini : traduction littérale de la célèbre expression מלאך יהוה qui revient si souvent dans les écrits de l’Ancienne Alliance, et sur laquelle on a tant discuté. L’ange de Jéhova avait autrefois porté au patriarche Abraham la grande promesse messianique, il vient maintenant apprendre à saint Joseph la prochaine réalisation de cette bonne nouvelle. — In somnis. Comme son homonyme de l’Ancien Testament, qui était également fils de Jacob, saint Joseph est célèbre par ses songes. (Voir dans le Bréviaire romain, Fest. saint Joseph, Lect. ii. Noct, un beau parallèle de saint Bernard entre ces deux illustres personnages). Chose étonnante ! sa vie, telle qu’elle nous est connue par l’Évangile, se compose uniquement de quatre songes surnaturels et de quatre actes d’obéissance qui leur correspondent. — Les avertissements divins communiqués sous la forme de songes ne sont pas rares dans la Bible. On a parfois prétendu qu’ils constituaient un mode très inférieur de révélation ; mais si nous considérons l’éminence des personnes à qui Dieu se révéla de cette manière, l’importance des ordres qu’il leur donna durant leur sommeil, nous rejetterons bien vite cette allégation odieuse. L’Esprit souffle non seulement où il veut, mais aussi comme il veut. — Fili David. « Hac ipsa allocutione, animus Josephi in spem magnarum rerum erigebatur » ; Rosenmuller in h.l. L’ange lui rappelle ce titre glorieux, parce que la nouvelle qu’il se dispose à lui transmettre est messianique, et qu’elle le concerne directement comme descendant de la famille royale ; c’est l’œuvre par excellence de sa race qui va lui être confiée. Les mots suivants, noli timere, répondent parfaitement à l’état d’âme de saint Joseph : il « craignait » de blesser la justice, d’offenser Dieu en s’unissant à Marie par les liens du mariage ; le messager céleste lui enlève cette inquiétude. — Accipere, c’est-à-dire conduire dans ta maison et par conséquent épouser ; cf. l’explication du ℣. 18. Telle était l’expression usitée pour désigner les mariages juifs, parce qu’au jour des noces le fiancé recevait sa fiancée (les mains du père de cette dernière. « Accipere » n’a jamais signifié retenir chez soi, garder, comme on l’a quelquefois affirmé ; on ne reçoit pas ce que l’on possède déjà. — Conjugem tuam équivaut à « sicut conjugem tuam », en qualité d’épouse. On peut aussi regarder ces deux mots comme formant apposition à « Mariam » ; dans ce cas, Marie porterait d’avance le nom d’épouse, de même que Joseph celui de mari, conformément à la coutume que nous avons signalée. — Au lieu de natum il faudrait « generatum », d’après le grec γεννήθεν ; le neutre est employé parce que l’Ange n’a pas encore spécifié la nature de l’enfant. — Tout soupçon disparut devant le nom de l’Esprit Saint ; mais les paroles de l’Ange n’ont pas seulement pour but d’enlever les doutes de Joseph, elles lui indiquent en même temps d’une manière implicite le rôle de protecteur qu’il devra remplir en tant que fils de David à l’égard de Jésus et de Marie.

Elle enfantera un fils, et tu Lui donneras le nom de Jésus ; car Il sauvera Son peuple de ses péchés.

Pariet autem filium : et vocabis nomen ejus Jesum : ipse enim salvum faciet populum suum a peccatis eorum.

τέξεται δὲ υἱὸν καὶ καλέσεις τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἰησοῦν· αὐτὸς γὰρ σώσει τὸν λαὸν αὐτοῦ ἀπὸ τῶν ἁμαρτιῶν αὐτῶν

1.21. —· Dans ce verset, l’envoyé de Dieu détermine d’abord la nature de « ce qui a été engendré » dans le sein de la Vierge : pariet autem filium. Il révèle ensuite à Joseph et le nom prédestiné qu’il devra imposer à ce Fils des Merveilles (בר נפלו, titre donné au Messie par les Rabbins), et la parfaite relation qui existe entre ce nom d’une part, et d’autre part le rôle que jouera l’Enfant divin. — Vocabis nomen ejus. À chaque page, l’Ancien Testament fait ressortir l’importance des noms appliqués aux personnes et aux choses. Primitivement, cf. Gn 2.19, les dénominations n’avaient rien d’arbitraire ; elles exprimaient l’essence même des individus qui les portaient. Mais le péché, en obscurcissant l’esprit humain,l’empêcha de découvrir comme auparavant la nature intime des êtres, et alors les noms furent la plupart du temps livrés au hasard et dépourvus d’harmonie intrinsèque, quoique l’étymologie nous dévoile assez souvent encore des coïncidences frappantes. Du moins, quand c’est Dieu qui se charge de donner directement un nom, et surtout quand c’est à son Fils qu’il le donne, il le choisit tout-à-fait conforme à l’essence la plus intime. — Jesum. Cette appellation était déjà bien ancienne parmi les Juifs lorsque l’archange Gabriel l’apporta du ciel à Marie pour son enfant, lorsque « l’Angelus Domini » en fit connaître le mystère à saint Joseph. Avant l’exil, sa forme ordinaire était en hébreu יהושוע, « Josue » d’après la Vulgate, c’est-à-dire Jéhova est Sauveur ; après l’exil il subît une légère abbréviation et devint ישוע (Ieschouah), Sauveur, cf. Ne 7.17. C’est le plus doux et le plus suave de tous les noms : il exprime si mélodieusement et d’une manière si complète dans sa brièveté toute l’œuvre de salut opérée par Notre-Seigneur ! Cf. Si 46.12. Après avoir prononcé ce nom sacré, l’Ange en fait l’exégèse au fiancé de Marie, et indique le motif pour lequel Dieu le destine au Verbe incarné : Ipse enim… C’est donc le cas de répéter avec les anciens « nomen, omen ». — Salvum faciet, en grec σώσει ; de là le titre célèbre de σώτηρ, Sauveur, appliqué à Jésus-Christ d’abord chez les Grecs puis dans toute l’Église : ce n’est d’ailleurs que la traduction de son nom propre. — Populum suum représente directement les Juifs. Par sa naissance, par ses fonctions premières et immédiates, Jésus appartenait à la nation israëlite et venait tout d abord pour elle, ainsi que les prophètes l’avaient depuis longtemps annoncé ; voir aussi Rm 1.16 ; 9.5. Mais les Gentils ne sont nullement exclus : le vrai peuple de Jésus, c’est tout l’Israël spirituel et mystique. « J’ai d’autres brebis, dira-t-il lui-même, qui ne font point partie de cette bergerie ; il faut que je les amène et il n’y aura qu’une seule bergerie et un seul pasteur » ; Jn 9.16. — A peccatis. Sauver le monde du péché, tel est le côté le plus intime, l’âme pour ainsi dire du ministère de Jésus ; il nous délivre non seulement du péché, mais aussi de ses funestes conséquences. Le salut messianique sera donc essentiellement moral et religieux : le Libérateur promis ne viendra pas sur la terre dans un but humain, politique, comme on ne le croyait que trop alors. — Eorum est au pluriel parce que « populus » est un nom collectif : c’est ce qu’on appelle « enallage numeri ».

Or tout cela arriva pour que s'accomplît ce que le Seigneur avait dit par le prophète, en ces termes :
Voici, la Vierge concevra, et Elle enfantera un Fils, et on Lui donnera le nom d'Emmanuel ; ce qui signifie : Dieu avec nous.

Hoc autem totum factum est, ut adimpleretur quod dictum est a Domino per prophetam dicentem :
Ecce virgo in utero habebit, et pariet filium : et vocabunt nomen ejus Emmanuel, quod est interpretatum Nobiscum Deus.

Τοῦτο δὲ ὅλον γέγονεν ἵνα πληρωθῇ τὸ ῥηθὲν ὑπὸ τοῦ κυρίου διὰ τοῦ προφήτου λέγοντος,
Ἰδού, ἡ παρθένος ἐν γαστρὶ ἕξει καὶ τέξεται υἱόν, καὶ καλέσουσιν τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἐμμανουήλ, ὅ ἐστιν μεθερμηνευόμενον, Μεθ' ἡμῶν ὁ θεός

1.23 et 23. — Le message de l’Ange est achevé ; ce que nous allons entendre dans ces deux versets n’est plus qu’une réflexion de l’évangéliste, ainsi qu’on l’admet communément. Nous verrons plus d’une fois saint Matthieu interrompre le récit d’un événement ou d’un discours pour insérer une pensée personnelle, surtout pour montrer le rapport qui existe entre le fait qu’il relate et les prophéties de l’Ancien Testament ; c’est sa manière d’écrire la philosophie de l’histoire de Jésus. Mais cette philosophie est extrêmement simple, malgré sa profondeur réelle ; elle consiste habituellement dans la phrase suivante : telle chose est arrivée parce qu’elle avait été prédite, ut adimpleretur. Nous retrouverons si souvent ces mots dans le premier Évangile, leur sens a été si complètement dénaturé, leur importance dogmatique est si grande, qu’on nous permettra de leur consacrer ici quelques lignes. D’abord, on a affecté de confondre la conjonction « ut », en grec ἵνα, avec « ita ut », de telle sorte que ; puis, étendant de la même manière la signification du verbe « adimpleri », on n’a voulu voir dans la formule entière que l’annonce d’une simple accommodation, qu’un pur rapprochement de deux événements analogues, dont la liaison n’existerait pas en dehors de l’esprit de l’Évangéliste. L’historien sacré se donnerait donc le plaisir de citer les prophètes, de même que nous citons nos poètes favoris, quand notre mémoire nous rappelle à propos quelques-uns de leurs vers. Mais rien n’est plus faux que cette affirmation. La conjonction « ut » doit se traduire ici par « afin que » ; elle établit un vrai « nexus finalis » entre l’événement raconté par l’évangéliste et l’oracle de l’Ancien Testament qu’il en rapproche. De même, le verbe « adimpleri » doit être pris dans sa signification stricte et primitive ; il s’agit d’un accomplissement réel, d’une réalisation proprement dite et non d’une rencontre de hasard : le résultat indiqué avait été prévu, voulu antérieurement par Dieu. Ainsi ramenée à sa véritable interprétation, la formule « ut adimpleretur » rappelle un fait aussi important en lui-même que riche en conséquences dogmatiques. Dans l’Ancienne Alliance, tout tendait au Messie et à son œuvre, comme le disent des textes fameux : « Umbram habens lex futurorum bonorum », He 10.1 ; « In vetere Testamento Novum latet, in Novo Testamento Vetus patet », saint Aug. ; tout s’élançait vers l’avenir et le figurait, le présageait. Cela doit particulièrement s’affirmer des paroles prophétiques, dont chacune devait avoir un jour son accomplissement infaillible. Il faut ajouter cependant, pour être exact sur ces matières délicates, que les prophéties verbales n’étaient pas toujours directement, immédiatement messianiques. Parfois, assez souvent même, elles avaient un premier sens qui devait se réaliser avant l’époque du Messie ; mais alors, sous ce premier sens, il s’en cachait un autre plus relevé, relatif à la vie ou aux opérations du Christ, et qui ne devait pas s’accomplir moins fidèlement. Dans ce cas, le premier était le type du second. Il y a donc les prophéties directement messianiques et les prophéties indirectement messianiques ou typiques. Nous allons avoir dans un instant l’occasion d’appliquer cette distinction à un texte des prophètes. — A Domino per prophetam. Dieu est la cause, la source première des prédictions surnaturelles ; les prophètes ne sont que ses instruments, ses organes : de là cette différence dans les termes « a » et « per ». Les citations de l’Ancien Testament ont lieu dans le Nouveau, tantôt d’après l’hébreu, tantôt d’après la traduction des LXX : mais elles sont rarement littérales, et il leur arrive même de s’écarter tout à la fois et du texte original et du texte grec. Tel est le cas pour la célèbre prophétie d’Isaïe, Es 7.14, que saint Matthieu met en parallèle avec la révélation de l’Ange à saint Joseph. La voici d’après l’hébreu : « Ecce ! virgo gravida et pariens filium et vocabis nomen ejus Emmanuel ». Nous renvoyons le lecteur aux commentaires du prophète pour l’explication détaillée de ce passage ; voir aussi Patritii, de Evangel. t. ii, p. 135-152. Nous nous bornerons à indiquer ici les deux opinions adoptées par les exégètes croyants, relativement à sa signification primitive. Est-il directement messianique ? Ne l’est-il que médiatement ? Dans le premier cas, Dieu en révélant cette grande parole à Isaïe, et Isaïe en la prononçant, n’auraient eu en vue que la Vierge par excellence (העלמה, Ha-Alma, avec l’article) qui, sans perdre sa virginité, devait enfanter le véritable Emmanuel, le Messie. Dans le second, la prophétie aurait eu pour objet immédiat une jeune femme du palais, ou l’épouse même du prophète, à laquelle on annonçait dans un prochain avenir la naissance d’un fils nommé Emmanuel. Cette jeune femme serait le type de la sainte Vierge, en ce sens qu’on lui prophétisait, ainsi qu’il arriva plus tard pour Marie, sa maternité avant son mariage, ou du moins avant sa grossesse ; Emmanuel serait le type du Christ, soit par son nom dont le Sauveur devait réaliser le sens, soit parce qu’il fut donné comme un signe de salut dans un temps de grandes souffrances et de graves dangers. Les partisans de cette interpretation typique allèguent en faveur de leur opinion les deux raisons suivantes. 1° Il n’est pas prouvé que le substantif Alma, « Virgo » de la Vulgate, désigne forcément, uniquement une Vierge proprement dite ; ce nom peut s’appliquer aussi à une jeune femme, même mariée. 2° Le sens directement messianique n’est point naturel dans la circonstance où la prophétie fut prononcée. De quoi est-il immédiatement question ? De promettre du secours, et un prompt secours, aux Juifs en danger, à Jérusalem menacée par deux rois puissants ; et le prophète, en guise de consolation, annoncerait que le Messie naîtra d’une Vierge au bout de sept cents ans ! Le sens typique est très naturel au contraire : « dans peu de mois, telle personne aura un fils, et, avant que cet enfant soit parvenu à l’âge de raison, les ennemis que vous redoutez auront été anéantis ». La réponse divine cadre parfaitement avec la situation extérieure. Le Seigneur, il est vrai, voyait beaucoup plus loin ; dans sa pensée, une réalisation bien supérieure était réservée à sa parole et c’est cette réalisation, comprise ou révélée dans la suite des temps, qui est notée présentement par saint Matthieu. Les défenseurs de la première opinion disent de leur coté que le premier évangéliste a clairement déterminé le sens du mot « Virgo » par la manière dont il l’a employé dans son récit ; il est bien certain qu’il a voulu parler d’une Vierge proprement dite et qu’il a vu, par conséquent, dans la conception toute divine de Notre-Seigneur Jésus-Christ, l’accomplissement direct, immédiat de la prédiction d’Isaïe. Il n’est pas facile de faire son choix entre ces deux sentiments : la signification typique semble réellement plus naturelle quand on lit le chapitre vii d’Isaïe, mais d’autre part on donne la préférence à l’interprétation directement messianique lorsqu’on vient de lire le récit de saint Matthieu. Au point de vue doctrinal, les deux opinions sont parfaitement licites ; cependant il est plus conforme à l’interprétation des saint Pères et des exégètes catholiques de regarder ce texte comme strictement messianique. Voir Vercellone, de hebraica voce העלמה academica dissertatio, Taurini, 1836. Quoi qu’il en soit, on a fait observer avec beaucoup de justesse que cette prophétie est la clef d’or qui ouvre toutes les autres : elle a en effet des liens universels avec tout ce qui concerne le Messie ; sans son secours, les autres prédictions relatives à la personne du Christ seraient très souvent incompréhensibles, car elles lui attribuent des qualités tout à fait inconciliables avec la nature humaine ; or Isaïe nous apprend précisément ici qu’il est Emmanuel, עמגו־־ער, Immanou-El, Dieu avec nous. — Vocabunt. Et pourtant Jésus n’a jamais porté ce beau nom ! Mais il a fait plus que cela ; il en a vérifié la signification, ce qui suffit largement pour réaliser la prophétie. — Quod est interpretatum. Cette note a été ajoutée sans doute par le traducteur grec du premier Évangile ; les destinataires, qui étaient des Juifs d’origine, n’avaient pas besoin qu’on leur interprétât un nom hébreu.

Joseph, réveillé de son sommeil, fit ce que l'Ange du Seigneur lui avait ordonné, et prit son Épouse avec lui.
Et il ne L'avait point connue quand Elle enfanta Son Fils premier-né, auquel il donna le nom de Jésus.

Exsurgens autem Joseph a somno, fecit sicut præcepit ei angelus Domini, et accepit conjugem suam.
Et non cognoscebat eam donec peperit filium suum primogenitum : et vocavit nomen ejus Jesum.

διεγερθεὶς δὲ ὁ Ἰωσὴφ ἀπὸ τοῦ ὕπνου ἐποίησεν ὡς προσέταξεν αὐτῷ ὁ ἄγγελος κυρίου καὶ παρέλαβεν τὴν γυναῖκα αὐτοῦ
καὶ οὐκ ἐγίνωσκεν αὐτὴν ἕως οὗ ἔτεκεν τὸν υἱὸν αὐτῆς τὸν πρωτότοκον· καὶ ἐκάλεσεν τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἰησοῦν

1.24 et 25. — Exsurgens. Admirable et prompte obéissance de saint Joseph ! Il reçoit les ordres les plus difficiles, et il s’y soumet ponctuellement, sans hésiter. — Et accepit… Cf. ℣. 20. Le mariage fut donc célébré selon les cérémonies ordinaires des Juifs, que nous aurons plus tard l’occasion de décrire en détail. Tout le monde connaît les chefs-d’œuvre que cette scène touchante a inspirés aux Raphaël, aux Poussin, aux Vanloo, aux Pérugin, etc. — Mais, dira-t-on, si le mariage de Marie et de Joseph n’eut lieu que plusieurs mois après l’Incarnation, au moment où la grossesse de la sainte Vierge commençait à devenir visible, l’honneur de la Mère, et de l’Enfant n’aura-t-il pas été compromis ? Nous ne le croyons pas, et, pour prouver notre assertion, nous nous appuierons encore sur la nature des fiançailles chez les Juifs. Elles formaient un véritable contrat, et donnaient aux fiancés un vrai droit de propriété l’un sur l’autre. Assurément la continence leur était rigoureusement prescrite ; néanmoins, s’il leur naissait un enfant avant leur mariage, cet enfant était considéré comme légitime devant la loi et l’opinion publique. Joseph, en consentant à épouser Marie malgré la situation délicate où elle se trouvait, était censé reconnaître l’enfant comme sien et tout était sauvegardé. — Et non cognoscebat. L’Esprit saint ne se lasse pas de répéter que Marie était demeurée Vierge bien qu’elle fût devenue mère ; c’est pour la cinquième fois qu’il nous le dit depuis le ℣. 16. Mais qu’arriva-t-il après la naissance de Jésus ? Les expressions donec, primogenitum, ne supposent-elles pas que Marie fut encore mère, et cette fois sans conserver son glorieux privilège ? On connaît la discussion orageuse que souleva sur ce point l’hérétique Helvidius, et la vigueur avec laquelle saint Jérôme réfuta ses perfides insinuations. Aujourd’hui la question est tout à fait tranchée. Donec, comme le gree ἕως οὗ, comme l’hébreu עד־־בי, exprime ce qui s’est fait jusqu’à une certaine époque, sans mettre le moins du monde l’avenir en question. « Ita negant præteritum, ut non ponant futurum », saint Jérôme. Les citations à l’appui de cette assertion abondent dans les écrits de l’Ancien et du Nouveau Testament. Gn 8.7 : « Noe dimisit corvum qui egrediebatur et non revertebatur donec siccarentur aquae » ; s’en suit-il que le corbeau revint ensuite ? Ps 109.1 : « Sede a dextris meis donec ponam inimicos tuos… » Les ennemis une fois réduits, le Verbe quittera-t-il son poste d’honneur ? Cf. Es 22.14, etc. En soi, cette manière de parler ne prouve ni pour ni contre la virginité subséquente de Marie, dont l’évangéliste n’avait pas à s’occuper. Il en est de même de « primogenitus », bien qu’il semble, à première vue, plus difficile de concilier cette épithète avec la pureté perpétuelle de la sainte Vierge. Eἰ μὲν πρῶτος οὐ μόνος, εἰ δέ μόνος οὑ πρώτος, disait déjà Lucien en se raillant, Demonax, 29 ; πρώτος καὶ μόνος, dirons-nous au contraire avec Théophylacte. En effet, saint Matthieu suit ici la coutume juive, d’après laquelle on appelait premier-né, בכר, tout enfant « adaperiens vulvam », comme parle l’Ecriture, sans s’inquiéter s’il y en aurait d’autres après lui. Cf. Ex 13.2 ; Nb 3.13. « Primogenitus est non tantum post quem et alii, sed ante quem nullus », saint Jérôme, adv. Helvid. « Primogenitus », comme « donec », laisse donc intacte la question de la virginité de Marie « post partum », qui n’est pas directement traitée dans l’Écriture. Mais on sait que, prenant la tradition pour base, le second concile de Constantinople et le second de Latran ont solennellement défini que la Mère de Jésus est demeurée Vierge parfaite « ante partum, in partu et post partum ».— « Hurnano usu et consuetudine, écrivait saint Léon, quod credimus caret, sed divina potestate subnixum est quod Virgo conceperit, Virgo pepererit et Virgo permanserit », Serm. ii de Nat. Domini. Après avoir concouru en tant que fiancée de l’Esprit saint à la génération du second, du céleste Adam, comment Marie aurait-elle pu coopérer ensuite à propager la race du premier Adam ? Et cela est tellement d’accord avec le sens chrétien, qu’on voit aujourd’hui des écrivains protestants combattre avec une louable énergie en faveur de l’honneur virginal de la Sainte Vierge. La postérité directe de David, héritière du trône et des promesses, n’alla donc pas au-delà du Messie ; elle a trouvé en Jésus son couronnement magnifique. — Les « frères de Jésus », comme nous le démontrerons plus loin (voir le commentaire de Mt 13.55), sont tout autre chose que les enfants de Marie et de Joseph. — Vocavit, non pas immédiatement après la naissance, mais huit jours après, au moment de la circoncision ; cf. Lc 2.21. L’imposition du nom fut faite par saint Joseph, car l’usage réservait ce droit au père.

[178] Voir la récente et savante dissertation du P. Patrizzi, de prima Angeli ad Josephum Mariæ sponsum legatione Comment, Rome, 1876. Du même auteur, De Evangeliis libri tres, Fribourg, 1805, t. ii, p. 122-135.

2. — Adoration des Mages.

Mt 2.1-12.

Saint Luc nous apprend, Lc 2.8 et ss., que les Juifs furent les premiers à recevoir, dans la personne des pasteurs de Bethléem, la bonne nouvelle de la naissance du Messie, les premiers aussi à venir adorer leur Roi dans son humble étable ; c’était juste, comme nous l’avons conclu de la réflexion adressée par l’Ange à saint Joseph, Mt 1.21. Mais il n’était pas moins juste, pas moins conforme aux desseins providentiels, que le monde païen fût représenté de bonne heure auprès du berceau de celui qui était venu racheter et sauver tous les hommes sans exception ; et voici justement les Mages, « primitiæ gentium », prosternés aux pieds du divin Enfant ! Preuve vivante que Dieu n’oublie pas ses promesses relatives à la vocation de tous les peuples à la foi. Ainsi donc, après avoir vu par la généalogie du premier chapitre quelle fut la part des Juifs au Messie, nous allons apprendre maintenant quelle sera celle des Gentils : les uns se rattachent à Lui par le sang, les autres par la foi et l’amour. Tout à l’heure, les païens étaient sans relations avec Jésus ; actuellement ce sont au contraire les Juifs qui s’éloignent de Lui. Dès les premiers jours de la vie de Notre-Seigneur Jésus-Christ, nous pouvons constater ce fait qui se reproduira fréquemment : le Judaïsme le repousse, la Gentilité le reçoit. Ici même, Jérusalem ignore sa naissance et elle s’effraie quand elle en est avertie ; les princes des prêtres et les docteurs de la loi indiquent froidement le lieu où il est né, mais ils ne songent point à aller l’adorer eux-mêmes ; Hérode veut le faire périr. Au contraire, les Mages, des païens, le recherchent et arrivent jusqu’à Lui : ils appartiennent, au point de vue moral, à la race choisie des Melchisédech, des Jéthro, des Job, des Naaman, qui vénéraient le vrai Dieu sans appartenir au peuple juif.

Jésus étant donc né à Bethléem de Juda, aux jours du roi Hérode, voici que des Mages d'Orient vinrent à Jérusalem,

Cum ergo natus esset Jesus in Bethlehem Juda in diebus Herodis regis, ecce magi ab oriente venerunt Jerosolymam,

Τοῦ δὲ Ἰησοῦ γεννηθέντος ἐν Βηθλέεμ τῆς Ἰουδαίας ἐν ἡμέραις Ἡρῴδου τοῦ βασιλέως ἰδού, μάγοι ἀπὸ ἀνατολῶν παρεγένοντο εἰς Ἱεροσόλυμα

2.1. — La particule ergo, δὲ, rattache l’histoire de la visite des Mages aux faits qui précèdent. — Saint Matthieu s’occupe en général fort peu des détails topographiques ou chronologiques : jusqu’ici, sa narration est restée dans le vague sous le rapport du temps et du lieu ; il ne nous a pas même fait connaître l’endroit où habitaient Marie et Joseph au moment de leur chaste mariage, il s’est borné à relater les faits. Mais la nature des événements qu’il doit maintenant raconter l’oblige à signaler le lieu et la date de la naissance du Christ. 1° Le lieu : in Bethleem Juda. On lisait autrefois « Judææ », conformément à la leçon du texte grec, τῆς Ἰουδαίας ; mais saint Jérôme prétendit que « Juda » ou « Judæ », valait mieux. « Librariorum hic error est. Putamus enim ab Evangelista primum editum sicut in ipso Hebraico, Jg 17.7, legimus : Judæ, non Judææ » ; Comm. in h.l. Sa correction passa de bonne heure dans toutes les éditions latines. Au fond, la différence est très légère, car Bethléem était situé tout à la fois dans la tribu de Juda et sur le territoire de la province de Judée. L’ancienne division du pays en douze tribus n’existant plus à l’époque de Jésus-Christ, il est possible, quoi que dise saint Jérôme, que la dénomination ait été modifiée et qu’on ait cité la province d’alors au lieu de la tribu qui avait disparu. On avait ajouté Juda ou Judée au-nom de Bethléem pour distinguer la cité de David, comme l’appelle saint Luc, Lc 2.4,11, d’un autre Bethléem bâti en Galilée, dans la tribu de Zabulon, non loin du lac de Tibériade, cf. Jg 17.7. Primitivement appelée Ephrata, la fertile, Gn 35.16, elle devint, assez longtemps après l’occupation de la Palestine par les Hébreux, « la maison du pain », Beth-lechem, בית־־^זם ; les Arabes la nomment aujourd’hui Beit-lahm, maison de la viande. Dieu n’a pas permis qu’elle eût jamais de grands avantages temporels ; elle a toujours été une petite ville, cf. Mi 5.2, sans importance commerciale ni stratégique, promptement dépassée par ses deux rivales au Nord et du Sud, Jérusalem et Hébron. Mais, en revanche, quelle gloire ne lui confère pas la double naissance de David et du Messie ! Avait-elle donc besoin d’autres prérogatives ? Elle s’élève au Sud et à six milles romains (environ 2 lieues) de Jérusalem, sur une colline de calcaire jurassique. Sa forme actuelle est celle d’un triangle irrégulier au Sud duquel s’élève la célèbre basilique de Sainte-Helène, sorte d’église fortifiée, bâtie sur l’emplacement de la grotte de la Nativité (comparez l’explication de Lc 2.7), et entourée des couvents latin, grec et arménien. La population de Bethléem est d’environ 3000 habitants qui sont tous chrétiens. Tout autour de la ville s’étendent des jardins en terrasses, parfaitement cultivés, et ombragés par de longues lignes d’oliviers, de vignes et de figuiers. Saint Luc nous dira, Lc 2.1,2, pourquoi Joseph et Marie se trouvent en ce moment à Bethléem. Ils n’y sont point venus d’eux-mêmes, et en quelque sorte pour accomplir l’oracle de Michée ; une volonté supérieure les y a conduits, se servant pour cela de moyens tout humains. — 2° In diebus. Après nous avoir fait connaître le lieu de la naissance du Christ, l’évangéliste indique la date de ce grand événement : « dans les jours du roi Hérode »,c’est-à-dire, si nous traduisons cette formule hébraïque, בימי, en langage vulgaire : « sous le gouvernement d’Hérode ». Date bien vague en elle-même, puisque Hérode régna en Judée de 744 à 700 U. C. ; mais nous avons essayé plus haut (Introd. gén.) de la préciser, en établissant que Jésus-Christ naquit peu de mois avant la mort d’Hérode, probablement le 25 décembre 749, 4 années avant le début de l’ère dite chrétienne. — Herodis regis ; Hérode-le-Grand. L’histoire et le caractère de ce prince sont parfaitement connus, grâce aux historiens juifs et romains. Fils d’Antipater, qui avait exercé les fonctions de « procurator » en Idumée et en Judée, il fut lui-même nommé par les Romains tétrarque de cette dernière province. Bientôt, à la demande du triumvir Antoine, son puissant protecteur, le sénat changea ce titre en celui de roi et agrandit ensuite considérablement le territoire soumis à sa juridiction. Mais Hérode fut obligé, avec le secours de ses bienfaiteurs, de faire littéralement la conquête de son royaume et de sa capitale, dont Antigone, l’un des derniers rejetons de la race illustre des Machabées, s’était récemment emparé. Ce n’est qu’en 717 qu’il put s’installer à Jérusalem après l’avoir prise d’assaut et avoir versé des flots de sang. Il était Iduméen de naissance : le sceptre avait donc quitté Juda, quand ce descendant d’Esaü prit possession du trône de David, cf. Gn 49.10, signe évident que le Messie était proche. Son règne fut pacifique à partir de ce moment, très brillant au dehors et illustré par de splendides constructions dans tout le pays et une grande richesse matérielle ; mais, au-dedans, c’était la corruption et la décadence, la civilisation grecque prenant la place des mœurs judaïques. La théocratie marcha rapidement vers sa fin sous ce prince à demi païen. Le caractère d’Hérode est un des types les plus fameux de l’ambition, de la ruse et de la cruauté : les événements que va raconter saint Matthieu nous fourniront amplement l’occasion de le démontrer. — Rappelons, avant d’aller plus loin, qu’il est parlé de quatre Hérode dans le Nouveau Testament. Ce sont : 1. Hérode-le-Grand ; 2. son fils Hérode Antipas, qui fit décapiter saint Jean-Baptiste, Mt 14.4 et suiv., et qui insulta Notre-Seigneur Jésus-Christ dans la matinée du Vendredi-Saint, Lc 23.7,11 ; 3. son petit-fils Hérode Agrippa I, fils d’Aristobule ; c’est lui qui devint le meurtrier de saint Jacques et qui périt misérablement, sous le coup des vengeances du ciel, Ac 12. 4. son arrière-petit-fils, Hérode Agrippa II, fils d’Agrippa Ier, devant lequel saint Paul, prisonnier du procureur Festus à Césarée, se défendit admirablement des accusations lancées contre lui par les Juifs, Ac 25.23 et suiv. — Ecce, cf. Mt 1.20. — Magi. Nous avons à étudier ici les quatre questions suivantes : Qu’étaient les Mages ? Quel fut leur nombre ? D’où venaient-ils ? À quelle époque précise eut lieu leur visite ? Voir sur ces divers points la savante dissertation du P. Patrizzi, de Evangel. libri tres, t. II, p. 309-354. — A. Qu’étaient les Mages ? Leur nom ne le dit qu’imparfaitement. « Magi » vient, par le grec μάγοι, ae l’hébreu מג, magh, au pluriel מגים, maghim, dont la racine probable appartient à la famille des langues indogermaniques, cf. le sanscrit « maha », le persan « mogh »,le grec Μέγας, le latin « magnus », et signifie « grand, illustre ». Mais l’histoire nous donne des informations plus précises. Les Mages formaient à l’origine une caste sacerdotale, que nous trouvons en premier lieu chez les Mèdes et chez les Perses, et qui s’étendit ensuite dans tout l’Orient. La Bible nous les montre en Chaldée, à l’époque de Nabuchodonosor : ce prince conféra même à Daniel le titre de Rab-Magh ou de Grand-Mage, pour le récompenser de ses services, Da 2.48. Ils avaient, comme tous les prêtres de l’antiquité, le monopole à peu près exclusif des sciences et des arts ; le domaine de leurs connaissances embrassait particulièrement l’astronomie ou plutôt l’astrologie, la médecine, les sciences occultes. « Magos… quod genus sapientum ac doctorum habetur in Persis », dit Cicéron, de Divin. i. 23, et Suidas : παρὰ Πέρσαις μάγοι ἐγένοντο φιλόσοφοι καὶ φιλόθεοι. Ce double titre de prêtres et de savants leur conférait une influence considérable ; aussi faisaient-ils souvent partie du conseil des rois. Il est vrai que ce nom glorieux de Mage, ayant pénétré en Occident, perdit peu à peu de son lustre, et qu’il finit même par être pris en mauvaise part, pour désigner les magiciens, les sorciers. Les écrits du Nouveau Testament nous fournissent plusieurs exemples de cette espèce de dégradation : « Simon Magus », Ac 8.9, « Elymas Magus », Ac 13.8, etc. Toutefois, c’est dans son acception originale qu’il est employé ici par saint Matthieu, comme le démontre l’ensemble de la narration. Quelques auteurs modernes ont prétendu que les Mages venus à Jérusalem étaient de race juive, et qu’ils appartenaient à ce qu’on nommait du temps de Jésus-Christ la διασπορά, la dispersion, cf. 1Pi 1.11, en d’autres termes, à cette multitude d’Israélites qui habitaient les diverses contrées de l’Orient depuis la captivité babylonienne ; mais c’est là une erreur manifeste, que réfutent et les propres expressions de nos saints personnages « ubi est… rex Judæorum », ℣. 2, et la croyance universelle de l’Église, qui a toujours vu en eux, comme nous l’avons dit, les prémices de la gentilité consacrées au Seigneur. Une tradition ancienne et populaire en fait des rois. On a voulu leur appliquer à la lettre des passages de l’Ancien Testament relatifs au Messie et qui semblent, de prime abord, les concerner directement ; par exemple, Ps 71.10 « Reges Tharsis et insulæ munera offerent, reges Arabum et Saba dona adducent » ; Ps 60.3-6. « Ambulabunt reges in splendore ortus tui… omnes de Saba venient, aurum et thus deferentes ». Mais, à vrai dire, ces passages ne concernent pas le fait particulier de la visite des Mages ; ils ont pour but la conversion générale des païens au Messie et, par suite, la catholicité de l’Église chrétienne. Il est probable cependant que les Mages étaient au moins des chefs de tribus, tels que sont aujourd’hui les émirs, les scheiks des Arabes ; « reguli », a dit Tertullien, c. Marcion, v. Saint Matthieu nous les présente, dans tous les cas, comme des personnages importants. — B. Quel était leur nombre ? La tradition est loin d’être unanime sur ce point. Les Syriens et les Arméniens en comptent jusqu’à douze ; de même saint Jean Chrysostôme et saint Augustin. Toutefois, chez les Latins, nous trouvons d’assez bonne heure le chiffre de trois, qui semble définitivement fixé à partir de saint Léon-le-Grand. De la sorte, il y aurait eu autant de Mages que de présents offerts à l’enfant Jésus ; ou bien, les trois Mages représenteraient les trois grandes familles de l’humanité, les races sémite, japhétique et chamite. Saint Hilqire d’Arles va même jusqu’à les rapprocher des trois personnes de la Sainte-Trinité. Leurs noms seraient Melchior, Balthasar et Gaspard. On n’ignore pas, du reste, que la légende s’est depuis longtemps emparée de leurs personnes et de leur vie ; cf. Acta Sanctorum, die 16 Jan. Voir aussi Brunet, les Évangiles apocryphes, 2me édit., p. 212 et le Journal asiatique, mars 1867. On vénère leurs reliques dans la cathédrale de Cologne. — C. D’où venaient-ils ? Le texte évangélique nous l’apprend, mais d’une manière si générale que nous n’en sommes guère plus avancés. Ex oriente, de même que l’hébreu מקדם, désigne tout ce qui est à l’orient de la Palestine, par conséquent toute une série de nombreuses contrées. Aussi, les exégètes ont ils fait les choix les plus variés, se décidant tantôt pour la Chaldée, tantôt pour le pays des Parthes, tantôt pour la Perse, tantôt pour l’Arabie. Ce sont les deux dernières hypothèses qui réunissent le plus grand nombre de suffrages, parce que, d’une part, « favel nomen Magi quod est Persis proprium », d’autre part, « favet natura donorum et propinquitas loci », Maldon. in h.l. L’Arabie, pour les Hébreux, était par excellence le pays de l’Orient. — D. Quant à l’époque de la visite des Mages, elle n’est pas expressément marquée dans l’Évangile. Plusieurs auteurs anciens, tels qu’Origène, Eusèbe, saint Épiphane, prenant le ℣. 16 pour base de leurs calculs, assurent que les Mages ne vinrent qu’environ deux ans après la naissance du Sauveur, puisque Hérode fit périr les enfants de Bethléem « a bimatu et infra, secundum tempus quod exquisierat a Magis ». Mais il y a là une exagération évidente, comme le montrera l’explication de ce verset. La plupart des Pères croient au contraire que la visite des Mages à la crèche eut lieu très peu de temps après Noël ; beaucoup d’entre eux maintiennent même rigoureusement la date fixée dès l’antiquité pour la célébration de l’Épiphanie, c’est-à-dire le treizième jour à partir de la naissance de Jésus-Christ. Sans vouloir prescrire des limites aussi étroites, nous nous bornerons à dire ici que l’adoration des Mages dût suivre d’assez près la Nativité du Sauveur : c’est l’idée qui ressort nettement du texte. « Quum ergo natus esset… ecce Magi venerunt… Ubi est qui natus est ? Vidimus… venimus ». Il semble qu’il n’y eut pas d’intervalle entre l’apparition de l’étoile, la naissance de Jésus et le départ des Mages. Du reste, alors même que les saints voyageurs fussent partis de la Perse lointaine, il leur était facile, montés sur leurs dromadaires, de parcourir en peu de temps des distances considérables. Il est reconnu qu’un bon dromadaire franchit en une seule journée ce qu’un cheval ne parcourt qu’en huit ou dix jours. Nous examinerons plus tard, en étudiant la question de l’accord du récit de saint Luc avec celui de saint Matthieu, quelle est la place la plus convenable pour la visite des Mages. — Jerosolymam. C’était la métropole de l’état juif ; ils espéraient y trouver mieux que partout ailleurs les renseignements précis dont ils avaient besoin pour arriver au terme de leur voyage ; ou plutôt ils espéraient y trouver Celui-là même qu’ils cherchaient. Où devait-il être sinon dans la capitale de son royaume, dans le palais des rois ses aïeux ?

disant : Où est le Roi des Juifs, qui vient de naître ? car nous avons vu Son étoile en Orient, et nous sommes venus L'adorer.

dicentes : Ubi est qui natus est rex Judæorum ? vidimus enim stellam ejus in oriente, et venimus adorare eum.

λέγοντες, Ποῦ ἐστιν ὁ τεχθεὶς βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων εἴδομεν γὰρ αὐτοῦ τὸν ἀστέρα ἐν τῇ ἀνατολῇ καὶ ἤλθομεν προσκυνῆσαι αὐτῷ

2.2. — Ubi est qui natus est ? Ils savent que ce n’est qu’un nouveau-né, ὁ τεχθεὶς, mais ils sont parfaitement sûrs du fait même de sa naissance. Ils n’ignorent qu’une chose, sa résidence actuelle, et c’est sur elle que porte leur demande. — Quel sens les Mages attribuaient-ils au titre de rex Judæorum ? Certainement, ce n’est pas un roi ordinaire que ces fils du désert viennent vénérer de si loin, ce n’est pas non plus un roi destiné aux Juifs d’une manière exclusive. Bien qu’il soit le roi des Juifs par excellence, son pouvoir, ils n’en doutent pas, s’étendra bien au-delà des limites de la Judée, et ce pouvoir sera religieux avant tout ; voilà pourquoi ils lui apportent leurs hommages. On les comprit, comme nous le montrera la suite du récit, et l’on traduisit immédiatement l’expression « Rex Judæorum » par un titre plus clair encore, celui de Messie, cf. ℣. 4. Remarquons en passant que le nom de roi des Juifs, donné à Jésus dès sa plus tendre enfance, sera écrit en trois langues sur sa croix, au moment où il rendra le dernier soupir, et, là encore, ce seront des païens qui l’appliqueront au Sauveur. Cf. Jn 19.19-22. — Vidimus enum stellam. Les Mages indiquent le motif qui leur a fait quitter leur patrie pour accourir jusqu’en Judée : ils ont vu l’étoile du roi des Juifs. Mais en quoi consistait cette étoile ? Elle s’est, hélas ! cachée à tout jamais pour nous, et il faut désespérer de savoir au juste quelle était sa nature ; nous indiquerons du moins quelques-unes des nombreuses hypothèses formées à son sujet par les savants de toutes les époques, qui se sont vivement intéressés à elle. — 1. L’étoile des Mages n’était pas un astre proprement dit, mais un météore mobile, transitoire, créé pour la circonstance, qui apparaissait, disparaissait, marchait, s’arrêtait sans quitter notre atmosphère, à la façon de la nuée de feu qui avait autrefois servi de guide aux Hébreux dans le désert. C’était donc un phénomène complètement surnaturel et miraculeux. Ainsi ont pensé les Pères et la plupart des commentateurs des divers siècles : c’est à coup sûr l’hypothèse la plus simple, la plus conforme à la lettre du texte, celle qui s’impose en quoique sorte à l’esprit, quand on lit cet épisode dans le récit de saint Matthieu. Pour l’évangéliste en effet il est clair que l’étoile fut le résultat d’un miracle. « Quod hæc stella non ex numero aliarum, imo ne stella quidem esset, ut mibi quidem videtur, sed invisibilis quædam virtus, quæ stellæ speciem præferret, primo ab ejus itinere videtur » … etc., saint Jean Chrys., Hom. in h.l. — 2. Origène. c. Cels., le philosophe platonicien Chalcidius, dans les temps modernes Michaëlis et Rosenmüller ont cru que l’étoile du Messie était une comète. Ce serait même, a-t-on dit, une comète célèbre, vue par les Chinois en 750 U. C., l’année même de la naissance de Jésus, et fidèlement notée dans leurs tables astronomiques. Cette opinion n’a trouvé qu’un nombre très restreint de défenseurs, car elle est bien peu vraisemblable. — 3. On a pensé aussi à un ἀστήρ véritable, c’est-à-dire à une étoile fixe qui aurait fait en ce temps-là sa première apparition, et dont les phases exceptionnelles réaliseraient plus ou moins bien les conditions exigées par la relation de saint Matthieu. Cet astre, brillant à son début, et capable d’attirer ainsi l’attention des Mages, se serait ensuite éclipsé pour reparaître encore avec un vif éclat et s’étendre enfin totalement. Il est certain qu’il existe des étoiles de ce genre ; les astronomes en ont signalé un nombre assez considérable. — 4. D’après une autre conjecture qui a joui pendant quelque temps d’un succès extraordinaire, l’étoile des Mages se rattacherait à un mouvement planétaire assez compliqué dont voici la description succincte. À la fin de l’année 1603, Képler signala la conjonction de Jupiter et de Saturne, complétée par Mars au printemps suivant. Durant l’automne de 1604, un corps céleste, inconnu jusqu’alors, apparut dans le voisinage des deux premières planètes ; l’ensemble formait un corps lumineux d’une très vive clarté. Frappé d’une idée subite, Képler rechercha s’il ne s’était pas produit un phénomène sidéral analogue vers l’époque de la naissance de Jésus-Christ, et ses calculs l’amenèrent à reconnaître qu’une conjonction de même nature avait eu lieu vers l’année 747 de Rome fondée et il en conclut que c’était là l’étoile des mages. Ce système, remis à l’étude, puis complété, modifié par d’autres astronomes, séduisit tout d’abord les exégètes, qui l’adoptèrent pour la plupart. M. Sepp, dans sa Vie de Notre-Seigneur Jésus-Christ (traduction de M. Charles Sainte-Foi, tome I, 1re partie, chap. vi), s’en est fait un des plus chaleureux défenseurs. On commence pourtant à l’abandonner, parce qu’en l’examinant de plus près on a remarqué qu’il est loin de résoudre toutes les difficultés, et qu’il en crée au contraire d’assez notables. Un savant anglais, M. Charles Pritchard, qui l’a étudié très en détail au point de vue topographique, montre avec beaucoup d’esprit, en suivant pas à pas les différentes phases de la conjonction, que les Mages auraient été complètement égarés, s’ils eussent pris cette constellation pour guide. Du reste, saint Matthieu parle d’un ἀστήρ, non d’un ἀστρον. — Bien que les trois dernières hypothèses enlèvent à l’étoile du Messie son caractère surnaturel, on demeure cependant très libre de les soutenir, si on les trouve plus avantageuses pour l’explication de cet épisode. Le récit évangélique suppose, il est vrai, un miracle réel, c’est du moins l’opinion générale ; mais ce miracle ne ressort pas catégoriquement, nécessairement du texte. On ne saurait nier que Dieu emploie très souvent les causes naturelles pour arriver à ses fins les plus relevées. Toutefois, nous préférons nous en tenir ici à la lettre de l’Évangile et au sentiment des saints Pères, dussions-nous n’avoir pas les savants de notre côté. — Stellam ejus. Dernière et importante observation relative à l’étoile. Quelle que fût sa nature, comment les Mages connurent-ils en la voyant que c’était l’astre du roi des Juifs, et que ce roi venait de naître ? La légende simplifie beaucoup les choses en prêtant la parole à l’étoile, ou aux anges qui la conduisaient. Mais les réponses sérieuses ne font pas défaut. Toute l’antiquité croyait qu’aux principaux événements de la terre, spécialement à la naissance des grands hommes, présidaient des phénomènes célestes correspondants. Cf. Justin. Hist. xxxvn ; Sueton. Vit. Cæs. c. 88. De plus, il y avait alors dans le monde entier comme un pressentiment général d’une nouvelle ère pour l’humanité et cette ère nouvelle, croyait-on, devait avoir la Judée pour point de départ. Les textes de Tacite et de Suétone, qui commentent en quelque sorte le mot de la Samaritaine « Salus ex Judæis est », Jn 4.22, sont dans toutes les mémoires : « Vetus et constans opinio quæ percrebuerat Oriente toto, ut eo tempore Judæa profecti rerum potirentur », Sueton. in Vespas. « Pluribus persuasio inerat, antiquis sacerdotum litteris contineri, eo ipso tempore fore ut valesceret Oriens profectique Judæa rerum potirentur », Tacit. Hist, v, 13 ; cf. Jos. Bell. Jud. i, 5, 5. L’Orient était alors rempli de Juifs, descendants des anciens captifs de Babylone, qui se faisaient remarquer par un ardent prosélytisme, et qui ne faisaient un mystère ni de leur religion ni de leur Messie. C’est grâce à eux que s’étaient répandues ces espérances universelles qui tenaient le monde en suspens. Les Mages, tout nous porte à le croire, étaient donc sous l’influence d’idées semblables quand tout à coup ils aperçurent un astre nouveau. Pour eux, selon la belle pensée de saint Augustin, c’était un langage extérieur bien capable d’exciter leur foi : « Stella quid erat, nisi magnifica lingua cœli ? » Serm. cci, 1, al. de Temp. xxxi. Mais à ce langage extérieur dut s’unir une parole plus claire encore, une révélation intérieure qui leur montra distinctement le rapport qui existait entre l’astre nouveau et le Messie, et qui les pressa de se rendre en Judée : c’est ce qu’enseignent presque tous les Pères. « Stellam Christi esse cognoverunt per aliquam revelationem », August., Sermo cxvii, al. lxvii. « Dedit Deus aspicientibus intellectum, qui præstitit signum », saint Léo, Serm. iv de Epiph. On a dit aussi que les Mages pouvaient bien connaître la prophétie de Balaam où il est question de l’étoile du Messie, Nb 24.47 et suiv. : « Je le vois, mais pas encore ; je le contemple, mais non de près. Voici qu’une étoile sort de Jacob, et qu’un sceptre s’élève du milieu d’Israël ». C’est peu problable ; car l’on admet généralement que, dans cet oracle, il ne s’agit pas d’un astre proprement dit, destiné à être le signe précurseur du Messie. Le mot étoile y est plutôt employé dans un sens figuré, pour désigner le Messie en personne, de même que le « sceptre » du second hémistiche. — Remarquons, avant de quitter ce sujet, la manière admirable dont la Providence adapte constamment les moyens aux dispositions de ceux qu’elle veut convertir. Jésus attire à lui les pêcheurs de Galilée par des pêches miraculeuses, les malades par des guérisons, les docteurs de la Loi par l’explication des textes de l’Écriture, les Mages, c’est-à-dire des astronomes, par une étoile au firmament ! Observons encore que le second avènement du Christ sera accompagné d’un signe merveilleux dans le ciel, de même que le premier. Cf. Mt 24.30. — In Oriente. Il faut prendre ces mots dans leur signification stricte ; ils n’équivalent nullement au participe « orientem » (scil. stellam), ainsi que l’ont affirmé divers commentateurs. — Adorare, non pas « in stricto sensu » pour indiquer un culte de latrie, comme si les Mages eussent déjà connu la divinité du roi des Juifs ; mais, d’après l’acception orientale de ce mot, « rendre hommage, vénérer ». C’est l’hébreu השתחוה, qui désigne la prostration usitée en Orient pour saluer les personnes d’un rang distingue. « Adorer », de « ad os », de même que le grec κυνεῖν, représente une autre forme de salutation, le baiser envoyé avec la main. Les Mages n’apprirent sans doute qu’à Bethléem que Jésus était le fils de Dieu.

Or le roi Hérode, l'apprenant, fut troublé, et tout Jérusalem avec lui.

Audiens autem Herodes rex, turbatus est, et omnis Jerosolyma cum illo.

ἀκούσας δὲ Ἡρῴδης ὁ βασιλεὺς ἐταράχθη καὶ πᾶσα Ἱεροσόλυμα μετ' αὐτοῦ

2.3. — Audiens autem… Ce verset est vraiment dramatique ; il décrit l’effet produit à la cour et dans la ville par la nouvelle inattendue qu’apportent les Mages. Qu’on se représente une longue caravane faisant son entrée dans une de nos grandes villes, et excitant par son seul aspect la curiosité de la foule ; qu’on se représente les chefs de ce riche cortège demandant à ceux des habitants qu’ils rencontrent : « Où est votre roi qui vient de naître ? » et l’on comprendra ce qui dut se passer alors à Jérusalem. Les paroles des Mages volent de bouche en bouche et bientôt elles franchissent le seuil du palais d’Hérode, portant en tous lieux une vive émotion ou même un violent effroi. — Turbatus est. Effroi d’abord dans le cœur d’Hérode, Herodes rex. « Matthæus unico verbo tanquam in transitu indolem et characterem Herodis aceurratissime exprimit », dit Rosenmüller, in h.l. Hérode avait des raisons particulières d’être troublé par ce bruit soudain. Roi de Judée non par le droit, mais à force d’intrigues et de violences, détesté d’une grande partie de ses sujets à cause de sa tyrannie ou de son caractère anti-théocratique, prince ambitieux et jaloux de son autorité au point de faire périr les membres de sa famille, de crainte d être supplanté par eux, il apprend tout à coup qu’il a auprès de lui un puissant rival, le Messie en personne, et il se demande avec anxiété si son trône pourra bien subsister à côté de celui du Christ. Quelle affliction pour un tel homme d’entendre dire que des savants orientaux viennent saluer dans sa propre capitale le nouveau roi des Juifs ! — Et omnis Jerosolyma. Jérusalem aussi avait ses raisons d’être émue. Elle se trouble parce qu’elle espère, elle se trouble parce qu’elle a peur. Elle espère que son Messie va la délivrer du joug romain, qu’il la placera à la tête des nations et la comblera de prospérités ; or, les grandes espérances agitent et font trembler, quand elles sont sur le point d’être réalisées. Elle redoute les maux nombreux, les bouleversements épouvantables que les Rabbins lui prédisaient sous le nom de « Dolores Messiæ » et qui devaient, lui disait-on, précéder l’apparition du Christ ; elle redoute encore quelque nouveau massacre opéré par Hérode dont elle connaît les accès de jalousie cruelle. Des causes opposées troublent donc fortement le roi et les sujets.

Et rassemblant tous les princes des prêtres et les scribes du peuple, il s'enquit d'eux où devait naître le Christ.

Et congregans omnes principes sacerdotum, et scribas populi, sciscitabatur ab eis ubi Christus nasceretur.

καὶ συναγαγὼν πάντας τοὺς ἀρχιερεῖς καὶ γραμματεῖς τοῦ λαοῦ ἐπυνθάνετο παρ' αὐτῶν ποῦ ὁ Χριστὸς γεννᾶται

2.4.— Et congregans. Dans cette circonstance délicate, Hérode ne dément pas le portrait qu’ont tracé de lui les anciens auteurs au point de vue de la ruse et de l’habileté. Il ne fallait ni trop de mystère, ni trop d’éclat : trop de mystère eût excité l’effervescence populaire au lieu de la calmer ; trop d’éclat eût entraîné tout le monde auprès du Messie. Hérode saura choisir à merveille le juste milieu recommandé à l’homme sage. Non moins que les Mages, il tient à savoir où est « le roi des Juifs », son concurrent inattendu. Il dissimule son inquiétude, semble désireux de rendre service aux illustres voyageurs, et, comme leur demande concernait un fait religieux, bien plus, le fait religieux par excellence du Judaïsme, la naissauce du Messie, il convoque en séance extraordinaire le grand conseil ecclésiastique des Juifs, ou Sanhédrin. Ce corps célèbre, que nous trouvons mentionné plusieurs fois dans le premier Évangile, cf. Mt 5.22 ; 10.17, etc., et dont le nom, malgré sa couleur hébraïque, laisse facilement reconnaître son origine grecque, συνέδριον, se composait de 71 membres, c’est-à-dire d’un président qui était ordinairement le grand prêtre, et de 70 assesseurs. Ces membres formaient trois classes distinctes. Il y avait 1° les princes des prêtres, principes sacerdotum, ἀρχιερεῖς. On désignait ainsi non seulement le souverain Pontife actuellement en fonctions, qui était le prince des prêtres par excellence, ou ses prédécesseurs encore vivants, mais aussi les chefs des vingt-quatre familles sacerdotales ; cf. 1Ch 24. — 2° les Scribes, scribas populi, ou docteurs de la Loi, comme les nomme saint Luc. Ils constituaient une corporation nombreuse et puissante, dont le ministère consistait surtout à interpréter la Loi mosaïque. Comme la religion et la politique étaient très étroitement associées sous le régime théocratique de l’Ancien Testament, les Scribes étaient tout à la fois des jurisconsultes et des théologiens. Ils appartenaient presque tous au parti pharisaïque et jouissaient d’un grand crédit auprès du peuple. Naturellement, ce n’étaient que les plus illustres d’entre eux, tels que les Gamatiel, les Nicodème, qui faisaient partie du Sanhédrin. Leur dénomination montre qu’une de leurs fonctions était aussi d’écrire les actes publics.— 3° les Anciens πρεσδύτεροι, seniores populi, c’est-à-dire les notables, qui étaient pris parmi les chefs des principales familles. Ils formaient l’élément purement laïque du grand conseil. Bien que la question à decider dans la circonstance présente fût complètement dn domaine de la théologie, les anciens durent être convoqués avec les deux autres classes, parce qu’Hérode voulait une réponse officielle, authentique, qui réclamait la présence de tous les Sanhédristes. Si l’évangéliste ne les nomme point, au ℣. 4, cela tient à ce que la décision du cas proposé regardait de préférence les princes des prêtres et les docteurs de la Loi. Plus tard encore, nous rencontrerons des omissions semblables, alors même qu’il s’agira certainement d’une réunion complète des assesseurs ; cf. Mt 20.18 ; 26.59 ; 27.1. — Nasceretur ou mieux « nascatur », car le verbe grec est au présent, γεννᾶται. Hérode, comme les Mages, s’informe seulement du lieu de la naissance du Christ, ubi. Le fait en lui-même est supposé certain ; l’attente du Messie était alors universelle, on sentait que les temps étaient accomplis. Voir l’intéressante brochure de MM. les abbés Lémann, La question du Messie et le Concile du Vatican, Lyon, 1869, chap. ii.

Et ils lui dirent : À Bethléem de Juda ; car il a été ainsi écrit par le prophète :
Et toi, Bethléem, terre de Juda, tu n'es certainement pas le plus petit des chefs-lieux de Juda, car c'est de toi que sortira le chef qui régira Israël Mon peuple.

At illi dixerunt : In Bethlehem Judæ : sic enim scriptum est per prophetam :
Et tu Bethlehem terra Juda, nequaquam minima es in principibus Juda : ex te enim exiet dux, qui regat populum meum Israël.

οἱ δὲ εἶπον αὐτῷ Ἐν Βηθλέεμ τῆς Ἰουδαίας· οὕτως γὰρ γέγραπται διὰ τοῦ προφήτου·
Καὶ σύ Βηθλέεμ γῆ Ἰούδα οὐδαμῶς ἐλαχίστη εἶ ἐν τοῖς ἡγεμόσιν Ἰούδα· ἐκ σοῦ γὰρ ἐξελεύσεται ἡγούμενος ὅστις ποιμανεῖ τὸν λαόν μου τὸν Ἰσραήλ

5 et 6. — At illi dixerunt. Le problème était facile à résoudre et ne demandait pas de longues réflexions, tant la Révélation avait été claire sur ce point ; cf. Jn 7.42 et s. Aussi les Sanhédristes répondent-ils sans hésiter : In Bethlehem Judæ. Ils donnent aussitôt la preuve de leur assertion : Sic enim scriptum est, il y a longtemps que le prophète Michée l’a prédit ; Cf. Mi 5.1. La parole du Sanhédrin est aussi précise que celle des Mages et, comme celle des Mages, elle s’appuie sur une autorité extérieure ; les Mages avaient cité l’étoile, les princes des prêtres et les docteurs de la Loi citent un texte prophétique.— Et tu, Belhleem… L’oracle de Michée, que les anciens Rabbins appliquent unanimement au Messie, est cité librement et s’écarte tout à la fois de l’hébreu et des Septante. Serait-ce que l’évangéliste a tenu à nous conserver le passage du prophète tel que les Sanhédristes, mal servis par leur mémoire, le mentionnèrent à Hérode ? Saint Jérôme le pense ; mais cette hypothèse est peu vraisemblable et peu suivie. Nous préférons attribuer de nouveau ces divergences à la liberté dont usent habituellement en pareil cas les écrivains du Nouveau Testament, et tout particulièrement saint Matthieu. On lit dans l’hébreu, d’après la traduction très exacte de la Vulgate : « Et tu, Bethleem Ephrata, parvulus es in millibus Juda ; ex te mihi egredietur qui sit dominator in Israël ». Si nous rapprochons maintenant les deux textes, nous verrons que la différence n’existe que dans la forme et nullement dans la pensée. L’idée que voulait exprimer le prophète était celle-ci : Bien que Bethléem soit un bourg trop insignifiant pour qu’on puisse le compter parmi les villes principales de la Judée, néanmoins il en sortira un chef illustre pour le peuple juif. Saint Matthieu a modifié l’expression pour dire que Bethléem n’est nullement une ville insignifiante, attendu qu’il donnera aux Juifs un chef distingué. Qui ne voit que, malgré cette affirmation d’une part, cette négation de l’autre, la prédiction demeure tout à fait la même dans sa partie essentielle : le Messie doit naître à Bethléem, lui conférant ainsi une grande gloire ? Les autres traits sont des points minutieux et l’évangéliste ne s’en fait point esclave. C’est ainsi qu’il s’est permis de dire « Bethleem terra Juda » au lieu de « Belhleem Ephrata », « principibus » au lieu de « millibus », « pasteur » (d’après le texte grec, qui a ποιμανεῖ au lieu de « dominateur ». — L’expression in principibus semble tout d’abord assez obscure ; « millibus » du texte primitif, באלפי, bealfé, est plus clair assurément ; il désigne les chef-lieux composés de mille habitants environ (« certo numero posito pro incerto », Rosenmüller) que possédait chaque tribu. Chacun des chefs-lieux avait son préfet nommé Alouf, « princeps ». L’évangéliste paraît avoir lu « bealoufé », et c’est pourquoi il a traduit par « in principibus », employant d’une certaine manière le concret au lieu de l’abstrait. Michée comparait Bethléem aux autres villes de Juda, saint Matthieu le compare aux chefs de ces villes : la divergence n’est pas considérable. — Regat. Nous venons de voir que le grec nous présente le Messie sous la figure non d’un roi, mais d’un pasteur, « pascat » ; c’est une idée très délicate. Dans l’antiquité, on avait compris qu’il y a, suivant la parole de Xénophon, plus d’une ressemblance entre les devoirs d’un bon roi et les devoirs d’un bon pasteur, et l’on aimait à regarder les gouvernants comme des ποιμένες λαῶν (Homère). C’était leur rappeler les soins affectueux qu’ils doivent à leurs sujets. Cette même image revient à plusieurs reprises dans l’Ancien Testament ; cf. 2S 5.3 ; Jr 23.2 et s., et le gracieux psaume Ps. xxii. Voir, sur ce texte de Michée, Patritii, de Evangel. t. ii, p. 368 et ss.

Alors Hérode, ayant appelé secrètement les Mages, s'informa d'eux avec soin du temps où l'étoile leur était apparue.

Tunc Herodes clam vocatis magis diligenter didicit ab eis tempus stellæ, quæ apparuit eis :

Τότε Ἡρῴδης λάθρᾳ καλέσας τοὺς μάγους ἠκρίβωσεν παρ' αὐτῶν τὸν χρόνον τοῦ φαινομένου ἀστέρος

2.7. — Tunc Herodes. Hérode a maintenant deux données certaines : les Mages lui ont appris que le Messie est né, les membres du Sanhédrin que Bethléem doit être sa patrie. Il veut en obtenir une troisième qui lui permettra d’exécuter plus sûrement les projets homicides qui se pressent déjà dans son esprit, et de mieux saisir l’étendue des mesures à prendre : ce sont encore les Mages qui la lui fournissent. — Clam vocatis ; en secret pour bien cacher son jeu et de crainte qu’on ne devinât ses plans. C’était une inconséquence, puisque Hérode avait ouvertement convoqué le grand Conseil.— Diligenter didicit, en grec simplement ἠκρίϐωσε, expression très énergique. — Tempus, c’est-à-dire « annum, mensem, diem quo primum apparuisset. Hoc enim astronomi studiose notare solebant », Rosenmüller. Tel est donc le dernier renseignement que le tyran voulait connaître ; il supposait très naturellement qu’il existait une relation étroite entre l’apparition de l’étoile et l’époque de la naissance du Christ. — Quæ apparuit ; le verbe est au présent dans le texte grec ; φαινομένου, « apparentis ».

Puis, les envoyant à Bethléem, il dit : Allez, informez-vous avec soin de l'Enfant ; et lorsque vous L'aurez trouvé, faites-le-moi savoir, afin que moi aussi j'aille L'adorer.

et mittens illos in Bethlehem, dixit : Ite, et interrogate diligenter de puero : et cum inveneritis, renuntiate mihi, ut et ego veniens adorem eum.

καὶ πέμψας αὐτοὺς εἰς Βηθλέεμ εἶπεν Πορευθέντες ἀκριβῶς ἐξετάσατε περὶ τοῦ παιδίου· ἐπὰν δὲ εὕρητε ἀπαγγείλατέ μοι ὅπως κἀγὼ ἐλθὼν προσκυνήσω αὐτῷ

2.8. — Mittens. Hérode conclut qu’à un âge si faible son rival n’aura pas encore été éloigné du lieu où il est né. Le roi eût pu sans doute partir lui-même immédiatement pour Bethléem, mais la chose eût fait trop de bruit, ce qu’il voulait à tout prix éviter. Il est beaucoup plus habile de sa part et beaucoup plus simple de transformer les Mages en espions inconscients, ite et interrogate. —· Ut et ego… C’est bien là le monarque hypocrite dont nous parle l’historien Josèphe. Il essaie, par ces dévotes paroles, de tromper les âmes bonnes et droites des Mages, qui eussent été pris au piège sans la révélation spéciale qu’ils reçurent plus tard, ℣. 12.

Lorsqu'ils eurent entendu le roi, ils partirent. Et voici que l'étoile qu'ils avaient vue en Orient allait devant eux, jusqu'à ce que, arrivée au-dessus du lieu où était l'Enfant, elle s'arrêta.

Qui cum audissent regem, abierunt, et ecce stella, quam viderant in oriente, antecedebat eos, usque dum veniens staret supra, ubi erat puer.

οἱ δὲ ἀκούσαντες τοῦ βασιλέως ἐπορεύθησαν καὶ ἰδού, ὁ ἀστὴρ ὃν εἶδον ἐν τῇ ἀνατολῇ προῆγεν αὐτοὺς ἕως ἐλθὼν ἔστη ἐπάνω οὗ ἦν τὸ παιδίον

2.9. — Abierunt. Les Mages, heureux des renseignements qu’ils ont reçus, quittent Jérusalem et se dirigent vers la cité de David. La route qu’ils suivirent traverse d’abord la profonde vallée de Gihon et gravit les flancs escarpés de la montagne du Mauvais Conseil ; elle parcourt ensuite un terrain rocailleux qui n’est cultivé que par intervalles, mais qu’illustrent de nombreux souvenirs, en particulier le tombeau de Rachel et la fontaine où les trois héros vinrent puiser un peu d’eau pour David au péril de leur vie ; 2S 23.15 et suiv. — Et ecce stella. Cette apparition eut lieu au sortir de Jérusalem : elle suppose que le départ des Mages s’était effectué le soir ou durant la nuit, selon la coutume orientale ; elle suppose en outre une éclipse temporaire de l’étoile. Peut-être même cet astre mystérieux, après s’être montré aux Mages en Orient, était-il resté caché jusqu’alors ; en effet, ils n’avaient pas besoin de guide pour venir de leur pays à Jérusalem. « Toto itinere non viderant stellam », Bengel. — Antecedebat, stabat. Le sens de ces expressions dépend de l’opinion qu’on a adoptée relativement à l’étoile. Les partisans du météore devront prendre « verba ut sonant », ce qui est de fait plus naturel. Pour les autres, il y aura là une description pittoresgue et populaire, car on ne dit pas d’une étoile qu’elle marche ou qu’elle s’arrête, et on le dit moins encore d’une constellation. « Sensus est stellam a Magis ante se visam, ut nautis astra, viam ipsis indicasse locumque quo Christum reperirent… Stella dicitur stetisse, nimirum prout res hæc mente concipi in vulgo solet », Patrizzi, l.c.

Or, en voyant l'étoile, ils se réjouirent d'une très grande joie.

Videntes autem stellam gavisi sunt gaudio magno valde.

ἰδόντες δὲ τὸν ἀστέρα ἐχάρησαν χαρὰν μεγάλην σφόδρα

2.10. — Gavisi sunt gaudio magno valde. « Elegantia attica est in his », ait Rosenmuller, qui cite à l’appui de son assertion de nombreuses locutions semblables empruntées aux Latins et aux Grecs. De la part de saint Matthieu c’est plutôt un pur hébraïsme : שמחו שמחה גזלח עד־מאד. En tout cas, c’est un langage énergique, qui exprime très bien les vifs transports de joie ressentis par les Mages quand l’étoile leur apparut de nouveau. Ils se sentirent alors si visiblement conduits par Dieu lui-même !

Et, entrant dans la maison, ils trouvèrent l'Enfant, avec Marie Sa Mère, et, se prosternant, ils L'adorèrent ; puis, ayant ouvert leurs trésors, ils Lui offrirent pour présents de l'or, de l'encens et de la myrrhe.

Et intrantes domum, invenerunt puerum cum Maria matre ejus, et procidentes adoraverunt eum : et apertis thesauris suis obtulerunt ei munera, aurum, thus, et myrrham.

καὶ ἐλθόντες εἰς τὴν οἰκίαν εὗρον τὸ παιδίον μετὰ Μαρίας τῆς μητρὸς αὐτοῦ καὶ πεσόντες προσεκύνησαν αὐτῷ καὶ ἀνοίξαντες τοὺς θησαυροὺς αὐτῶν προσήνεγκαν αὐτῷ δῶρα χρυσὸν καὶ λίβανον καὶ σμύρναν

2.11. — Domum. Ce mot, d’après un assez grand nombre d’anciens auteurs (saint Justin, saint Jean Chrysost., saint Augustin, etc.), serait un euphémisme pour désigner l’étable. Mais on admet plus généralement aujourd’hui qu’il faut le traduire d’une manière littérale ; d’où l’on conclut, et ce semble, à juste titre, que depuis Noël saint Joseph avait pu trouver à Bethléem un logement plus convenable que la pauvre grotte de la Nativité. La presse des premiers jours, occasionnée par le recensement, cf. Lc 2.1,7, n’avait pas été de longue durée. — Procidentes adoraverunt. Voir l’explication du ℣. 2. Bien que cette attitude, comme nous l’avons dit, ne prouve pas en soi que les Mages aient reconnu la vertu divine de l’Enfant, néanmoins tout porte à croire qu’ils reçurent à ce sujet des révélations spéciales, soit au moment où ils s’approchèrent de Jésus, soit avant de quitter Bethléem. Telle est la croyance générale de l’antiquité chrétienne. « Isti in membris parvis Deum adoraverunt », saint Augustin, sermo cc, al. xxx ; cf. saint Jean Chrys. Homil. vin in Matth. Il y a là plus qu’une cérémonie extérieure accomplie devant le berceau d’un enfant, c’est un véritable hommage spirituel. — Thesauris, leurs cassettes. — Obtulerunt ei munera. D’après l’usage immémorial de l’Orient, on ne visite jamais des personnes de quelque importance sans leur offrir des présents. — Myrrham. « La myrrhe est le produit d’un arbre qui croît dans plusieurs endroits de l’Arabie (Les botanistes modernes l’ont nommé « Balsamodendron myrrha » ; il appartient à la famille des Térébininacées). Il est épineux et sa feuille ressemble à celle de l’olivier. On pratique sur lui deux incisions par an ; mais il produit spontanément, avant l’incision, une myrrhe appelée stractée, qu’on préfère à toutes les autres. En général, la bonne myrrhe a la forme de globules résultant de la concrétion d’un suc blanchâtre qui se dessèche peu à peu. La myrrhe stractée vaut de 13 à 40 deniers la livre. Elle s’emploie à l’état liquide après qu’on l’a fait dissoudre dans quelque essence », Pline, Hist. Nat., clvi. — Ces dons avaient une signification symbolique, il n’existe pas le moindre doute à ce sujet ; toutefois, la tradition a tellement varié dans l’interprétation du symbole, qu’il est très difficile de savoir à quelles idées il est préférable de s’arrêter. Les deux opinions les plus reçues sont 1° celle de saint Irénée et de Théophylacte, que suit la gracieuse prose de Noël :

Auro rex agnoscitur,
Homo myrrha colitur,
Thure Deus gentium.

Saint Jérôme disait dans le même sens : « Pulcherrime munerum sacramenta Juvencus presbyter uno versiculo comprehendit :

Thus, aurum, myrrham regique hominique Deoque Dona ferunt ».

2° celle de saint Fulgence, qui établit un rapport de ressemblance entre la triple offrande des Mages et la triple fonction du Messie : « Per aurum Christi regnum, per thus ejus Pontificatus, per myrrham mors (ou mieux, suivant d’autres auteurs, prophetica dignitas) significatur ». Alii aliter. Quoi qu’il en soit, ces offrandes durent être d’une utitité providentielle à la Sainte Famille au moment de son départ précipité pour l’Égypte. — On trouvera dans les Évangiles apocryphes de singulières légendes, qui font remonter la matière de ces présents jusqu’à Noë ou même jusqu’au paradis terrestre, à travers toute sorte de péripéties. — Les peintres qui ont représente le mystère de l’Adoration des Mages ont choisi de préférence l’instant où ils offrent leurs dons à l’Enfant Jésus : les plus célèbres sont Rubens (musée de Lyon), Véronèse, Andrea del Sarto, van Eyck, Ghirlandajo, Bernardino Luini, Bonifazzio ; ces trois derniers maîtres en avaient fait leur sujet favori.

Et ayant reçu en songe l'avertissement de ne pas retourner auprès d'Hérode, ils revinrent par un autre chemin dans leur pays.

Et responso accepto in somnis ne redirent ad Herodem, per aliam viam reversi sunt in regionem suam.

καὶ χρηματισθέντες κατ' ὄναρ μὴ ἀνακάμψαι πρὸς Ἡρῴδην δι' ἄλλης ὁδοῦ ἀνεχώρησαν εἰς τὴν χώραν αὐτῶν

2.12. — Responso accepto, en grec χρηματισθέντες. On parle de réponse, bien qu’aucune demande n’ait été mentionnée. « Sic optarant, vel rogarant », Bengel. Il est probable qu’ils avaient conçu quelque soupçon contre Hérode et interrogé le Seigneur à son sujet, ou bien, c’est un hébraïsme qui signifie « admoniti a Deo ». — Ne redirent…, reversi. Le grec est plus exact au point de vue topographique ; il a ἀνακάμψαι, faire un détour, et ἀναχωρεῖν, aller en droite ligne. Jérusalem n’était pas sur la route des Mages quand ils retournaient de Bethléem en Orient ; ils auraient fait un détour pour y aller porter à Hérode les nouvelles qu’il leur avait demandées. Après l’avertissement surnaturel qu’ils reçurent de Dieu, ils retournèrent directement per aliam viam, probablement par la voie du Sud, qui leur faisait rejoindre, après quelques heures, la route suivie parles caravanes de l’Est.

3. — Fuite en Égypte et massacre des saints Innocents.

Mt 2.13-18.

Nous avons, dans ce double événement, les conséquences terribles de la visite des Mages, en même temps qu’un contraste frappant. « Tandis que les meilleurs représentants du paganisme lui portent leurs hommages, la vie de l’Enfant est menacée par le roi qui s’est assis sur le trône de David. Sa carrière terrestre commence sous ce rayon de gloire et sous cet éclair de haine », de Pressensé. Jésus-Christ, son temps, sa vie, son œuvre, p. 277. Jésus-Christ, à peine entré dans ce monde, sent donc déjà le poids de la persécution ; il est obligé de prendre le chemin de l’exil pour échapper à la mort. Le sang d’innocentes victimes coule à cause de Lui, en attendant qu’il répande lui-même pour nous jusqu’à la dernière goutte du sien.

a. Fuite en Égypte.

Mt 2.13-15.

Lorsqu'ils furent partis, voici qu'un Ange du Seigneur apparut en songe à Joseph, disant : Lève-toi, prends l'Enfant et Sa Mère, et fuis en Égypte, et restes-y jusqu'à ce que je te parle ; car il arrivera qu'Hérode cherchera l'Enfant pour Le faire mourir.

Qui cum recessissent, ecce angelus Domini apparuit in somnis Joseph, dicens : Surge, et accipe puerum, et matrem ejus, et fuge in Ægyptum, et esto ibi usque dum dicam tibi. Futurum est enim ut Herodes quærat puerum ad perdendum eum.

Ἀναχωρησάντων δὲ αὐτῶν ἰδού, ἄγγελος κυρίου φαίνεται κατ' ὄναρ τῷ Ἰωσὴφ λέγων, Ἐγερθεὶς παράλαβε τὸ παιδίον καὶ τὴν μητέρα αὐτοῦ καὶ φεῦγε εἰς Αἴγυπτον καὶ ἴσθι ἐκεῖ ἕως ἂν εἴπω σοι· μέλλει γὰρ Ἡρῴδης ζητεῖν τὸ παιδίον τοῦ ἀπολέσαι αὐτό

2.13. — Ecce Angelus. C’est le second songe mystérieux de saint Joseph. — Apparuit, en grec φαίνεται au présent, ce qui rend la narration plus rapide. — Puerum et matrem ejus. Ces mots ont été choisis à dessein pour montrer encore que Joseph n’est pas le père de l’Enfant, mais qu’il joue simplement le rôle de gardien envers Lui et envers Marie. De même aux ℣℣. 14, 20 et 21. — Fugi in Ægyptum. Pourquoi l’Égypte ? Pourquoi, demandons-nous aussi, ceux de nos compatriotes qui redoutent quelque persécution politique se dirigent-ils immédiatement du côté de la Suisse, de la Belgique, de l’Espagne, selon la zone qu’ils habitent ? Parce que ces contrées sont les plus faciles à atteindre pour un Français, et aussi, parce qu’après avoir franchi la frontière, ils sont à l’abri de toute poursuite. Il en était de même de l’Égypte ; c’était la terre étrangère le plus à la portée de saint Joseph. Placée directement sous la domination romaine, elle se trouvait complètement en dehors de la juridiction d’Hérode. Entre elle et la Judée s’étendait le désert protecteur de l’Arabie Pétrée, traversé par des routes connues et fréquentées. D’ailleurs, ce n’était pas la première fois que l’Égypte servait de refuge à des Juifs forcés de s’exiler : dès l’origine de l’histoire juive, chassé par la famine, Abraham, cf. Gn 12.10, était allé lui demander du pain. Des événements providentiels y conduisirent plus tard le patriarche Jacob, qui s’installa avec toute sa famille dans la terre de Gessen, cf. Gn 46. Jéroboam, fuyant devant Salomon, avait pris, lui aussi, le chemin de l’Égypte, cf. 2R 11.40. C’est là pareillement qu’un grand nombre d’Iraélites, suivis par Jérémie, vinrent se cacher après l’assassinat de Godolias, pour échapper à la vengeance des Chaldéens, 2R 25.26 ; cf. Jr 43. Cette série d’événements a fait dire avec beaucoup de justesse à Maldonat, Comm. in h.l. : « Videtur Ægyptus schola esse filiorum Dei, qui adolescere non possunt nisi vexentur ». Au début de l’ère chrétienne, l’Égypte comptait parmi ses habitants une multitude d’Israélites qui s’y étaient établis, les uns pour se livrer à de grandes entreprises commerciales, les autres afin de s’y mettre à l’abri de la tyrannie d’Hérode. Ces Juifs formaient une colonie florissante : ils avaient à Héliopolis leur magnifique basilique bâtie par Onias ; si grande, dit le Talmud avec fierté, que, la voix de l’officiant ne pouvant pénétrer à ses extrémités, le sacristain était obligé d’agiter un mouchoir pour avertir du moment où l’on devait répondre Amen. Ils avaient leurs corporations riches et puissantes dont les largesses à l’égard des concitoyens malheureux étaient devenues proverbiales. La sainte Famille pouvait donc trouver là les secours et la protection dont elle avait besoin. — Ut Herodes…, preuve qu’Hérode avait immédiatement conçu le projet de faire mourir l’Enfant, dès qu’il avait appris la nouvelle de son existence.

Joseph s'étant levé, prit l'Enfant et Sa Mère durant la nuit, et se retira en Égypte.

Qui consurgens accepit puerum et matrem ejus nocte, et secessit in Ægyptum :

ὁ δὲ ἐγερθεὶς παρέλαβεν τὸ παιδίον καὶ τὴν μητέρα αὐτοῦ νυκτὸς καὶ ἀνεχώρησεν εἰς Αἴγυπτον

2.14. — Nocte. L’avertissement prophétique que nous venons de lire fut sans doute donné à saint Joseph peu de temps après le départ des Mages, et à la dernière extrémité : c’est pourquoi il était si pressant, c’est pourquoi il est exécuté sans retard, en pleine nuit. — Secessit. Après avoir quitté Bethléem, la sainte Famille se dirigea rapidement vers la limite méridionale de la Judée, qu’elle put atteindre en quelques heures ; elle s’enfonça ensuite dans le désert et gagna, après cinq ou six jours de marche, l’ancienne province de Gessen. La distance à franchir était d’environ quarante lieues. Voir l’atlas géograph. de M. l’abbé V. Ancessi, pl. iv, vi et xv. — Ce pénible voyage a été idéalisé par de nombreuses peintures qui représentent les saints voyageurs tantôt se reposant à l’ombre d’un palmier et servis par les anges (cf. Lorrain, Poussin, Breughel, Raphaël), tantôt s’avançant à travers mille obstacles ou mille prodiges (Maratti, van der Werff, etc.). Les Évangiles apocryphes racontent, à propos de l’entrée en Égypte, les faits les plus merveilleux, parfois les plus ridicules ; cf. Brunet, Évangiles apocryphes. 2e édit., p. 61 et ss. — Il n’est pas possible de fixer avec précision l’endroit qui servit de séjour à Jésus, à Marie et à Joseph pendant leur exil égyptien : la tradition désigné plus communément Matarea, aujourd’hui Matarieh, village situé à quelque distance de l’antique ville sacerdotale d’Héliopolis. On y trouve une source d’eau vive qu’on dit être la meilleure de toute l’Égypte, et à laquelle les Mahométans comme les Chrétiens attribuent une grande vertu miraculeuse. C’est là aussi que Kléber triompha d’une armée dix fois supérieure en nombre à la sienne.

Et il y resta jusqu'à la mort d'Hérode, afin que s'accomplît ce que le Seigneur avait dit par le prophète, en ces termes : J'ai rappelé Mon Fils d'Égypte.

et erat ibi usque ad obitum Herodis : ut adimpleretur quod dictum est a Domino per prophetam dicentem : Ex Ægypto vocavi filium meum.

καὶ ἦν ἐκεῖ ἕως τῆς τελευτῆς Ἡρῴδου· ἵνα πληρωθῇ τὸ ῥηθὲν ὑπὸ τοῦ κυρίου διὰ τοῦ προφήτου λέγοντος Ἐξ Αἰγύπτου ἐκάλεσα τὸν υἱόν μου

2.15. — Et erat ibi… L’évangéliste nous donne bien ici le « terminus ad quem » pour calculer la durée du séjour de la sainte Famille en Égypte ; mais, comme il n’a pas indiqué le « terminus aquo », c.-à.-d. le point de départ, on ne pourra jamais savoir avec une certitude complète combien de temps Jésus vécut sur la terre d’exil. Les appréciations des saint Pères et des anciens exégètes varient entre deux et huit années. S’il est vrai que Notre-Seigneur naquit vers la fin de 749, Hérode étant mort dans les premiers mois de l’an 750, l’Égypte n’aura gardé le Sauveur que pendant quelques semaines ; tel est l’avis qui a prévalu dans les temps modernes. Le récit de saint Matthieu ne suppose nullement un long séjour : les événements qu’il renferme, combinés avec ceux que nous trouverons dans saint Luc, purent aisément s’accomplir entre le 25 décembre 749 et le commencement d’avril 750. — Ut adimpleretur : cf. Mt 2.22. — Per Prophetam… Ces paroles du prophète Osée, Os 11.4, sont citées d’après le texte hébreu ; le texte des Septante, que saint Matthieu suit ordinairement de plus près, ne convenait nullement dans la circonstance présente, attendu qu’il porte τά τέκνα μου, « mes fils ». Un regard jeté sur la prophétie d’Osée suffira pour montrer que le passage emprunté par l’évangéliste concerne très directement le peuple juif, d’après le sens historique et littéral. Le contexte le démontre de la manière la plus évidente : « Puer erat Israel, et ex Egypto vocavi filium meum ». C’est d’Israël qu’il s’agit en premier lieu, et de sa délivrance miraculeuse du joug des Pharaons sous la conduite de Moïse. Envisagé collectivement comme un seul homme, i! portait depuis longtemps le glorieux nom de fils de Jéhova. « Hæc dicit Dominus, Filius meus primogenitus Israel », Ex 4.22 ; Cf. Jr 31.9. Cette première signification de l’oracle d’Osée s’était accomplie anciennement ; mais il y en avait une autre qui devait se réaliser aussi : « Ea quæ τυπικώς præcedunt in aliis, juxta veritatem et adimpletionem referuntur ad Christum… Igitur hoc quod scriptum est : Ex Ægypto vocavi filium meum, dicitur quidem de populo Israel…, sed perfecte refertur ad Christum », saint Jerôme, in Osee, xi, 4. La destinée du fils adoptif était donc le type de celle qui était réservée au vrai Fils : l’un et l’autre ils furent conduits en Égypte parmi des circonstances particulières, qui ont entre elles plus d’une analogie. — C’est ici le lieu de rappeler le rôle tout-à-fait intéressant de l’Égypte au point de vue historique et religieux. De l’Égypte est venue la vieille civilisation qui se répandit d’abord sur la Grèce et de là sur toute l’Europe ; en Égypte s’est développée la théologie chrétienne ; en Égypte se sont formés les premiers moines ; l’éducation du peuple théocralique se fit en Égypte ; c’est en Égypte que vint à son tour le Fils de Dieu, avant de réformer le régime de l’ancienne Alliance.

b. Massacre des saints Innocents

Mt 2.16-18.

Alors Hérode, voyant qu'il avait été joué par les Mages, entra dans une grande colère ; et il envoya tuer tous les enfants qui étaient à Bethléem et dans tous ses environs, depuis l'âge de deux ans et au-dessous, selon le temps dont il s'était enquis auprès des Mages.

Tunc Herodes videns quoniam illusus esset a magis, iratus est valde, et mittens occidit omnes pueros, qui erant in Bethlehem, et in omnibus finibus ejus, a bimatu et infra secundum tempus, quod exquisierat a magis.

Τότε Ἡρῴδης ἰδὼν ὅτι ἐνεπαίχθη ὑπὸ τῶν μάγων ἐθυμώθη λίαν καὶ ἀποστείλας ἀνεῖλεν πάντας τοὺς παῖδας τοὺς ἐν Βηθλέεμ καὶ ἐν πάσιν τοῖς ὁρίοις αὐτῆς ἀπὸ διετοῦς καὶ κατωτέρω κατὰ τὸν χρόνον ὃν ἠκρίβωσεν παρὰ τῶν μάγων

2.16. — Les premiers jours qui s’écoulèrent après le départ des Mages durent être pour Hérode des jours de grande surexcitation morale et de vives impatiences. Le vieux roi tremblait sur son trône, depuis qu’il avait entendu demander en pleine Jérusalem « Ubi est, qui natus est rex Judæorum ». Cette surexcitation et ces impatiences allèrent croissant et se terminèrent par un de ces paroxysmes de rage auxquels Hérode était sujet à la fin de sa vie, lorsqu’il comprit que les Mages l’avaient trompé. — Quoniam illusus esset a Magis. Il suppose que c’est une trahison complète qui a été ourdie contre lui ; alors, ne pouvant plus se contenir, il renonce à toute dissimulation, et fait appel à la violence ouverte, brutale. Et pourtant ce n’étaient point les Mages, c’est Dieu même qui s’était « moqué » de lui. — Mittens. Il choisit ses mandataires parmi ses gardes du corps. On sait que les soldats attachés à la garde des rois orientaux étaient chargés, comme les licteurs romains, de l’exécution des peines capitales. Le tyran donne une large étendue à ses ordres cruels, afin de ne pas manquer son but une seconde fois ; il embrasse le plus possible en fait d’espace et de temps. Les demi-mesures n’étaient pas de son goût, et la vie humaine n’a jamais eu beaucoup de prix à ses yeux. — Omnes pueros. Le massacre devait comprendre, au point de vue du sujet, tous les enfants mâles sans exception, comme si Hérode eût pris pour modèle l’ancien persécuteur égyptien, cf. Ex 1.15,16,22 ; au point de vue du lieu, non seulement la ville de Bethléem, mais encore tous les environs, in Bethleem et in omnibus finibus ejus, c’est-à-dire les hameaux, les maisons isolées qui lui appartenaient ; au point de vue du temps, a bimatu et infra, secundum tempus… On a conclu quelquefois de cette dernière réflexion que l’étoile s’était peut-être montrée aux Mages un certain temps avant leur départ d’Orient, par exemple dès l’Incarnation du Sauveur. Mais nous croyons qu’il est plus simple et plus exact de dire avec saint Jean Chrysostôme : « Furor et timor ad majorem securitatem plus temporis adjecit ut nullus effugeret ». — Quant au nombre des enfants massacrés à Bethléem, il ne dût pas être bien considérable. La liturgie éthiopienne et le ménologe grec l’évaluent, il est vrai, à 144.000, comme si le passage de l’Apocalypse, Ap 14.1, que l’Église fait chanter au jour de la fête des saint Innocents, devait être pris à la lettre et appliqué directement à eux mais c’est là une exagération monstrueuse. La statistique peut nous fournir des renseignements assez précis. Bethléem, y compris ses environs, comptait alors tout au plus deux mille habitants, cf. Mi 5.1 ; or, à chaque millier d’habitants correspondent à peu près 30 naissances annuelles qui se partagent d’une manière assez égale entre les deux sexes. Nous aurions ainsi, pour une année, quinze enfants mâles ; mais il en faut soustraire la moitié, car telle est la part ordinaire de la mort. Pour deux ans, nous arriverions donc à peine au chiffre de 30 : la plupart des commentateurs modernes le trouvent même trop fort, ne croyant pas que le nombre total des victimes ait dépassé 10 ou 15. — Les rationalistes ont vivement attaqué la véracité de la narration évangélique à propos du massacre de Bethléem, sous le spécieux prétexte que les historiens du paganisme qui se sont occupés d’Hérode, surtout le juif Josèphe qui suit pas à pas les actes du despote, ont complètement passé cette cruauté sous silence. Nous ferons d’abord une observation à laquelle nous osons attribuer quelque valeur. Si l’on eût retrouvé dans les écrits d’un auteur obscur du Bas-Empire, et là seulement, le renseignement que nous a conservé saint Matthieu, on se sera félicité comme d’une précieuse découverte mais c’est un Évangéliste qui a tiré cet évènement de l’oubli, à coup sûr il a été trompé ou il a voulu tromper ! Répondons maintenant d’une manière directe à l’objection. 1° Le massacre des enfants de Bethléem est parfaitement conforme à la nature cruelle et emportée d’Hérode-le-Grand. « Quand on prend en considération les arrêts de mort et tous les outrages sanglants qu’il fit subir à ses sujets et à ses plus proches parents, quand on se rappelle la dureté inexorable de son coeur, il est impossible de ne pas le déclarer un barbare, un monstre sans pitié. Il suffisait de ne pas parler selon ses idées, ou de ne pas se montrer son très humble serviteur en toutes choses, ou encore d’être soupçonné de manifester peu de respect ou de soumission à son égard, pour qu’aussitôt on devint l’objet de sa colère aveugle et violente, qui atteignait indistinctement parents, amis et ennemis », Jos. Ant. xviii, 15. 2° Cette atrocité n’avait aucune portée politique au point de vue des historiens anciens qui se sont occupés d’Hérode ; de plus elle était, quant à son étendue, assez insignifiante dans la vie d’un pareil tyran. Il avait fait périr sa propre femme Mariamne, trois de ses fils, son frère, des sujets sans nombre : qu’était-ce que le sang de quelques enfants à côté de cruautés perpétuelles ? Une goutte d’eau dans la mer, a-t-on dit avec beaucoup de justesse. « Post tot crudelitatis exempla ab Herode Jerosolymis et tota passim Juæa edita, post sublatos diversis suppliciis tot filios, tot uxores, proximos et amicos, non magna res fuisse videtur, sustulisse quoque unius oppidi aut vici et adhærentis territorii infantes, quorum strages in loco perexiguo non admodum magna esse potuit », Wetstein, d’après J. Vossius. 3° Le silence des écrivains de l’antiquité n’est pas aussi complet qu’on l’a prétendu. Le païen Macrobe fait une allusion manifeste à l’événement raconté par saint Matthieu, dans un passage qui, bien qu’un peu confus, n’en conserve pas moins pour nous une autorité véritable : « Quum audisset (Augustus) inter pueros quos in Syria Herodes rex Judæorum intra bimatum jussit interfici, filium quoque ejus occisum, ait : Melius est Herodis porcum esse (ὗν) quam filium. (ὑιόν) », Sat. conv. ii, 4. Il nous semble qu’on ne peut rien souhaiter de plus significatif.

Alors s'accomplit ce qui avait été dit par le prophète Jérémie, en ces termes :
Une voix a été entendue à Rama, des pleurs et de grandes lamentations ; c'est Rachel pleurant ses enfants, et elle n'a pas voulu être consolée, parce qu'ils ne sont plus.

Tunc adimpletum est quod dictum est per Jeremiam prophetam dicentem :
Vox in Rama audita est ploratus, et ululatus multus : Rachel plorans filios suos, et noluit consolari, quia non sunt.

τότε ἐπληρώθη τὸ ῥηθὲν ὑπὸ Ἰερεμίου τοῦ προφήτου λέγοντος
Φωνὴ ἐν Ῥαμὰ ἠκούσθη θρῆνος καὶ κλαυθμὸς καὶ ὀδυρμὸς πολύς· Ῥαχὴλ κλαίουσα τὰ τέκνα αὐτῆς καὶ οὐκ ἤθελεν παρακληθῆναι ὅτι οὐκ εἰσίν

2.17 et 18. — Tunc adimpletum est. Par cet acte barbare, Hérode accomplissait sans le savoir une prophétie messianique. — Per Jeremiam, Jr 31.15. Ici encore, saint Matthieu s’écarte tout à la fois du texte hébreu et de la version d’Alexandrie ; mais la divergence est très légère et n’atteint que l’expression. De même que la parole d’Osée citée au ℣. 15, ce beau passage de Jérémie a une double signification, l’une verbale, l’autre typique. Suivant le sens verbal, il concerne la déportation des Juifs en Chaldée, après le triomphe de Nabuchodonosor et la chute du royaume de Juda. Rachel avait été enterrée non loin de Bethléem, cf. Gn 35.19. Par une admirable figure, le prophète suppose qu’au moment où les descendants de Benjamin, qui faisaient partie du royaume de Juda, étaient conduits en exil, elle sortit de son tombeau, poussant des gémissements lugubres, comme une mère à qui l’on arrache ses fils et que rien ne peut consoler de cette déchirante séparation. Mais, comme le dit saint Augustin, les divines Écritures ont souvent.plus d’un sens : « Habet scriptura sacra haustus primos, habet secundos, habet tertios », et il faut que ces divers sens, quand ils ont été voulus par Dieu, s’accomplissent jusqu’à un iota, selon la parole de Jésus-Christ. La prophétie de Jérémie devait donc trouver plus tard une seconde réalisation, supérieure à la première. Rachel sortit une seconde fois de sa tombe pour pleurer amèrement, au nom des pauvres mères de Bethléem, sur les innocentes victimes de la tyrannie d’Hérode : son deuil d’autrefois était un type de son deuil actuel. Les littérateurs ont maintes fois admiré cette personnification pathétique. — In Rama. Rama, suivant quelques exégètes, serait un nom commun qui désignerait les hauteurs de Bethléem. En effet, רם, râm, signifie « élevé », et c’est ainsi que saint Jérôme traduit dans la Vulgate le texte hébreu de Jérémie : « Vox in excelso audita est ». Mais Rama est plus probablement un nom propre, celui d’une petite ville située à deux lieues au Nord de Jérusalem, et dont les ruines sont encore appelées Er-Râm par les Arabes. C’est là que les exilés furent réunis avant leur départ pour la Chaldée ; Cf. Jr 40.1 et suiv. Le sépulcre de Rachel en est assez éloigné, puisqu’on le montre à deux autres lieues au Sud de Jérusalem (Kubbet-Rachil) ; mais de nombreux commentateurs ont justement pensé « non indicari locum ubi clamor ortus sit, sed ad quem dimanarit, ut adeo significetur longe lateque clamorem esse auditum », Kuincel, in h.l. On peut dire aussi que Jérémie évoque à Rama l’ombre de Rachel. — Ploratus et ululatus. En grec, il y a trois substantifs synonymes au lieu de deux, θρῆνος καὶ κλαυθμὸς καὶ ὀδυρμὸς πολύς, ce qui rehausse et fortifie davantage encore la pensée. Dans sa prophétie, Jérémie ajoute, après la description tragique de ce grand deuil : « Hæc dicit Dominus : Quiescat vox tua a ploratu, et oculi tui a lacrymis ; quia est merces operi tuo, ait Dominus, et revertentur de terra inimici, et est spes novissimis tuis… et revertentur filii tui ad terminos suos », Jr 31.16,17. De même dans la circonstance présente : le Messie, l’enfant bien-aimé de Rachel, est sauvé ; qu’elle se console ! Il reviendra bientôt de la terre d’exil pour le salut et le bonheur de tous. — La peinture et la poésie ont rivalisé de zèle pour célébrer le martyre des saints Innocents. On connaît à ce sujet les hymnes ravissantes de Prudence, insérées dans le bréviaire romain, « Audit tyrannus anxius » et « Salvete flores martyrum ». On connaît aussi les belles toiles du Guide, de Rubens, de Nicolas Poussin, de Matteo di Giovanni. — Terminons ce touchant récit par deux pensées de saint Augustin. « Jure Innocentes dicuntur martyrum flores, quos in medio frigore infidelitatis exortos, velut primas erumpentes Ecclesiæ gemmas quædam pruina persecutionis decoxit », serm. iii. « O parvuli beati, modo nati, nondum tentati, nondum lactati, jam coronati ! »

4. — Retour d’exil et séjour à Nazareth.

Mt 2.19-23. — Parall. Lc 2.39.

Mais Hérode étant mort, voici qu'un Ange du Seigneur apparut en songe à Joseph, en Égypte,

Defuncto autem Herode, ecce angelus Domini apparuit in somnis Joseph in Ægypto,

Τελευτήσαντος δὲ τοῦ Ἡρῴδου ἰδού, ἄγγελος κυρίου κατ' ὄναρ φαίνεται τῷ Ἰωσὴφ ἐν Αἰγύπτῳ

2.19. — Defuncto autem Herode. Hérode ne jouit pas longtemps de la sécurité factice que lui avait procurée le massacre des enfants de Bethléem. Il mourut quelques semaines seulement ou tout au plus deux ou trois mois après cet acte d’inutile cruauté, dans les premiers jours d’avril 750 U. C. Il avait vécu soixante-dix ans et en avait régné trente-sept. Josèphe nous raconte son horrible fin dans les termes suivants : « Un feu intérieur le consumait lentement ; il lui était impossible, à cause des affreuses douleurs d’entrailles qu’il éprouvait, de satisfaire son besoin pressant de prendre quelque nourriture. Une grande quantité d’eau s’était amassée au ventre et dans les jambes. Lorsqu’il était debout, il lui était impossible de respirer : son haleine exhalait une puanteur infecte ; des crampes dans tous les membres lui donnaient une vigueur extraordinaire. C’est en vain qu’il essaya les bains de Callirhoë ; on l’en rapporta plus malade à Jéricho. Sentant alors qu’il ne guérirait pas, il fut saisi d’une rage amère, parce qu’il supposait avec raison que tous se réjouiraient de sa mort. Il fit donc assembler dans l’amphithéâtre de Jéricho et cerner par des soldats les personnes les plus notables, et il ordonna à sa sœur Salomé, de les faire égorger dès qu’il aurait rendu le dernier soupir, afin qu’il y eût des larmes versées à l’occasion de sa mort. Mais Salomé n’exécuta point cet ordre. Comme ses douleurs augmentaient de plus en plus, et qu’il était en outre tourmenté par la faim, il voulut se donner un coup de couteau, mais on l’en empêcha. Il mourut enfin dans la trente-septième année de son règne » ; Ant. xvii, 6, 4. C’est la première page du traité de Lactance « De morte persecutorum ». L’évangéliste n’emploie pourtant qu’un seul mot, de la plus grande simplicité, « defuncto Herode ». — Apparuit in somnis ; pour la troisième fois, cf. Mt 1.20 ; 2.13. — In terram Israel, terme général pour désigner toute la Palestine ; la province particulière destinée à l’habitation de la Sainte Famille sera bientôt l’objet d’une nouvelle révélation, cf. ℣. 22. — Defunct sunt ; pluriel très extraordinaire puisqu’il n’est question que d’Hérode. C’est un pluriel ou « de majesté » ou « de catégorie », pour employer les expressions des grammairiens ; le premier s’emploie comme une marque de respect à l’égare des personnages haut placés, le second désignerait ici la classe entière des persécuteurs de Jésus. On les trouve fréquemment l’un et l’autre chez les classiques. L’Ange fait probablement allusion à une parole qui avait été adressée à Moïse par Jéhova dans une circonstance analogue : « Dixit Dominus ad Moysen in Madian : Vade et revertere in Ægyptum ; mortui sunt enim omnes qui quærebant animam tuam », Ex 4.49. Là aussi, il s’agissait uniquement du Pharaon ; mais tandis que Moïse recevait l’ordre de rentrer en Égypte, saint Joseph reçoit celui de la quitter. — Animam, hébraïsme très usité pour « vitam », בקש את־נפש.

et dit : Lève-toi, prends l'Enfant et Sa Mère, et va dans le pays d'Israël ; car ceux qui en voulait à la vie de l'Enfant sont morts.

dicens : Surge, et accipe puerum, et matrem ejus, et vade in terram Israël : defuncti sunt enim qui quærebant animam pueri.

λέγων, Ἐγερθεὶς παράλαβε τὸ παιδίον καὶ τὴν μητέρα αὐτοῦ καὶ πορεύου εἰς γῆν Ἰσραήλ· τεθνήκασιν γὰρ οἱ ζητοῦντες τὴν ψυχὴν τοῦ παιδίου

Joseph, s'étant levé, prit l'Enfant et Sa Mère, et vint dans le pays d'Israël.

Qui consurgens, accepit puerum, et matrem ejus, et venit in terram Israël.

ὁ δὲ ἐγερθεὶς παρέλαβεν τὸ παιδίον καὶ τὴν μητέρα αὐτοῦ καὶ ἦλθεν εἰς γῆν Ἰσραήλ

2.21. — Qui consurgens ; répétition à peu près littérale du ℣. 44. Nous avions déjà rencontré une formule semblable au Mt 1.24. C’est une sorte de refrain qui retentit à travers l’histoire de l’Enfant Jésus et qui en marque les principaux événements.

Mais ayant appris qu'Archélaüs régnait en Judée, à la place d'Hérode son père, il craignit d'y aller ; et, averti en songe, il se retira dans la province de Galilée.
Et il vint habiter dans une ville appelée Nazareth, afin que s'accomplît ce qui avait été dit par les prophètes : Il sera appelé Nazaréen.

Audiens autem quod Archelaus regnaret in Judæa pro Herode patre suo, timuit illo ire : et admonitus in somnis, secessit in partes Galilææ.
Et veniens habitavit in civitate quæ vocatur Nazareth : ut adimpleretur quod dictum est per prophetas : Quoniam Nazaræus vocabitur.

ἀκούσας δὲ ὅτι Ἀρχέλαος βασιλεύει ἐπὶ τῆς Ἰουδαίας ἀντὶ Ἡρῴδου τοῦ πατρὸς αὐτοῦ ἐφοβήθη ἐκεῖ ἀπελθεῖν· χρηματισθεὶς δὲ κατ' ὄναρ ἀνεχώρησεν εἰς τὰ μέρη τῆς Γαλιλαίας
καὶ ἐλθὼν κατῴκησεν εἰς πόλιν λεγομένην Ναζαρέτ· ὅπως πληρωθῇ τὸ ῥηθὲν διὰ τῶν προφητῶν ὅτι Ναζωραῖος κληθήσεται

2.22 et 23. — Archelaus. Par son testament, Hérode avait partagé son royaume entre ses trois fils, donnant à l’aîné Archélaüs la Judée, l’Idumée et la Samarie, à Hérode Antipas la Galilée et la Pérée, à Philippe la Batanée, la Trachonite et l’Hauranite. Auguste respecta les dernières volontés du tyran ; toutefois il n’accorda que le titre d’ethnarque à Archélaüs, se réservant de le créer roi quelque temps après, s’il se rendait digne de cet honneur ; Jos. Ant. xvii, 44, 4. Mais l’honneur ne fut pas mérité ; bien plus, Archélaüs se conduisit en si digne fils d’Hérode que les Juifs, poussés à bout par ses cruautés est par son mépris pour leur Loi, vinrent l’accuser à Rome et implorer contre lui le secours de l’empereur. Reconnu coupable, il fut déposé, et relégué à Tienne en Dauphiné, où il mourut. Son administration n’avait duré que neuf années, 750-759 U. C. ; cf. Jos. Ant xvii, 43, 2 ; de Bello Jud. ii, 7, 3. — Regnaret ne doit donc pas être pris à la lettre. mais « in lato sensu », comme synonyme de gouverner. Le caractère dur et soupçonneux d’Archélaüs était depuis longtemps connu du peuple, qui aime à s’occuper des héritiers présomptifs du trône, desquels dépend son bonheur futur. Saint Joseph savait donc, lui aussi, ce qu’était Archélaüs : c’est pourquoi, lorsqu’il eût appris que ce prince avait succédé à son père en Judée, timuit illo ire ; redoutant de nouvelles persécutions pour le divin Enfant, il décida de lui-même qu’il n’irait point s’établir en Judée. Cette réflexion semble indiquer que saint Joseph avait d’abord songé à se fixer aux environs de Jérusalem, vraisemblablement même à Bethléem où était né Jésus. — Illo, en grec ἐκεῖ, sans mouvement, au lieu de ἐκεῖσε ; fréquente anomalie qui consiste à mettre des adverbes de repos en construction avec des verbes de mouvement ; il en existe de nombreux exemples dans les auteurs classiques. — Admonitus, pour la quatrième et dernière fois. Une direction supérieure vient ainsi confirmer le dessein de Joseph, et déterminer le lieu précis où il devra se réfugier avec le précieux dépôt qui lui a été confié. — In partes, c’est-à-dire dans le pays. Le tétrarque Hérodo Antipas, qui gouvernait en Galilée, était beaucoup moins redoutable que son père et que son frère ; son administration était même assez bienveillante, car il avait à cœur d’attirer dans ses états des habitants des autres provinces, par des avantages de tout genre et par la tranquillité qu’il s’efforçait de procurer à ses sujets. Plus tard cependant la volupté le rendit cruel à l’égard de saint Jean-Baptiste. — In civitate, en grec εἰς πόλιν, l’accusatif avec un verbe qui marque le repos ; c’est le contraire de ce que nous remarquions il n’y a qu’un instant. Nazareth. Voir Patritii, de Evangeliis, t. ii, p. 383 et ss. Saint Luc nous fera connaître, Lc 1.26 et ss., le séjour antérieur de Marie et de Joseph dans cette fameuse bourgade qui avait été témoin du mystère de l’Incarnation, et où le Verbe fait chair va passer désormais la plus grande partie de sa vie. L’Ancien Testament, le Talmud, l’historien Josèphe ne la mentionnent nulle part : c’est ici qu’elle apparaît pour la première fois. Bâtie à 1 170 pieds au-dessus du niveau de la mer, sur le territoire de la tribu de Zabulon, dans un amphithéâtre formé par des collines crayeuses d’une blancheur éblouissante, elle ressemble, suivant la gracieuse étymologie de son nom, נער, Natzar, « viruit, floruit », à une fleur des montagnes, symbole de la fleur céleste qui devait y germer. « Ibimus ad Nazareth, et juxta interpretationem nominis ejus, florem videbimus Galileæ », saint Jérôme. Grâce à sa position isolée au milieu des montagnes, et à son éloignement de toute grande voie de communication, elle convenait admirablement à la vie cachée que Jésus devait y mener durant près de trente ans. — Ut adimpleretur. Dans ce séjour de Jésus-Christ à Nazareth, saint Matthieu voit un nouvel accomplissement des prophéties de l’Ancien Testament. Mais de qui est le texte quoniam Nazaræus vocabitur, qu’il cite à cette occasion ? On a beau parcourir tous les écrits des Prophètes, et même tous les livres de l’Ancienne Alliance, on ne le trouve nulle part, ni rien qui s’en approche directement ; aussi est-il peu de citations qui créent autant de difficultés à l’exégète. Saint Jean Chrysostôme et quelques commentateurs après lui ont supposé que ce passage a été emprunté à un livre prophétique qui s’est perdu depuis ; mais de pareilles explications n’expliquent absolument rien. Saint Matthieu semble avoir voulu nous mettre lui-même sur la voie de la bonne interprétation en employant une formule extraordinaire pour introduire son texte. Il avait dit ailleurs « per prophetam dicentem », ℣. 45, « per Jeremiam prophetam dicentem », ℣. 47 ; nous trouverons bientôt, Mt 4.14, « per Isaiam prophetam », etc. ; pourquoi donc se sert-il ici du pluriel qui est nécessairement très vague ? Cela ne signifie-t-il pas qu’il voulait citer non point un oracle déterminé, comme il l’avait fait plus haut, mais une sorte de résumé de plusieurs prédictions messianiques, plusieurs textes condensés en un seul ? Telle est depuis longtemps l’opinion générale. Aussi est-ce à tort que quelques anciennes versions ont remplacé le pluriel par le singulier « prophetam ». — Il nous reste maintenant, et c’est le point essentiel, à fixer le sens de la citation. Il est évident que l’évangéliste joue sur les mots à la façon orientale ; il fait actuellement une de ces combinaisons spirituelles que les écrivains sacrés se sont souvent permises à l’égard des noms propres, ou plutôt qui leur ont été plus d’une fois directement inspirées du ciel, ainsi que nous devons l’admettre pour la circonstance présente. Saint Matthieu aperçoit donc, à la lumière d’en haut, une connexion mystique qui existe entre le nom de la ville de Nazareth où Jésus-Christ habita de longues années, et un prédicat appliqué au Messie par les prophètes en termes généraux, sous une forme ou sous une autre. Quel est ce prédicat ? Il existe trois hypothèses à son sujet. 1° Ce serait le mot נזיר, Nazir, « saint, consacré », plus spécialement, « consacré au Seigneur par le vœu du nazirat » ; Cf. Jdt 13.5. Les prophètes ont certainement prédit plus d’une fois que le Christ serait saint et même le Saint par excellence, qu’il serait éminemment consacré à Dieu ; mais Jésus n’a jamais été « nazir » dans le sens strict de cette expression ; l’Évangile l’affirme expressément, cf. Mt 11.19. De plus, au point de vue philologique qu’il n’est pas inutile de consulter ici, « nazir » aurait bien pu former l’adjectif grec ναζιραῖος, cf. Jud. xiii, 5 et Thren. iv, 7 dans les Septante, mais non point ναζωραῖος. — 2° Ce serait le participe נדור, nazor, de דור, opprimer, de telle sorte que nous aurions ici une allusion directe aux humilheiations et aux souffrances du Messie, dont les Prophètes ont parlé si souvent et d’une manière si précise, et en même temps une allusion au mépris qu’on semble avoir témoigné, vers l’époque de Jésus-Christ, aux habitants de Nazareth ; Cf. Jn 1.46 : « A Nazareth potest aliquid boni esse ? » On objecte à cette dérivation que jamais nazor napparaît dans les écrits prophétiques comme un prédicat ; on ne peut donc pas dire du Messie qu’il ait été appelé (vocabitur) « oppressus ». — 3° Ce serait le substantif netzer, נער, « rejeton, rameau ». Ce sentiment est, croyons-nous, le plus vraisemblable des trois. En effet, — a. c’est le plus exact étymologiquement parlant. Bien que l’orthographe hébraïque du nom de Nazareth ne soit pas complètement certaine, il est néanmoins très probable qu’on écrivait anciennement גערת par un tsadé et non par un zaïn, et que sa vraie racine, comme nous le disions plus haut est נעך, la même par conséquent que pour « netzer ». — b. Les prophètes attribuent réellement au Messie la dénomination de « netzer », soit d’une manière très expresse, par exemple dans ce passage d’Isaïe : « Egredietur virga (en hébr. גער, netzer) de radice Jesse », Es 11.1 ; soit en termes analogues, v.g. : Jr 23.5 ; 33.15 ; Za 3.8 ; 6.12, etc., qui nomment le Christ עמח, germe. Ainsi pensait déjà saint Jérôme : « Illud quod in Evangelio Matthæi omnes quærunt Ecclesiastici et non inveniunt, ubi scriptum sit quoniam Nazaræus vocabitur, eruditi Hebræorum hoc loco (Es 11.4) assumptum putant », Comm. in Is. xi. Puis, dans son commentaire sur saint Matthieu, expliquant notre passage, il donne la traduction suivante du texte d’Isaïe : « Exiet virga de radice Jesse, et Nazaræus de radice ejus ascendet ». Encore une fois, c’est un jeu de mots, quelle que soit l’hypothèse que l’on adopte ; mais rappelons-nous que Dieu se sert de tout pour arriver à ses fins mystérieuses ; rien n’est petit, ni méprisable lorsqu’il s’agit de réaliser ses grands desseins. — Sur la croix, au lieu de « Nazaræus », nous lirons « Nazarenus », et les Juifs appellent encore Notre-Seigneur Jésus-Christ « Jéschou Ha-notz’ri ». Nazaréen, Galiléen, noms de mépris qui ont été depuis couverts de gloire. — « Bethléem et Nazareth, voilà donc la double patrie de Jésus-Christ, Bethléem qui l’a vu naître, Nazareth qui le verra grandir. Il est né dans celle-là comme fils des rois, il vivra dans celle-ci comme fils d’un ouvrier. L’une a entendu le chant des anges, reçu la visite des Mages…, l’autre ne verra que la vie humble et cachée du Fils de l’homme et ne comprendra que bien tard le trésor qui l’honore », Le Camus, Préparation exégétique à la Vie de Notre-Seigneur Jésus-Christ, p. 434. — L’Enfant, après sa disparition de Bethléem, passa probablement pour mort, et ceux-là même dont l’attention avait été excitée par l’arrivée des Mages, la réponse du Sanhédrin, etc., ne s’occupèrent bientôt plus de Lui. Cependant le rejeton divin grandissait à l’ombre de Nazareth. S’il nous est apparu pauvre, fugitif, ignoré du grand nombre, remarquons les beaux témoignages que nous avons eus en sa faveur : l’Ange, l’étoile, les docteurs juifs, les Mages, les Prophètes, les soins délicats de la Providence, tout nous a parlé de sa grandeur. — Tels sont donc les renseignements que saint Matthieu nous fournit sur l’Enfance et la Vie cachée de Jésus. Il a choisi, conformément à son plan général, les faits qui lui permettaient de mieux montrer l’accomplissement des oracles messianiques par Jésus-Christ : Jésus est né de David et d’une Vierge, dans la ville de Bethléem, et il a longtemps séjourné à Nazareth, quatre circonstances qui avaient été prédites. Nous étudierons le reste dans saint Luc, et nous nous réservons d’établir alors une harmonie parfaite entre les deux récits inspirés qu’on a si souvent attaqués comme contradictoires. Dans ces premiers chapitres de saint Matthieu, dont on a de nos jours transformé les différentes parties en mythes ou en légendes, nous n’avons trouvé rien que de très naturel et de très authentique. Ils ne contiennent pas un mot contre lequel on puisse diriger de sérieuses attaques, à moins donc de renverser du même coup toutes les lois de la critique historique.

SECONDE PARTIE — LA VIE PUBLIQUE DE NOTRE SEIGNEUR JÉSUS-CHRIST.

Mt 3–20.

§ I. Caractère général de la vie publique.

Tout ce qui précède n’était pour saint Matthieu qu’un simple préambule. La vie publique de Notre-Seigneur Jésus-Christ constitue, en effet, la partie principale de tous les Évangiles, de même qu’elle constituait la partie principale et le centre de la prédication apostolique. Après tout, les trente premières années de Jésus n’ont été qu’un temps de préparation, de formation ; sa vie de Christ et de Rédempteur consiste à proprement parler dans les trois années de son ministère pastoral. Tel est le motif pour lequel on nous a conservé sur elles un si grand nombre de détails. En outre, c’est alors seulement que fut fondée l’Église, alors seulement que Jésus promulgua la Loi Nouvelle : il était juste et même nécessaire que nous connussions tout au long cette époque importante. — Dans le chapitre de notre Introduction générale qui traite de la chronologie des Évangiles, nous avons essayé de déterminer la durée de la vie publique du Sauveur ; elle ne fut pas tout à fait de trois ans, selon l’enseignement commun. Nous en avons fixé les principales périodes dans l’Harmonie évangélique qui termine cette même Introduction. Le lecteur, en s’y reportant, pourra voir aisément la place que doit occuper chaque fait particulier, conformément à l’ordre chronologique. — Quant aux éléments qui composent la vie publique, ils sont au nombre de trois : la prédication, les miracles, et ce que nous appellerons les exemples. Nous aurons bientôt l’occasion de donner quelques notions générales sur les miracles et sur la prédication de Jésus-Christ ; cf. chap. v et viii ; il suffira donc pour le moment de caractériser par quelques traits rapides le troisième élément, les exemples. Ce nom d’exemples est peut-être un peu trop restreint : nous l’avons néanmoins choisi parce que c’est celui qui désigne le mieux, croyons-nous, ce qui reste de la vie publique du Sauveur, après qu’on en a détaché les miracles et l’enseignement sous ses divers modes. En effet, tout ce que Jésus-Christ a opéré indépendamment de ses prodiges et de sa prédication n’est-il pas l’en semble le plus complet des exemples les plus admirables ? Ces exemples réunis ne forment-ils pas, aussi bien que les prodiges et la doctrine, une preuve irréfragable de la Divinité de Notre-Seigneur ? Celle partie de sa vie comprend un nombre considerable d’incidents qui nous le montrent en contact avec toutes sortes de personnes, et dans toutes sortes de circonstances. 1° Avec toutes sortes de personnes. Nous le verrons avec ses parents et avec les étrangers, avec ses amis et avec ses ennemis, entouré de quelques disciples ou au milieu de foules considérables, avec les pauvres et avec les riches, avec les ignorants et avec les scribes, en face des faibles et des grands de la terre, avec les enfants, les malades, etc. Il n’est pas une seule catégorie de personnes qu’il n’ait vue de près, avec laquelle il n’ait eu des relations plus ou moins étroites. 2° Dans toutes sortes de circonstances. Il n’est pas non plus une seule situation de la vie humaine par laquelle il n’ait passé : les honneurs, les humiliations, les persécutions, les joies, les tristesses, la privation, les voyages, les travaux fatigants ; nous le trouverons partout, même à un festin de noces ! Et partout nous le trouverons divin, et nous apprendrons de lui la manière dont nous devons agir à sa suite.

§ II. Période de préparation.

Mt 3.1–4.11.

Cette période, qui correspond aux derniers mois de l’année 779 U. C., comprend deux faits généraux, le ministère du Précurseur et l’entrée en fonctions de Jésus.

1. — Le Précurseur.

Mt 3.1-12. — Parall. Mc 1.1-8 ; Lc 3.1-18.

« C’est ici, dit Bengel dans son Gnomon, que la toile du Nouveau Testament est en quelque sorte levée, ici que commence la plus grande de toutes les époques de l’Église ». Sur la scène, nous apercevons non pas Jésus, qui vit encore dans sa retraite de Nazareth, mais Jean-Baptiste. Le héraut ne précède-t-il pas son maître ? le Précurseur ne-doit-il pas frayer les voies au Messie ? La vie publique a donc sa petite préface de même que la vie cachée ; le ministère de saint Jean-Baptiste, qu’on a élégamment appelé « l’aurore du jour évangélique », sert d’introduction au ministère de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Tous les évangélistes nous présentent cette grande figure du Précurseur au début de leur narration ; c’est qu’elle avait une importance considérable pour eux et pour Jésus-Christ, à cause des anciennes prophéties qui devaient s’accomplir en saint Jean. Notons encore que Jean-Baptiste est au Messie ce que l’Ancien Testament est au Nouveau : le Précurseur, qui est le dernier prophète, le représentant universel de la Loi ancienne, sert en quelque sorte d’anneau pour rattacher la Théocratie à l’Église chrétienne fondée par Jésus.

En ces jours-là, Jean-Baptiste vint, prêchant dans le désert de Judée,

In diebus autem illis venit Joannes Baptista prædicans in deserto Judææ,

Ἐν δὲ ταῖς ἡμέραις ἐκείναις παραγίνεται Ἰωάννης ὁ βαπτιστὴς κηρύσσων ἐν τῇ ἐρήμῳ τῆς Ἰουδαίας

3.1. — In diebus autem illis.— C’est ici seulement que commençait, d’après saint Épiphane, Hæres. xix, 14, l’édition de l’Évangile selon saint Matthieu tronquée par les Ébionites. — L’évangéliste fixe d’abord, mais en termes très vagues, l’époque vers laquelle le Précurseur fit sa première apparition : « in diebus illis ». Les Hébreux disaient de même בימים ההם, cf. Ex 2.11,23 ; Es 38.1. Cette expression, empruntée au style populaire de l’Orient,recevra de saint Luc, Lc 3.1 et ss., le commentaire le plus clair et le plus complet : elle désigne directement le temps durant lequel Jésus vivait retiré à Nazareth, Mt 2.23 : « Jesu habitante Nazarethæ ; notatur non breve, sed nulla majori mutatione notabile intervallum » (Bengel). C’est donc avant la fin de ce long séjour que le Précurseur parut tout à coup sur la scène. — Venit est au présent, παραγίνεται, ce qui donne de la vie et du pittoresque au récit. — Joannes Baptista ; nom glorieux qui se compose de deux parties distinctes, comme celui de Jésus-Christ. Il y a d’abord le nom propre et personnel « Joannes », en héhreu יוחנן, Iochanan, qui avait été apporté du ciel par l’Ange Gabriel, Lc 1.13, et dont la signification, « Jéhova est propice », était d’heureux augure pour le peuple juif ; il y a ensuite le surnom « Baptistsa » tiré d’une des fonctions principales de saint Jean et dérivé du grec βάπτω, βαπτίζω, baptiser. Saint Matthieu garde le silence le plus absolu sur l’origine et la vie antérieure de Jean-Baptiste ; il était réservé à saint Luc de nous fournir ces précieux renseignements. Le nouvel Élie était du reste parfaitement connu des lecteurs du premier Évangile. Il avait alors environ trente ans comme Jésus. — Le premier théâtre de son ministère fut le désert de Judée, in deserto Judææ. Ou nommait ainsi une région peu habitée et à peu près inculte, quoique riche en pâturages, située à l’Ouest de la mer Morte. Elle est mentionnée plusieurs fois dans l’Ancien Testament, cf. Jg 1.16 ; Ps 62.1. C’était un désert d’après la signification orientale de ce mot, c’est-à-dire, « terræ tractus nec oppidis, nec vicis, nec incolis adeo celebris et frequens, sed pascuis abundans », Rosenmüller, Schol. in h.l., et non pas, comme on est porté à le croire en Occident, une contrée complètement aride et désolée, un petit Sahara. Les déserts de Thécua, d’Engaddi, de Ziph et de Maon, souvent mentionnés dans l’Écriture, lui servaient de prolongements au N. O., au S. E. et au S. : sa pointe septentrionale venait aboutir aux environs de Jéricho, à quelque distance de l’endroit où le Jourdain se jette dans la mer Morte, et c’est là précisément que le Précurseur prêchait et baptisait au début de son ministère. Cependant il ne s’y fixa pas d’une manière définitive ; il parcourait tour à tour les rives orientale et occidentale du fleuve, ainsi que nous l’apprendra la suite de sa vie.

et disant : Faites pénitence, car le royaume des Cieux est proche.

et dicens : Pœnitentiam agite : appropinquavit enim regnum cælorum.

καὶ λέγων, Μετανοεῖτε· ἤγγικεν γὰρ ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν

3.2. — Pænitentiam agite, μετανοεῖτε ; c’est le cri שובו, « convertimini », que les Prophètes avaient fait si souvent retentir : ce sera également le cri de Jésus, cf. Mt 4.17, le cri de tous les messagers envoyés par Dieu aux hommes pour les sauver : μετανοεῖν exprime très érergiquement la nature de la vraie pénitence. Ce mot suppose une transformation complète du sens moral, toute une révolution opérée dans l’âme, et par suite dans les voies extérieures des pénitents ; mais l’essentiel se passe au fond du cœur. Voir Trench, Synon. of the N. Test. § lxix. Le Tatlmud assure en termes exprès que cette pénitence est nécessaire pour avoir part au royaume et au salut messianiques : « Si Israelitæ pœnitentiam agunt, tunc per Goëlem (h. e. Messiam) liberantur », Sanh. f. 97, 2. Elle était d’autant plus nécessaire que, d’une part, le Messie venait précisément sur la terre pour effacer le péché, cf. Mt 1.21, ce qui ne saurait avoir lieu sans un repentir sincère, et que, d’autre part, les Juifs étaient alors très corrompus. L’historien Josèphe, leur concitoyen, témoigne dans les termes suivants l’indignation quo lui inspiraient leurs vices honteux : « Quidem arbitror si Romani sceleratis istis exitium inferre cessassent, futurum fuisse ut urbs aut terræ hiatu absorberetur, aut eluvione deleretur, aut soli Sodomitici fulmina experiretur, multo enim magis impiam progeniem edidit quam erant qui et hæc perpessi sunt », de Bell. Jud. xv, 43. — Appropinquavit enim. Nous allons entendre le motif pour lequel saint Jean-Baptiste exhorte à !a pénitence d’une manière si pressante : Le royaume des cieux est proche ! « Appropinquavit » au prétérit ; par conséquent « propo jam est, adest ». — Mais que faut-il entendre par le regpum cœlorum qui nous apparaît ici pour la première fois ? Distinguons le nom et l’idée. 1° Parmi les écrivains du Nouveau Testament, saint Matthieu emploie seul cette locution qu’il répète environ trente fois et qui désigne, selon la lettre, un royaume venu du ciel, établi par le ciel, tendant au ciel. Cependant les autres évangélistes et saint Paul parlent fréquemment aussi d’un royaume semblable et en des termes à peu près identiques : « Regnum cœleste, regnum Dei, regnum Christi, regnum filii Dei, regnum filii hominum », ou simplement « regnum ». Toutes ces expressions sont évidemment synonymes ; elles ne diffèrent guère que par le sujet auquel elles attribuent le royaume en question : c’est tantôt le Père, tantôt le Fils, selon le point de vue auquel on se place. Il ne faudrait pas croire qu’elles fussent alors complètement nouvelles et qu’on ne les rencontre que dans les pages du Nouveau Testament. Les Rabbins les emploient très souvent ; le livre de la Sagesse, Sg 10.10, connaît de même la βασιλεία τοῦ Θεoῦ. En remontant plus haut jusqu’à Daniel, jusqu’à David, nous trouvons ce royaume annoncé déjà d’une manière générale ; Cf. Da 7.13,14,27, etc ; Ps 2 ; 109. Le « regnum cœlorum » est donc une de ces notions, qui, visibles à l’état de germe dans les livres protocanoniques de l’Ancienne Alliance, se développent en passant par les écrits deutérocanoniques et sous la plume des vieux Rabbins, pour se montrer en parfaite maturité et en pleine lumière dans le Nouveau Testament. 2° L’idée représentée par ce nom était très claire pour les Juifs contemporains de Notre-Seigneur Jésus-Christ : tout le monde savait fort bien qu’il désignait le royaume messianique, ce royaume éminemment céleste dans son origine, dans ses moyens, dans sa fin, dans son auguste Souverain. Mais la connaissance exacte de Dieu et de ses relations avec le monde nous fournit là-dessus des lumières plus complètes encore, capables d’éclaircir maint passage dogmatique des Saints Évangiles. Dès que le Seigneur sortit de lui-même comme Créateur, qu’il eût formé des êtres libres, il exista un royaume dont il devint l’unique Maître. Ce « regnum Dei » demeura pur et parfait tant, que le péché ne se fût pas introduit sur la terre ; car, jusqu’à cette heure funeste, la plus étroite union ne cessa d’exister entre le gouvernant et les gouvernés. Mais, après la désobéissance d’Adam, le mal pénétra dans le royaume de Dieu, qui se serait immédiatement transformé en un royaume de Satan si le Créateur n’eût agi dès lors pour nous sauver. À ce moment, du vivant même de notre premier père, commence le royaume du Messie. À la place du « regnum Dei simpliciter » s’ouvre donc le « regnum Filii Dei » qui eut trois phases distinctes dans le cours des temps. 1. Il fut d’abord tout intérieur, existant dans l’âme des justes, des enfants de Dieu, comme les appelle la Bible. 2. Plus tard, il se manifesta au dehors, quand Jéhova fit une alliance spéciale avec Israël, et qu’il le choisit pour son peuple de prédilection. 3. Mais la théocratie juive n’était qu’une figure, qu’une préparation à la forme parfaite du royaume messianique. C’est l’Église chrétienne qui est aujourd’hui, qui sera jusqu’à la fin du monde le véritable royaume du Messie. Cependant, durant ces trois périodes, le royaume du mal, ἡ βασιλεία τῆς ἁμαρτίας ou bien τοῦ πονηροὺ, subsiste à côté de celui du Christ auquel il fait une guerre acharnée, et cette lutte durera jusqu’au jugement final. Mais alors, quand le règne de Satan aura été anéanti avec la mort et le péché, quand notre corps, ainsi que notre âme, aura participé à la Rédemption, quand toute la nature aura été régénérée, le Messie victorieux remettra son autorité entre les mains de son Père, et l’antique βασιλεία τοῦ Θεοῦ reparaîtra, comme aux premiers jours du monde. En réunissant ces différentes notions, on peut avoir une idée suffisamment exacte du « regnum cœlorum » tel qu’il est dépeint dans les écrits du Nouveau Testament, et l’on comprend pourquoi il ne nous y est pas toujours présenté sous le même aspect, mais tantôt comme présent, tantôt comme futur, tantôt comme intérieur, tantôt comme extérieur. Voir Olshausen et Bisping in h.l. ; — Le royaume des cieux ou du Messie était alors impatiemment attendu par les Juifs ; aussi furent-ils vivement émus quand le Précurseur leur en annonça l’établissement prochain, et qu’il leur dit de s’y préparer par une conversion sincère, s’ils voulaient avoir part à ses suites heureuses. Mais quelle idée grossière et charnelle ils s’en faisaient ! Vraiment, ce n’était plus un royaume céleste, tant ils l’avaient défiguré en rattachant au trône messianique des espérances étranges, nées de l’orgueil, de l’égoïsme et des autres passions humaines ! Le Messie-Roi devait d’abord faire son apparition au milieu de prodiges signalés : son premier acte serait de ressusciter tous les descendants d’Abraham, le second de marcher avec eux contre les païens qu’il soumettrait par la force des armes à la domination israëlite. Alors commencerait un règne de mille ans, règne de prospérité, de gloire et de plaisirs. Voilà ce qu’enseignaient ouvertement les Rabbins, ce que les Apôtres croyaient comme les autres ainsi que nous le verrons par plusieurs passages des Évangiles. Jésus luttera constamment, ouvertement, contre ces idées fausses de ses contemporains ; mais il réussira bien rarement à les convaincre, et tout le secret de son insuccès auprès de la plupart des Juifs consiste précisément dans son refus perpétuel de se prêter au rôle tout humain qu’ils attribuaient au Messie.

C'est lui qui a été désigné par le prophète Isaïe, lorsqu'il dit : Voix de celui qui crie dans le désert : Préparez le chemin du Seigneur, rendez droit Ses sentiers.

Hic est enim, qui dictus est per Isaiam prophetam dicentem : Vox clamantis in deserto : Parate viam Domini ; rectas facite semitas ejus.

οὗτος γάρ ἐστιν ὁ ῥηθεὶς ὑπὸ Ἠσαΐου τοῦ προφήτου λέγοντος Φωνὴ βοῶντος ἐν τῇ ἐρήμῳ· Ἑτοιμάσατε τὴν ὁδὸν κυρίου εὐθείας ποιεῖτε τὰς τρίβους αὐτοῦ

3.3. — Hic est enim. « Causa cur Joannes ita exoriri tum debuerit, uti ℣. 1, 2, describitur, quia sic prædictum erat », Bengel. Ces mots équivalent donc à la formule « ut adimpleretur », ou « tunc adimpletum est ». Évidemment, c’est une réflexion personnelle de l’Évangéliste que nous entendons dans en verset. — Per Isaiam prophetam. Cf. Es 40.3-5. Le rapport de cette prophétie avec le ministère de saint Jean-Baptiste était tellement manifeste que les quatre Évangélistes l’ont expressément signalé. Les synoptiques appliquent eux-mêmes au Précurseur les paroles d’Isaïe ; d’après saint Jn 1.23, le Baptiste s’en fit une application directe, lorsqu’il répondit à la délégation du Sanhédrin venue tout exprès de Jérusalem pour lui demander qui il était. La citation est faite suivant les Septante. Le prophète, divinement éclairé, contemple en esprit et décrit sous une forme dramatique le futur retour des Juifs en Palestine, aprèsla captivité de Babylone. Jéhova, leur roi, marche à leur tête à travers le désert pour les reconduire sûrement dans leur patrie ; un héraut le précède, selon, l’usage de l’Orient, pour annoncer son prochain passage et faire remettre en bon état les routes auxquelles, aujourd’hui comme dans ces temps reculés, aucune main ne touche si ce n’est dans des circonstances analogues. Tel est le sens primitif et direct de l’oracle. D’après le sens typique, que les Rabbins admettaient déjà en faveur du Messie, Jéhova figure ici le Christ ; les Israélites revenant de la Chaldée représentent les enfants de Dieu délivrés de la captivité du péché par la Rédemption ; le héraut n’est autre que Jean-Baptiste. — Vox, la voix du héraut, c’est-à-dire du Précurseur. — In deserto ; d’après le parallélisme et la ponctuation actuelle du texte hébreu, ces deux mots dépendent de « parate » et non de « clamantis » : Voix d’un homme qui crie, Préparez dans le désert la route de Jéhova ; rectifiez dans les lieux inhabités les chemins de notre Dieu. Mais comme Jean-Baptiste prêchait dans le désert, cf. ℣. 1, cette variante est pleine de naturel et d’intérêt. — Parate viam… rectas facite semitas. Euthymius fait justement observer que les voies et les sentiers de Jésus-Christ sont les âmes de ceux qu’il vient sauver, et que ces routes spirituelles par lesquelles il veut passer doivent être aplanies, redressées, dégagées de tout obstacle moral, sans quoi il s’arrêterait aussitôt et prendrait une autre direction. Les Juifs étaient alors orgueilleux, infatués d’eux-mêmes et remplis d’hypocrisie : Jean-Baptiste avait pour mission d’abaisser ces montagnes, de rendre droits ces chemins tortueux. Il fut loin de réussir complètement dans ce ministère difficile.

Or Jean avait un vêtement de poils de chameau et une ceinture de cuir autour de ses reins ; et sa nourriture était des sauterelles et du miel sauvage.

Ipse autem Joannes habebat vestimentum de pilis camelorum, et zonam pelliceam circa lumbos suos : esca autem ejus erat locustæ, et mel silvestre.

Αὐτὸς δὲ ὁ Ἰωάννης εἶχεν τὸ ἔνδυμα αὐτοῦ ἀπὸ τριχῶν καμήλου καὶ ζώνην δερματίνην περὶ τὴν ὀσφὺν αὐτοῦ ἡ δὲ τροφὴ αὐτοῦ ἦν ἀκρίδες καὶ μέλι ἄγριον

3.4. — Le ℣. 4 décrit en peu de mots la vie mortifiée du Précurseur. Quelle harmonie parfaite nous trouvons, d’après ce tableau, entre la prédication et les mœurs de Jean-Baptiste ! Il n’est pas de ceux qui placent sur les épaules d’autrui de lourds fardeaux qu’ils se gardent bien de toucher eux-mêmes du bout du doigt : il est au contraire le premier à pratiquer la pénitence qu’il prêche aux autres. Les détails qui suivent concernent son habillement et sa nourriture. — a. Vestimentum… Son habillement se composait de deux pièces aussi rudes que communes : la première était une tunique de pilis camelorum. De tout temps, dans plusieurs contrées de l’Orient, on a fabriqué avec les poils du chameau un drap épais et grossier, qui sert de vêtement aux pauvres et de toile pour les tentes. Tandis qu’un Tibère et qu’un Hérode étaient revêtus de la pourpre, tandis qu’Anne et Caïphe brillaient sous les ornements sacerdotaux, le Précurseur « erat vestitus pilis cameli », Mc 1.6. Divers auteurs ont pensé que la tunique de Jean-Baptiste était faite d’une peau de chameau, et qu’elle ressemblait aux pardessus en peau de chèvre qu’on porte fréquemment de nos jours : le texte évangélique s’oppose formellement à cette interprétation, car il parle de poils et non d’une peau. — Et zonam pelliceam. C’est la seconde pièce du costume. Pour relever la lourde robe que nous venons de décrire, le Baptiste avait une ceinture du même genre. Les riches et les élégants affectaient de porter des ceintures précieuses, couvertes de broderies : la sienne était simplement une lanière de cuir. Il est intéressant de noter la ressemblance non seulement d’âme et d’esprit, mais encore de formes extérieures, qui existait entre saint Jean-Baptiste et Élie, son modèle. Le premier Élie était, lui aussi, quant à l’habillement, « vir pilosus et zona pellicea accinctus renibus », 2Ch 1.2-8. — b. Esca autem, ejus. Deux mets principaux la composaient, les sauterelles et le miel sauvage. — Locustæ. « Apud Orientales et Lybiæ populos… locustis vesci moris est[178] » ; cet usage, est plus que jamais en vigueur, surtout dans les classes pauvres. Moïse, Lv 11.22, indique quatre familles de sauterelles qui étaient pures suivant la Loi, et qui pouvaient servir d’aliment aux Hébreux. Pline l’Ancien nous fournit de très curieux renseignements sur ce comestible[179] ; de même la plupart des voyageurs modernes qui ont visité l’Orient : on enlève habituellement les pattes et les ailes de l’insecte, et on le prépare ensuite de mille manières. Tantôt il est frit au beurre ou cuit à l’étuvée, tantôt on se contente de le faire bouillir, tantôt on le rôtit, tantôt on le fume, ou bien on le fait sécher au four et on le pile pour faire des gâteaux avec cette singulière farine. Les sauterelles de l’Orient sont en général plus grosses que les nôtres dont elles diffèrent d’ailleurs notablement. Bien loin d’exciter la moindre répugnance, elles sont pour la plupart des Orientaux un mets très agréable. D’anciens interprètes, ignorant cette coutume, et trouvant les sauterelles indignes du Précurseur, ont proposé plusieurs leçons singulières pour remplacer ἀκρίδες qu’ils voulaient à toute force éliminer du texte ; par exemple ἐγκρίδες, gâteaux à l’huile ou au miel, καρίδες, sorte d’écrevisses, ἀκρόδρυα, fruits à noyau. Ces conjectures sont sans valeur. — Mel silvestre. Il y a deux manières d’expliquer pette expression. D’après l’opinion la plus commune et la plus naturelle, elle désigne, selon les paroles d’Euthymius, τὸ ἐν ταῖς τῶν πετρῶν σχισμαῖς ὑπὸ τῶν μελισσῶν γεωργούμενον, un miel composé par les abeilles sauvages dans les vieux troncs d’arbres et dans les fissures des rochers. Ce miel se rencontre abondamment dans le désert de Judée où il coule parfois le long des arbres, selon la description de Virgile. Il est un peu amer, mais très aromatique et très délicat. Suivant plusieurs écrivains modernes, ce « mei silvestre » ne serait pas un miel proprement dit, mais une sorte de gomme sucrée que distillent, en Orient et spécialement au Sud de la Palestine, certains arbres tels que le figuier, le palmier, etc. Suidas et Diodore de Sicile donnent à ce produit le nom de μέλι ἄγριον. On mentionne aussi un suc du même genre fourni par une espèce particulière de sapins aux environs de Vienne en Autriche ; les paysans le recueillent et l’étendent sur leur pain en guise de beurre. Malgré ces raisons nous persistons à trouver le premier sentiment beaucoup plus naturel. Quoi qu’il en soit, du reste, rien n’était plus simple et plus vulgaire que la nourriture de Jean-Baptiste.

Alors Jérusalem, et toute la Judée, et tout le pays des environs du Jourdain, venaient à lui ;

Tunc exibat ad eum Jerosolyma, et omnis Judæa, et omnis regio circa Jordanem ;

τότε ἐξεπορεύετο πρὸς αὐτὸν Ἱεροσόλυμα καὶ πᾶσα ἡ Ἰουδαία καὶ πᾶσα ἡ περίχωρος τοῦ Ἰορδάνου

3.5. — Tunc exibat. La nouveauté, l’extraordinaire, la sainteté attirent promptement la multitude ; on veut voir cet homme austère et mystérieux, on veut entendre de sa propre bouche la grande nouvelle qu’il proclame. — Jerosolyma ; les habitants de la capitale quittent eux-mêmes leurs occupations et leurs plaisirs pour accourir auprès de Jean-Baptiste. — Omnis Judœa ; c’était la province dans laquelle se tenait alors le Précurseur. — Omnis regio circa Jordanem : la région appelée autrefois ככר הירדן « le cercle du Jourdain », aujourd’hui « le Ghôr » ; vallée profonde située entre le lac de Tibériade et la mer Morte. Cette expression désigne toutes les parties riveraines du Jourdain, de quelque province qu’elles ressortissent : on venait non seulement de la Judée, mais encore de la Pérée, de la Gaulanite, de la Galilée et de la Samarie. À coup sûr il y avait dans cette foule un très grand nombre de curieux ; mais le Précurseur savait distinguer ces auditeurs mal disposés ou mal préparés et il s’efforçait de toucher leurs cœurs en leur inspirant une frayeur salutaire ; cf. ℣. 7 et ss.

et ils étaient baptisés par lui dans le Jourdain, confessant leurs péchés.

et baptizabantur ab eo in Jordane, confitentes peccata sua.

καὶ ἐβαπτίζοντο ἐν τῷ Ἰορδάνῃ ὑπ' αὐτοῦ ἐξομολογούμενοι τὰς ἁμαρτίας αὐτῶν

3.6. — Et baptizabantur. À sa prédication, saint Jean avait joint un rite extérieur qui lui avait été sans doute directement inspiré de Dieu, et qui consistait dans une immersion complète dans les eaux du Jourdain, selon l’étymologie du mot « baptiser ». On a parfoie affirmé, mais sans preuves suffisantes, qu’au moment où le baptisé descendait dans le fleuve, le Baptiste prononçait les paroles suivantes qui servaient de forme : βαπτίζω σε εῖς τὸv ἐρχόμενον ; Olshausen, etc. — Ce rite était un symbole très intelligible, qui figurait la purification de l’âme nécessaire pour participer au royaume du Christ : c’était donc le corollaire ou plutôt l’explication pratique de la grave parole « Pœnitentiam agite… » ; c’était en même temps un acte d’initiation au règne messianique. Rien ne prouve que ce baptême fût obligatoire ; cependant toutes les âmes pieuses et croyantes s’empressaient de le recevoir. Le livre des Actes, Ac 19.3, nous apprend qu’il survécut pendant longtemps au Précurseur. Quoique nouveau sous le rapport du but spécial qu’il indiquait, il était déjà très ancien et très universel au point de vue extérieur, c’est-à-dire dans la matière et dans le mode d’administration qui lui servaient de bases : les ablutions de divers genre prescrites par la Loi mosaïque à ceux qui avaient contracté des souillures légales, en dehors du judaïsme, les « lustrations » nombreuse qui avaient lieu chez les peuples paiens, n’étaienl-elles pas en vérité des cérémonies analogues à celle de Jean-Baptiste ? — Confitentes peccata sua. L’immersion dans le Jourdain était accompagnée non d’holocaustes matériels comme la plupart des purifications légales, mais de l’élément le plus spirituel du sacrifice, la confession des péchés. En quoi consistait cette confession ? Jusqu’à quel point était-elle laissée à la liberté de chaque pénitent ? Il est assez difficile de le déterminer. L’expression ἐξομολογούμενοι du texte grec semble supposer un aveu public qui entrait sans doute dans quelques détails, mais dont l’étendue variait selon le degré de ferveur et d’humilité des baptisés.

Mais voyant beaucoup de pharisiens et de sadducéens qui venaient à son baptême, il leur dit : Race de vipères, qui vous a appris à fuir la colère qui va venir ?

Videns autem multos pharisæorum, et sadducæorum, venientes ad baptismum suum, dixit eis : Progenies viperarum, quis demonstravit vobis fugere a ventura ira ?

Ἰδὼν δὲ πολλοὺς τῶν Φαρισαίων καὶ Σαδδουκαίων ἐρχομένους ἐπὶ τὸ βάπτισμα αὐτοῦ εἶπεν αὐτοῖς Γεννήματα ἐχιδνῶν τίς ὑπέδειξεν ὑμῖν φυγεῖν ἀπὸ τῆς μελλούσης ὀργῆς;

3.7. — Multos Pharisæorum et Sadducæorum. L’évangéliste nous a fait connaître plus haut, ℣. 2, le ton général de la prédication de saint Jean-Baptiste ;· il donne maintenant un échantillon de sa prédication particulière. Le Précurseur savait admirablement adapter ses paroles aux différents genres d’auditoires qui affluaient autour de lui ; il excellait surtout dans les applications pratiques, sans lesquelles il n’y a point de véritable enseignement religieux ; les ℣℣. 7-12 vont nous le faire apprécier sous ce rapport. — Les Pharisiens et les Sadducéens, qu’on retrouvera plus tard presque à chaque page de l’Évangile, formaient deux sectes ou partis, célèbres dans l’histoire des derniers temps de la théocratie juive. Leur origine, qu’on n’a pas encore réussi à dégager complètement des obscurités qui l’environnent, semble remonter jusqu’au milieu du second siècle avant Jésus-Christ, c’est-à-dire à l’époque des Macchabées. Cependant, grâce aux noms qu’ils adoptèrent ou qui leur furent imposés par le peuple, on parvient à se faire une idée assez précise de leur naissance et de leurs premiers développements. Il faut se souvenir que, sous la domination des princes Asmonéens, l’Hellénisme envahit peu à peu l’antique religion de Moïse, par suite des relations forcées que les Juifs eurent alors avec les nations étrangères. Dès l’apparition de cet élément corrupteur, il se forma au sein de la nation, ou du moins dans les classes supérieures, deux tendances à peine perceptibles d’abord, l’une pour repousser, l’autre pour admettre les idées et les coutumes grecques. La première fut appelée ἀμιξία, cf. 2M 14.38, « continentia » dans la Vulgate, en hébreu יפרישות perischout, et ses adeptes « les séparés », פרושין ou פרושים, peroushin ou perouschim, « Pharisæi » : c’étaient les Puritains du Judaïsme. La seconde reçut au contraire le nom de ἐπιμιξία, 2M 14.3, « commistio » dans la Vulgate, c’est-à-dire mélange, que ses partisans traduisirent en hébreu par צדקה, tsedâka, la justice, montrant ainsi qu’ils desiraient s’en tenir à la vertu légale et modérée : de là leur propre dénomination de עדוסים, tsedonkim, les justes. Mais peu à peu ces tendances, suivant leur cours naturel, furent érigées en vrais systèmes qui allèrent s’écartant de plus en plus l’un de l’autre, poussés qu’ils étaient jusqu’à leurs conséquences les plus rigoureuses : finalement, ce furent deux partis extrêmes, toujours en guerre et se servant de la religion comme de la politique pour se renverser mutuellement. Il ne nous appartient pas de tracer l’histoire de leurs luttes ; on en trouvera les détails, parfois sanglants, dans les écrits de l’historien Josèphe et dans le Talmud. Qu’il suffise de dire ici que cette guerre intestine, et aussi les principes pernicieux des deux sectes, portèrent un coup mortel à la théocratie, de telle sorte qu’elle n’était plus qu’une ombre d’elle-même au temps où nous sommes arrivés. Les Évangiles nous fourniront les renseignements les plus intéressants sur leurs mœurs et sur leur attitude à l’égard de Jésus. Pour éviter des redites inutiles, nous renvoyons aux divers passages où il sera question de ces puissants partis, l’examen des doctrines qu’ils professaient et de la conduite qu’ils tenaient au dehors. Aux notes qui précèdent, nous ajouterons seulement quelques traits qu’il importe de connaître dès à présent. Les Sadducéens étaient pour la plupart des prêtres ou des nobles ; les Pharisiens se recrutaient surtout parmi les lettrés et les scribes. Les premiers avaient en mains la puissance civile et politique ; les seconds jouissaient d’une immense autorité morale, grâce à l’appui du peuple qui, ébloui par leur sainteté apparente, avait conçu pour eux les sentiments de la plus vive estime. À l’époque de Jésus, les Sadducéens étaient arrivés au bas de la pente fatale sur laquelle ils s’étaient imprudemment lancés : beaucoup d’entre eux avaient perdu la foi. D’un autre côté, la piété pharisaïque, dirigée dès le début vers l’extérieur, était devenue un pur formalisme, une affaire de parade et souvent d’hypocrisie, comme Jésus saura bien le dire. Voilà ce qu’étaient alors les chefs du Judaïsme, ses membres les plus influents. Quel besoin par conséquent de pénitence et de rédemption ! — À côté des Pharisiens et des Sadducéens, florissait une troisième secte également célèbre, quoique elle ne soit pas mentionnée dans le Nouveau Testament ; nous voulons parler des Esséniens, ces moines de la religion mosaïque, si on peut les nommer ainsi, qui menaient une vie vraiment édifiante. Malheureusement, ils avaient pour mobile un mysticisme exagéré qui gâta sous plus d’un rapport leurs bonnes intentions. Il a été de mode, pendant quelque temps, de prétendre que Jean-Baptiste et Jésus lui-mème appartenaient à l’Essénisme, et que le dogme chrétien n’est pas autre chose que la doctrine essénienne perfectionnée : mais c’était là une assertion si manifestement ridicule, si dépourvue de tout fondement, qu’on a fini par y renoncer d’une manière à peu près générale.[180] — Venientes ad baptismum ; ils venaient soit pour faire comme tout le monde, soit parce qu’ils prenaient Jean-Baptiste pour le Messie ; cf. Jn 1.19-24. Il est probable que la sévère réprimande du Précurseur les arrêta, car saint Luc déclare formellement que les Pharisiens en général ne reçurent pas son baptême ; cf. Lc 7.30. Notons en passant l’opinion singulière d’Oléarius qui donne à la préposition ἐπὶ le sens de « contra » ; d’après cet auteur les Pharisiens et les Sadducéens viennent donc auprès de Jean « ut baptismo se opponant ». — Progenies viperarum. À deux reprises, Mt 12.34 ; 23.33, Jésus-Christ lui-même infligera aux Pharisiens en particulier ce titre infamant que les écrivains de l’Ancienne Alliance, Es 14.29 ; 59.5 ; Ps 587.5, et les auteurs classiques (δεινῆς ἐχίδνης θρέμμα, Sophocle) emploient aussi, dans des circonstances analogues, pour désigner des hommes pleins de venin et d’astuce. Les deux sectes, par leur doctrine et leurs exemples, n’empoisonnaient-elles pas lentement les esprits ? C’est là sans doute un langage dur et sévère, mais il est inspiré par le zèle et par la charité ; il faut parfois frapper de grands coups sur les pécheurs endurcis et superbes, afin de les faire sortir de leur torpeur. — Quis demonstravit vobis. « Verba sunt admirantis, et simul suspicionem malam indicantis », Van Steenkiste. — A ventura ira. Quelle est cette colère future dont saint Jean menace les orgueilleux sectaires, et, que saint Paul mentionne également dans sa première épître aux Thessalonicieus, 1Th 1.10 ? C’est la sainte fureur de Dieu à l’égard des pécheurs impénitents ; non qu’elle soit cormplétement « à venir », car elle se manifeste habituellement dès ce monde ; mais ses effets ne seront irrévocables et complets qu’après le jugement dernier et la sentence finale. Les Pharisiens et les Sadducéens n’avaient nullement pensé à fuir la divine colère et ses suites en venant auprès du Jourdain ; le Précurseur leur suggère cet excellent motif, afin de faire sur eux une plus vive impression. Ne dirait-on pas qu’il prophétise les malheurs épouvantables qui tomberont bientôt sur les Juifs !

Faites donc de dignes fruits de pénitence.

Facite ergo fructum dignum pœnitentiæ.

ποιήσατε οὖν καρποὺς ἄξιους τῆς μετανοίας

3.8. — Facite ergo fructum… Le « textus receptus » grec a καρπούς ἀξιούς au pluriel, mais il vaut mieux lire καρπὸν ἀξιὸν avec plusieurs Pères et la plupart des manuscrits. Après la parole de réveil que nous venons d’entendre, en voici une d’exhortation et de direction. Cet « ergo » est très énergique. Il suppose une déduction tirée de la pensée qui précède : Si vous voulez échapper aux terribles vengeances du ciel, faites donc… etc… καρπὸν πὸιεῖν est un hébralsme, עשרת פרי, pour καρπὸν φερεῖν. Il y a là une belle métaphore : le repentir ressemble à une plante dont la racine est au fond de notre cœur, et qui projette au dehors des branches chargées de fruits. La vraie pénitence se manifeste nécessairement par des œuvres ; cf. Ac 26.20. Nous trouverons dans Lc 3.11, l’énumération de plusieurs « fruits de pénitence » adaptés aux différentes classes d’auditeurs qui entouraient saint Jean-Baptiste.

Et ne prétendez pas dire en vous-mêmes : Nous avons Abraham pour père. Car je vous déclare que Dieu peut susciter de ces pierres des enfants à Abraham.

Et ne velitis dicere intra vos : Patrem habemus Abraham. Dico enim vobis quoniam potens est Deus de lapidibus istis suscitare filios Abrahæ.

καὶ μὴ δόξητε λέγειν ἐν ἑαυτοῖς Πατέρα ἔχομεν τὸν Ἀβραάμ· λέγω γὰρ ὑμῖν ὅτι δύναται ὁ θεὸς ἐκ τῶν λίθων τούτων ἐγεῖραι τέκνα τῷ Ἀβραάμ

3.9. — Parole de grave avertissement : Ne vous fiez point à vos privilèges extérieurs. — Ne velitis ; en grec μὴ δόξητε, ne vous imaginez pas que vous puissiez dire, etc. — Dicere intra vos, locution hébraïque, אמר בלבר, pour signifier « réfléchir », la réflexion étant comme un langage intérieur qu’on se parle à soi-même au fond de son cœur. — Ces cœurs charnels se disaient intérieurement bien des choses étranges ; le Précurseur signale ici la plus grossière de leurs imaginations : Patrem habemus Abraham. Abraham est notre père ; nous ne sommes donc pas une race de pécheurs comme les Gentils ; nous sommes essentiellement une nation sainte, qui n’a pas besoin de pénitence et à laquelle le royaume du ciel s’ouvrira de lui-même. Nous savons, par divers passages du Nouveau Testament et des livres rabbiniques, que les Juifs, les Pharisiens surtout, déduisaient de leur titre d’Abrahamides des conséquences aussi vaines qu’exhorbitantes. Être fils d’Abraham, c’était être certainement et en quelque sorte nécessairement sauvé, les mérites de l’aïeul suffisant, croyait-on, pour toute sa postérité, et devant être appliqués à tous les Israélites sans exception. « Tout Israël aura part au siècle futur (c’est-à-dire au bonheur éternel)[181] ». « Tempore futuro, Abraham sedet juxta portas Gehennæ, et non permittit ullum circumcisum Israelitam descendere eo[182] ». Ainsi donc, cette noblesse, car c’en était une véritable, au lieu d’obliger à une vie plus parfaite, dispensait au contraire de toute vertu personnelle, puisqu’elle assurait le salut quand même. Les Rabbins allaient juqu’à diviser l’humanité en deux classes composées l’une des enfants de la promesse ou des Juifs, l’autre des enfants de la menace ou des Gentils. Le Précurseur attaque de front ce préjugé immoral des sectaires qui l’entourent en ce moment, et, à la place du particularisme révoltant qu’ils enseignent, il établit, comme le fera plus tard Jésus-Christ, l’universalité, la catholicité du « royaume des cieux ». — Potens est Deus. Le pouvoir et la liberté de Dieu ne sont nullement restreints par le droit héréditaire des Juifs ; il peut rejeter, condamner ces faux enfants d’Abraham et extraire des matériaux les plus durs, les plus vils, les moins capables de formation, une nouvelle race de vrais Abrahamides. « Ne putetis, si vos pereatis, patriarcham sine filiis fore. Non ita, non ita utigue res se habet. Deus enim potest ex lapidibus filios ipsi dare, et ad ejus genus cognationemque illos deducere[183] » — De lapidibus istis. En prononçant ces mots, le Précurseur montrait du doigt les pierres qui abondent en ce lieu du désert et qui figuraient parfaitement les païens endurcis dans leurs péchés, mais destinés quand même à devenir les fils spirituels du Père des croyants. Abraham lui-même, suivant l’expression magnifique d’Isaïe, n’était-il pas un rocher dans lequel ses descendants selon la chair, ces Juifs orgueilleux, avaient été taillés ? « Attendite ad petram unde excisi estis, et ad cavernam laci de qua præcisi estis ; attendite ad Abraham patrem Vestrum [184] ». Saint Paul développera plus tard avec toute sa vigueur dogmatique cette légitime conclusion du Précurseur[185].

Car déjà la cognée est mise à la racine des arbres ; tout arbre donc qui ne produit pas de bon fruit sera coupé et jeté au feu.

Jam enim securis ad radicem arborum posita est. Omnis ergo arbor, quæ non facit fructum bonum, excidetur, et in ignem mittetur.

ἤδη δὲ καὶ ἡ ἀξίνη πρὸς τὴν ῥίζαν τῶν δένδρων κεῖται· πᾶν οὖν δένδρον μὴ ποιοῦν καρπὸν καλὸν ἐκκόπτεται καὶ εἰς πῦρ βάλλεται

3.10. — Parole de terreur salutaire. Jam enim, ἤδη δὲ καὶ, « ut nos ad rem præsentem revocet », Klotz. « Jam imminens est divina vindicta,… res non patitur moram », Van Steenkiste. D’après le verset précédent, les Gentils pourront devenir fils d’Abraham ; d’après celui-ci, les Juifs peuvent être exclus du royaume messianique. Il y a gradation dans l’idée. Ce sont deux illusions que le Baptiste renverse tour à tour. — Securis ad radicem… Belle et vivante image ! Un arbre au pied duquel est placée la cognée du bûcheron n’a pas pour longtemps à rester debout ; or, les Pharisiens et les Sadducéens sont cet arbre. Ils sont marqués, eux aussi, pour la ruine, dans le cas ou ils refuseraient de s’améliorer. — Omnis ergo arbor. Métaphore très fréquente dans les saints Livres, qui représentent à chaque instant les hommes sous la figure d’arbres bons ou mauvais, fertiles ou stériles[186]. — Excidetur,… mittetur ; en grec ces verbes sont au présent κόπτεται, βάλλεται et indiquent ainsi avec plus de force la proximité des vengeances divines. — In ignem. Les Juifs croyaient qu’à la venue du Messie les païens, après d’horribles châtiments, seraient finalement précipités dans un lac de feu ; et voici qu’on les menace eux-mêmes des flammes dévorantes !

Moi, je vous baptise dans l'eau, pour la pénitence ; mais Celui qui doit venir après moi est plus puissant que moi, et je ne suis pas digne de porter Ses sancales. Lui, Il vous baptisera dans l'Esprit-Saint et dans le feu.

Ego quidem baptizo vos in aqua in pœnitentiam : qui autem post me venturus est, fortior me est, cujus non sum dignus calceamenta portare : ipse vos baptizabit in Spiritu Sancto, et igni.

ἐγὼ μὲν βαπτίζω ὑμᾶς ἐν ὕδατι εἰς μετάνοιαν ὁ δὲ ὀπίσω μου ἐρχόμενος ἰσχυρότερός μου ἐστίν, οὗ οὐκ εἰμὶ ἱκανὸς τὰ ὑποδήματα βαστάσαι· αὐτὸς ὑμᾶς βαπτίσει ἐν πνεύματι ἁγίῳ καὶ πυρί·

3.11. — Parole d’instruction, relative à Jésus-Christ qui était le centre de la prédication de Jean-Baptiste. La liaison de ce verset avec le 10e a été diversement indiquée. Elle consiste, d’après l’opinion la plus probable, dans la pensée suivante : Ce n’est pas moi qui exécuterai le redoutable jugement dont je viens de vous parler, le Messie lui-même sera votre juge. On sait que le Précurseur rendit témoignage à Notre Seigneur Jésus-Christ devant trois sortes d’auditoires : l’ensemble du peuple, la délégation du Sanhédrin, ses propres disciples ; nous trouvons ici un exemple de la manière dont il proclamait la haute dignité et le rôle supérieur du Christ, en présence de la foule mélangée qui accourait de tous côtés pour l’entendre. — Ego quidem… ipse autem. Le témoignage a lieu sous la forme d’un double rapprochement, rapprochement entre les baptêmes, rapprochement entre les personnes. — a. Les baptêmes. Baptizo vos… Ces paroles du Précurseur achèvent de nous donner une juste idée de son baptême, dont elles précisent nettement la nature, le but et l’infériorité par rapport à celui qu’instituera le Christ. — In aqua : je n’administre que le symbole extérieur, c’est un autre qui donnera la réalité. — In pœnitentiam, ou mieux d’après le grec. « ad (εἰς) poenitentiam ». Saint Marc, Mc 1.4, appelle de même le baptême de saint Jean un « baptismus pœnitentiæ in remissionem peccatorum ». Ces mots indiquent la fin, la tendance des immersions prescrites par le Précurseur : elles sont destinées simplement à exciter le repentir dans les consciences ; elles ne sont pas assez puissantes pour agir « ex opere operato », pour effacer véritablement les taches de l’âme, car elles ne lavent qu’au dehors. — Au contraire, ipse vos baptizabit in Spiritu Sancto et igni. « In Spiritu Sancto » ; c’est donc l’Esprit de Dieu qui est le principe de la purification et de la profonde régénération intérieure produites par le baptême du Christ. Quelques anciens manuscrits ont supprimé les mots « et igni » que les copistes croyaient peut-être inutiles ; mais ils ont une très grande importance dans ce passage, et d’ailleurs leur authenticité est parfaitement démontrée. Les exégètes sont pourtant loin d’être d’accord relativement à leur vraie signification. Suivant Origène, saint Basile le Grand et un assez grand nombre d’auteurs contemporains, « igni » désignerait ici les flammes de l’enfer comme au ℣. 12, de telle sorte qu’il s’agirait d’un troisième baptême, le baptême des pécheurs impénitents dans le feu éternel. Mais il est manifeste que cette interprétation ne repose sur aucun fondement sérieux. 1° Elle introduit une regrettable confusion d’idées dans ce verset. 2° Elle a contre elle les expressions mêmes employées par saint Jean. Pourquoi dit-il « in Spiritu Sancto et igni », et non pas « et in igni », s’il vent parler de deux baptêmes distincte ou plutôt opposés ? L’union intime qu’il établit entre les substantifs suppose l’unité du fait représenté par eux. De même, comment peut-il vouer les mêmes personnes, « vos », à l’Esprit Saint et au feu de l’enfer ? Ne pouvait-il pas au moins mettre la particule « vel » à la place de « et »? 3° Nulle part, dans l’Écriture, les peines de l’enfer ne sont comparées à un baptême de feu. Pour tous ces motifs réunis, l’antiquité a vu le plus souvent dans l’expression « et igni » une apposition à « Spiritu Sancto », destinée à relever la force du baptême chrétien et sa supériorité sur celui du Précurseur. « Addit et igni ut melius significet antithesim cum aqua ; hæc lavat in superficie, non ad interiora penetrat ; ignis autem res intime pervadit et purificat », Van Steenkiste. Cette prophétie de Jean-Baptiste s’accomplit à la lettre au jour de la Pentecôte, quand l’Esprit Saint descendit sur les Apôtres sous la forme de langues de feu : du reste, il y a longtemps que ce double effet de la venue du Messie avait été annoncé ; cf. Jl 2.28 ; Ma 3.2,3. Ainsi donc le baptême de saint Jean est à celui de Jésus-Christ ce que l’eau est par rapport au feu, lorsqu’il s’agit de purifier : on voit par là toute son infériorité. Saint Thomas le range simplement parmi les sacramentaux[187]. « Baptisma Joannis Judaico longe sublimius erat, nostro autem humilius, veluti pons quidam utrorumquo horum baptismatum, ab illo ad hoc per se manu ducens[188] ». — b. Les personnes. Qui autem post me…, en grec ὁ έρχόμενος, « qui venit » ; le présent exprime de nouveau la proximité. Cette périphrase désigne évidemment le Messie, d’après le contexte. — Le Précurseur se compare ici au Christ relativement au rôle, au pouvoir personnel, et, comme résultat de sa comparaison, il trouve et avoue franchement que le Christ est plus puissant que lui, fortior me est ; bien plus, il va même jusqu’à ajouter ces humbles paroles : cujus non sum dignus… etc. Chez les Juifs, les Grecs et les Romains, c’étaient les derniers esclaves qui apportaient et remportaient les chaussures de leurs maîtres, qui en liaient et en déliaient les courroies : de là les noms de « puelli sandaligeruli », de « puella sandaligerula » qu’on rencontre dans les classiques. Saint Jean-Baptiste admet, par ce langage figuré, qu’il n’est que le dernier des valets du Messie. « Dixit R. Josaa filius Levi : Omnia opera quæ servus praestat hero, etiam discipulus praestat præceptori, præter solutionem calcei sui », dit le Talmud, cité par Wetstein, Hor. hebr. in h.l. Le Précurseur assure qu’il ne reculerait pas devant cet acte d’humilité.

Il a Son van dans Sa main, et Il nettoiera Son aire ; et Il amassera Son blé dans le grenier, mais Il brûlera la paille dans un feu qui ne s'éteindra pas.

Cujus ventilabrum in manu sua : et permundabit aream suam : et congregabit triticum suum in horreum, paleas autem comburet igni inextinguibili.

οὗ τὸ πτύον ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ καὶ διακαθαριεῖ τὴν ἅλωνα αὐτοῦ καὶ συνάξει τὸν σῖτον αὐτοῦ εἰς τὴν ἀποθήκην τὸ δὲ ἄχυρον κατακαύσει πυρὶ ἀσβέστῳ

3.12. — Ce verset décrit l’autorité judiciaire du Christ. — Cujus ventilabrum… ; image dramatique, que les coutumes agricoles de l’Orient rendent facile à saisir. « Dans la Palestine, on avait des aires à la campagne, battues, durcies, aplanies et préparées exprès pour y battre le grain. On y amassait les gerbes et on les y battait sous les pieds des chevaux ou des bœufs, ou avec de grosses planches armées de fer ou de pierres que l’on traînait par dessus… Quand le grain est battu, on enlève la grosse paille et on la met dans des sacs pour la nourriture des animaux ; mais la paille qui est réduite en poussière (« paleas » de notre verset) on la jette au vent avec des pelles et le ban grain retombe dans l’aire. Quand l’aire et le bon grain sont nettoyés, on met le feu à cette menue paille ou aux balayures et on les laisse brûler jusqu’à ce qu’elles soient entièrement consumées », D. Calmet, in h.l. Nous avons vu nous-même pratiquer aux environs de Roanne ce mode expéditif de vanner le blé. — Permundabit, διακαθαριεῖ, verbes composés qui expriment très bien la perfection avec laquelle aura lieu l’opération. — Inextinxguibili. Ce mot franchit les limites de la comparaison, mais il est parfaitement dans l’idée : « a figura ad rem figuratam transit », Van Steenkiste. Voir cette idée dans Es 66.24. L’application des expressions figurées « trilicum, paleas, horreum, aream, igni inextinguibili » est aisée. L’aire du Messie, c’est la terre ; le froment représente les hommes qui croient en lui ; la paille, les incrédules et les pécheurs ; le grenier figure l’Église et le ciel, tandis que le feu qui ne s’éteint jamais n’est autre que celui de l’enfer. — Telle était la prédication de Jean-Baptiste ; les détails contenus dans saint Luc nous permettront de l’apprécier d’une façon plus complète. Le crayon de Rembrandt, le pinceau de Léonard de Vinci, de Maratti, d’Albano (musée de Lyon), etc., en ont traduit habilement les principales pensées.

2. — La consécration messianique de Jésus.

Mt 3.12–4.11.

Quoique préparé à ses fonctions publiques par la longue retraite de Nazareth, Jésus n’en commencera néanmoins l’exercice qu’après avoir reçu une consécration solennelle. Sa consécration sera double : il y aura l’inauguration du baptême et l’inauguration de la tentation. La première lui conférera en quelque sorte ses titres officiels, la seconde le fera passer par le creuset de l’épreuve : elles attesteront l’une et l’autre qu’il est vraiment le Messie selon le cœur de Dieu.

1° Le baptême de Notre Seigneur Jésus-Christ.

Mt 3.13-17. — Parall. Mc 1.9-11 ; Lc 3.21-22.

Cette mystérieuse cérémonie, dont nous essaierons plus bas d’indiquer les motifs, ouvre la vie messianique de Jésus. Homme privé avant de l’avoir subie, il agit ouvertement comme Messie après son baptême. Car, selon la belle parole de saint Justin, « bien que le Christ soit né et qu’il habite en quelque endroit, il est inconnu et il ne possède aucun pouvoir jusqu’à ce qu’Élie l’ait consacré par l’onction et l’ait ainsi manifesté à tous[189] ». C’est donc à une seconde Épiphanie que nous allons assister, ainsi que l’Église nous le montre en honorant au même jour le mystère de la Visite des Mages et le mystère du baptême de Notre Seigneur.

Alors Jésus vint de la Galilée au Jourdain, auprès de Jean, pour être baptisé par lui.

Tunc venit Jesus a Galilæa in Jordanem ad Joannem, ut baptizaretur ab eo.

Τότε παραγίνεται ὁ Ἰησοῦς ἀπὸ τῆς Γαλιλαίας ἐπὶ τὸν Ἰορδάνην πρὸς τὸν Ἰωάννην τοῦ βαπτισθῆναι ὑπ' αὐτοῦ

3.13. — Tunc, c’est-à-dire au temps où Jean-Baptiste prêchait et baptisait. Mot solennel, qui annonce un grave changement dans l’histoire évangélique et dans l’existence du Sauveur. Deux notes chronologiques qui nous seront fournies l’une par saint Luc, Lc 3.23, l’autre par saint Jean, Jn 2.13 et ss., nous aideront plus tard à fixer d’une manière au moins approximative la date de cet événement. Jésus étant né l’an de Rome 749, et ayant environ trente ans (« quasi annorum triginta », saint Luc, l.c.) au moment de son baptême, sa vie publique dût commencer en 780, quelques mois après celle du Précurseur. — Venit Jesus. Ce voyage du divin Rédempteur fut assurément, à cause de ses conséquences pour le salut du monde, la démarche la plus importante qu’il eût faite, depuis celle qui l’avait conduit du ciel dans le sein virginal de Marie. — A Galilæa. Saint Marc est plus précis : « a Nazareth Galilææ », Mc 1.9. — In Jordanem. Le quatrième évangéliste nous aurait conservé, d’après quelques interprètes, le nom du lien qui servit de théâtre au baptême du Sauveur ; « Hæc in Bethania facta sunt trans Jordanem, ubi erat Joannes baptizans », Jn 1.23. Mais ce n’est là qu’une conjecture incertaine. Le village de Béthanie, appelé aussi Béthabara, était situé au sud de la Pénée, à peu près en face de Jéricho. — Ut baptizaretur ab eo. Nous avons dans ces mots le motif du voyage entrepris alors par Jésus ; mais quel pouvait bien être celui de l’acte même auquel il se soumit en arrivant auprès du Précurseur ? Il n’avait pas besoin de pénitence ; pourquoi donc en accepter le symbole ? Saint Jean-Baptiste a résolu en partie la question par cette parole significative : « Ut manifestetur in Israël, propterea veni ego in aqua baptizans » ; Jn 1.31. Ainsi, le baptême du Christ était destiné à le manifester solennellement au monde. Mais ce rite avait encore d’autres raisons d’être. Le Verbe divin s’était incarné pour expier les péchés du monde, et, bien que son œuvre de rédemption ait commencé dès le premier instant de son Incarnation, on peut dire néanmoins qu’elle eut un caractère tout particulier, plus complet, à partir de sa vie publique. Or, d’après la théologie, « l’expiation des péchés embrasse deux éléments, la pénitence et le châtiment ; le premier consiste dans les sentiments du cœur, le second dans la satisfaction proprement dite. L’expiation comprend donc, en définitive, les sentiments et les actes, la disposition et l’exécution. Ici, au baptême, le Christ nous apparaît comme pénitent ; sur la croix, nous le verrons satisfaire pour la dette de l’humanité dont il a daigné se charger. Le baptême et la mort sont donc le commencement et la fin de son œuvre de réconciliation. En recevant l’eau du baptême, il manifestait la disposition où il était de porter et d’expier le fardeau du genre humain ; par le baptême de sang, sur la croix, sa disposition s’est transformée en acte. L’acceptation du baptême était par conséquent une acceptation formelle du rôle messianique[190] ». « Decebat ut vel in primo actu vitæ suæ publicæ se sisteret tanquam peccatorem et sensa poenitentiæ indueret, quemadmodum in fine vitae pœnam peccati sustinuit in cruce », Van Steenkiste. Ainsi le baptême n’est pas seulement, de la part de Notre Seigneur Jésus-Christ, un pur accommodement a un usage qui existait alors ; il a pour lui un but réel, une signification profonde ; c’est en quelque sorte le vœu de sa future immolation. — Saint Ambroise et après lui saint Thomas attribuent encore un motif secondaire au baptême du Sauveur : « Baptizatus est Dominus non mundari volens, sed mundare aquas, ut ablutæ per carnem Christi, qui peccatum non cognovit, baptismatis vim haberent, et ut sanclificatas aquas relinqueret postmodum baptizandis[191] ».

Mais Jean L'écartait, en disant : C'est moi qui dois être baptisé par Vous, et Vous venez à moi !

Joannes autem prohibebat eum, dicens : Ego a te debeo baptizari, et tu venis ad me ?

ὁ δὲ Ἰωάννης διεκώλυεν αὐτὸν λέγων, Ἐγὼ χρείαν ἔχω ὑπὸ σοῦ βαπτισθῆναι καὶ σὺ ἔρχῃ πρός με

3.14. — Après ces détails préliminaires, nous arrivons au récit des circonstances qui accompagnèrent le baptême de Jésus. Elles consistent : 1° en un dialogue remarquable qui eut lieu entre le Baptiste et le Baptisé, ℣℣. 14 et 15 ; 2° en plusieurs manifestations extraordinaires qui suivirent immédiatement la cérémonie, ℣. 16 et 17. — 1° Le dialogue ne nous a été conservé que par le premier évangéliste ; il se compose d’une objection faite au Christ par le Précurseur, ℣. 14, et de la réponse de Jésus, ℣. 15. Les deux Testaments figurés par nos saints personnages semblent y changer de rôle ; ici, en effet, Jean représente la liberté de la Nouvelle Alliance, Jésus la sévérité de l’Ancienne. — Joannes autem, prohibebat eum. Il l’empêchait, διεκώλυεν, du geste, de la voix, du regard. Cette, expression suppose des efforts sérieux, extérieurs, pour dissuader Jésus. Jean-Baptiste ne fait des difficultés, relativement à son baptême, qu’à deux sortes de personnes, aux sectaires juifs et au Sauveur ; à celui-ci parce qu’il est au-dessus, de ce rite qui est indigne de lui, à ceux-là parce qu’ils ne sont pas dignes de recevoir le signe de la purificalion. — Ego debeo, mieux, « opus habeo », χρείαν ἔχω. « Si alter nostrum omnino baptizandus sit, ego potius abs te, ut dignissimo, baptismum petere debui », Grotius. — Et tu venis ad me. Jean et Jésus se tiennent en face l’un de l’autre comme autrefois leurs mères, cf. Lc 1.40 et suiv., et le langage du premier rappelle vivement celui d’Élisabeth. « Et unde hoc mihi, disait-elle à Marie, ut veniat mater Domini mei ad me ? » Le Précurseur comprend qu’il y a une sorte d’inconvenance pour lui à baptiser Celui dont il ne mérite pas même de porter les chaussures Ne serait-ce point sortir de son rôle ? En effet, « quod minus est a meliore benedicitur », He 7.7. La pureté éminente de Jésus et le baptême « in poenitentiam » lui semblent être deux choses contradictoires : Vous êtes saint, vous ne pouvez pas être baptisé, surtout par moi qui suis un pécheur. L’objection de saint Jean est donc aussi simple que légitime ; elle a pourtant occasionné une difficulté assez grave qui aurait même, d’après les Critiques rationalistes, le caractère d’une véritable contradiction. La narration de saint Matthieu suppose manifestement que le Précurseur connaissait Notre-Seigneur avant de le baptiser ; or, ce même Précurseur dit en propres termes d’après le quatrième Évangile, Jn 1.31 et suiv. : « Et ego nesciebam eum… » Comment expliquer ce oui et ce non ? Sans entrer dans le détail des solutions plus ou moins heureuses qui ont été proposées de divers côtés, nous nous bornerons à la réponse suivante. Il est très probable que Jean-Baptiste, à cette époque, connaissait déjà personnellement son cousin, et même qu’il l’avait vu à différentes reprises. De plus, il avait certainement appris de son père et de sa mère les prodiges qui avaient accompagné sa propre naissance et celle de Jésus, comme aussi le rôle que Dieu leur avait dès lors assigné à l’un et à l’autre. Voilà pourquoi, au moment où Jésus s’approche de lui pour être baptisé, il s’écrie dans le sentiment de son indignité : « Ego a te debeo », etc. Toutefois, il ne le connaissait pas encore d’une manière officielle, si l’on peut s’exprimer ainsi. En tant que Précurseur, Jean-Baptiste a reçu de Dieu la promesse d’un signe qui lui manifestera le Messie, cf. Jn 1.33 ; avant d’avoir vu ce signe, il pourra bien connaître le Messie pour son propre compte, mais il ne le connaîtra pas comme Précurseur, de façon à pouvoir déclarer ouvertement à la foule qu’il est le Christ promis. Telle est l’opinion commune des interprètes. D’autres supposent, mais avec moins d’autorité, qu’au moment de baptiser Jésus, saint Jean ne le connaissait réellement pas, mais qu’il fut alors saisi d’un pressentiment prophétique qui lui dicta les humbles paroles contenues dans le ℣. 44.

Mais Jésus, répondant, lui dit : Laisse faire maintenant ; car c'est ainsi qu'il convient que nous accomplissions toute justice. Alors Jean Le laissa faire.

Respondens autem Jesus, dixit ei : Sine modo : sic enim decet nos implere omnem justitiam. Tunc dimisit eum.

ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν πρὸς αὐτόν, Ἄφες ἄρτι οὕτως γὰρ πρέπον ἐστὶν ἡμῖν πληρῶσαι πᾶσαν δικαιοσύνην τότε ἀφίησιν αὐτόν

3.15. — Respondens autem Jesus. Dans cette réponse, nous avons la seconde parole évangélique de Notre-Seigneur Jésus-Christ ; la première, que celle-ci rappelle par sa profondeur, avait été prononcée par le Sauveur encore enfant, lorsque Marie et Joseph le retrouvèrent dans le temple, au milieu des Docteurs ; Cf. Lc 11.49. — Sine modo, non pas « noli nunc quærere uter major minorve sit » (Wahl), ce qui donnerait une grande fadeur à la pensée, mais : Souffrez-le pour un moment. « Non enim perpetuo ita erit, inquit ; sed in eo statu me videbis quo desideras ; at nunc sustine », saint Jean Chrysostôme, Hom. in Matth. h.l. Jésus reconnaît au fond la valeur de l’objection du Précurseur : celui-ci a raison à son point de vue, mais qu’il se tranquillise ; leurs relations actuelles ne sont que transitoires, car le Messie prendra bientôt la place qui lui convient. — Puis, Jésus ajoute, indiquant le motif qui les porte à changer de rôle pour cette fois : Sic enim, etc. Ne convient-il pas que nous accomplissions l’un et l’autre toute justice ? Decet ; Jésus ne dit pas δεῖ, ni χρείαν ἔχω, comme tout à l’heure Jean-Baptiste, ℣. 14, mais simplement πρέπον ἐστί. Le baptême n’est point pour lui d’une absolue nécessité ; ce n’est qu’une simple convenance, quoique une convenance du plus haut degré. — Nos. Cette convenance atteignait les deux interlocuteurs, « me suscipiendo, te dando baptismum », Maldonat. Et pourquoi les atteignait-elle si rigoureusement ? Parce qu’elle faisait partie de la « justice », et qu’ils devaient l’un et l’autre ne rien négliger sous ce rapport. — Omnem justitiam. Mais quelle est cette justice qui nous est représentée comme distincte du devoir proprement dit, et dont la non-exécution serait pourtant fâcheuse ? Il ne faut pas la confondre, comme il est souvent arrivé, avec les prescriptions légales et divines, τó νομιχòν, משפט ; dans ce cas, Jésus aurait dit « oportet » et non « decet ». Elle est plutôt synonyme de Perfection, « quidquid ullam æqui atque honesti habet rationem », Erasme ; et l’on comprend alors que Jésus tienne tant à y satisfaire, bien qu’il n’y ait pas pour lui une stricte obligation. — Turic dimisit eum ; en grec ἀφίησιν : la vraie traduction serait donc « sinit ilium », ou « admittit eum ». Jean-Baptiste a saisi la force de la raison qui vient de lui être présentée avec un mélange si parfait de grâce et de majesté : ses scrupules sont réduits au silence ; du moins il fait violence à son impression personnelle pour céder à l’autorité de son Maître, et il procède à la cérémonie du baptême. Mais quel sublime conflit d’humilité entre le Fils de Dieu et le plus grand des enfants des hommes ! Et c’est un motif de plus grande perfection qui y met un terme !

Or Jésus, ayant été baptisé, sortit aussitôt hors de l'eau. Et voici que les cieux Lui furent ouverts, et il vit l'Esprit de Dieu qui descendait comme une colombe, et qui vint sur Lui.
Et voici qu'une voix du Ciel disait : Celui-ci est Mon Fils bien-aimé, en qui Je Me suis complu.

Baptizatus autem Jesus, confestim ascendit de aqua, et ecce aperti sunt ei cæli : et vidit Spiritum Dei descendentem sicut columbam, et venientem super se.
Et ecce vox de cælis dicens : Hic est Filius meus dilectus, in quo mihi complacui.

καὶ βαπτισθεὶς ὁ Ἰησοῦς ἀνέβη εὐθὺς ἀπὸ τοῦ ὕδατος· καὶ ἰδού, ἀνεῴχθησαν αὐτῷ οἱ οὐρανοί καὶ εἶδεν τὸ πνεῦμα τοῦ θεοῦ καταβαῖνον ὡσεὶ περιστερὰν καὶ ἐρχόμενον ἐπ' αὐτόν·
καὶ ἰδού, φωνὴ ἐκ τῶν οὐρανῶν λέγουσα Οὗτός ἐστιν ὁ υἱός μου ὁ ἀγαπητός, ἐν ᾧ εὐδόκησα

3.16 et 17. — 2° Les manifestations extraordinaires qui suivirent le baptême de Jésus furent au nombre de trois : le ciel s’ouvre, l’Esprit-Saint en descend sous la forme d’une colombe, une voix divine, se fait entendre. — Baptizatus autem : Jésus fut baptisé selon le rite accoutumé, c’est-à-dire par immersion. Les peintres et les sculpteurs font donc un contre-sens historique lorsqu’ils supposent, dans leurs représentations, que le baptême fut administré au Sauveur par effusion. Signalons en passant, puisque nous avons nommé les peintres, les tableaux d’Annibal Carrache, de Louis Carrache, de Nicolas Poussin, d’Albano, de Raphaël et les fresques de Pérugin et de Flandrin. — Confestim. Les autres baptisés restaient quelque temps dans le fleuve pour faire la confession de leurs péchés ; Jésus, qui n’avait pas de fautes personnelles à accuser, sort immédiatement du Jourdain, et vient, d’après une note importante de saint Luc, Lc 13.21, prier sur le rivage. — C’est alors qu’ont lieu les trois phénomènes que nous avons indiqués. — a. Les cieux ouverts, et ecce aperti sunt ei cœli. Saint Marc emploie une expression qui est encore plus pittoresque : εἶδε σχιζομένονς τοὺς οὐρανοὺς. Mais qu’est-ce à dire, les cieux ouverts ou déchirés ? Cela signifie, d’après Paulus, que le ciel, nuageux auparavant, se serait subitement éclairci ; d’après Kuinœl, qu’un orage aurait éclaté tout à coup ! Voilà bien de ces tours de force réalistes auxquels le rationalisme moderne ne nous a que trop accoutumés ; on en trouvera la refutation dans l’excellent ouvrage de M. Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, médité, t. 1, p. 461, 5e édit. Il est pourtant assez difficile de se faire une idée exacte de cette ouventure des cieux. Plusieurs exégètes, au sentiment desquels nous nous rallions volontiers, croient qu’elle eut lieu sous la forme « d’une lumière subite qui parut sortir du fond du ciel ou d’une nuée, comme quand on voit les éclairs ou la foudre fendre l’air et se faire jour à travers la nue », D. Calmet. Ainsi pensait déjà saint Justin : πῦρ ἀνήφθη ἐν τῷ Ἰορδάνῳ, Dial.c. Tryph. L’Évangile des Ebionites parle dans le même sens : καὶ εὐθυς περιέλαμψεν τὸν τόπον φως μέγα ; Ap. Epiph. Hær. 30. « Ei », c’est-à-dire à Jesus ; ce « dativus commodi », comme l’appellent les grammairiens, équivaut à « eo spectante ». Le but de cette premièra apparition était de montrer que la colombe et la voix venaient véritablement du ciel. — b. Descente de l’Esprit-Saint. Et vidit Spiritum Dei… Le sujet du verbe est Jésus et non Jean-Baptiste ; Cf Mc 1.10 : « Et statim ascendens de aqua vidit… » Mais le Précurseur fut aussi témoin de ce miracle, ainsi qu’il l’atteste lui-même dans le quatrième Évangile : « Et testimonium perhibuit Joannes, dicens : Quia vidi Spiritum descendentem quasi columbam de cœlo et mansit super eum » ; Jn 1.32. Il faut prendre ces mots « vidit, vidi » dans leur acception ordinaire, de manière à leur faire désigner un phénomène extérieur et réel, et non pas seulement, comme le voulait Origène, une vision purement spirituelle et interne. — Descendentem sicut columbam. La particule ὡσεὶ a occasionné un grand nombre de fausses interprétations, de nos jours surtout. On a fréquemment conclu de sa présence dans les quatre Évangiles que les écrivains sacrés voulaient simplement établir une comparaison entre la descente du Saint-Esprit rendu visible et le mouvement d’une colombe à travers les airs, par exemple « il vint rapide comme une colombe », Fritzsche ; « visus est fulgor non subito sed paulatim, ut colombæ solent, descendens », dit aussi Rosenmüller. Toutefois le « tertium comparationis » est la forme sous laquelle apparut l’Esprit-Saint, et nullement le mode de son apparition ; il descendit comme une colombe, c’est-à-dire sous la forme d’une colombe. Le texte très explicite de saint Luc, « descendit Spiritus Sanctus corponali specie sicut colomba in ipsum », Lc 3.22, renverse ces opinions plus ou moins rationalistes, dont le but manifeste est de supprimer le miracle ou d’en diminuer l’étendue. La tradition écrite et monumentale est de même tout-à-fait formelle sur ce point. Si l’on demande maintenant pourquoi le Saint-Esprit s’est manifesté de préférence sous la forme d’une colombe, nous répondrons que, dans le langage symbolique des divines Écritures, cet oiseau nous est toujours présenté comme le type de la pureté, de la sainteté, de la douceur, par conséquent, comme le type des qualités qui conviennent si éminemment à l’Esprit de Jésus. « Nec incongrue ad indicanaum Agnum Dei venit columba, quia nihil melius agno convenit quam columba. Quod agnus in animalibus, hoc columba in avibus est. Summa utriusque innocentia, summa mansuetudo, summa simplicitas », saint Bern., Serm. 1, de Épiph. Saint Jean Chrysostôme, Hom. in h.l. nous ouvre une autre perspective : « In diluvio apparuit hoc animal ramum ferens olivæ et communem, orbis terrarum tranquillitatem annuntians, et nuno etiam columba apparet in baptismo, liberatorem nobis demonstrans ». En ce moment s’accomplirent les célèbres prophéties d’Isaïe, Is 11.2 : « Requiescet super eum Spiritus Domini ; spiritus sapientiæ et intellectus », etc. ; Is 59.1 ; « Spiritus Domini super me, eo quod unxerit Dominus me » ; Notre-Seigneur Jésus-Christ reçut visiblement l’onction de l’Esprit-Saint par laquelle il fut consacré Roi-Messie. — Et venientem super se. Saint Jean ajoute : « Et mansit super eum », Jn 1.32, montrant ainsi que ce fut une effusion permanente. — c. La voix céleste : Et ecce vox de cœlis. « Filius Dei, dit saint Hilaire, Can. ii, auditu conspectuque monstratur, plebique infidæ et prophetis inobedienti testimonium de Domino suo mittitur et contemplationis et vocis ». La voix qui se fit entendre au baptême du Christ fut de même nature que la voix de la Transfiguration, cf. Mt 17.5, que la voix du lundi ou du mardi saint, cf. Jn 12.28, voix véritable, distincte, articulée, qui semblait venir du ciel. — Hic est ; d’après saint Marc et saint Luc, la voix s’adresse directement à Jésus : « Tu es ». — Filius meus, ὁ υἱὁς μου, tout à la fois au point de vue juif et au point de vue chrétien. Au point de vue juif cette appellation désigne simplement le Messie, qui était regardé comme le Fils de Dieu par excellence ; au point de vue chrétien, et d’après le sens métaphysique que nous ne saurons exclure de ce passage, elle affirme que Jésus possède vraiment la nature divine ; Cf. Ps 11.7. — In quo mihi complacui ; εὐδόκησα au prétérit pour exprimer une complaisance absolue, éternelle, qui ne cesse jamais. N’est-ce pas là déjà ce qu’avait prédit le Seigneur, et presque dans les mêmes termes, par la bouche d’Isaïe ? « Ecce servus meus, suscipiam eum : electus meus, complacuit, sibi in illo anima mea ; dedi spiritum meum super eum », Is 42.4. — L’Esprit-Saint venait de se manifester ; dans les paroles prononcées par la voix du ciel, nous voyons les deux autres personnes de la divine Trinité, Le Père et le Fils, non moins clairement indiquées, ce qui faisait dire à un ancien auteur : « I ad Jordanem, et videbis Trinitatem ». Le Père choisit le Fils comme médiateur entre lui et les hommes, le Fils accepte cette grande mission, l’Esprit-Saint descend du ciel pour jouer le rôle de consécrateur dans cette ordination messianique. Mais cette révélation trinitaire, déjà, si lumineuse au jour du baptême personnel de Jésus, sera, devenue semblable à un soleil, de vérité, quand il instituera plus tard le sacrement du « lavacrum regenerationis » en disant à ses apôtres : « Allez, baptisez au nom du Père et du Fils et du Saint-Esprit », Mt 28.19 ; Cf. Thom. Summ., p. 3, q. 39, a. 8.

2° La tentation du Christ.

Mt 4.1-11. — Parall. Mc 1.12-13 ; Lc 4.1-13.

Après le baptême de Jésus, nous trouvons l’un des événements les plus importants et les plus extraordinaires de sa vie morale, sa tentation par Satan. Quel contraste ! Il n’y a qu’un instant, Jésus-Christ voyait les cieux s’ouvrir, l’Esprit Saint descendre visiblement sur lui, il s’entendait déclarer Fils de Dieu, et Voici que le démon s’approche maintenant de lui pour le tenter ! Il arrive fréquemment en effet que les grandes joies spirituelles sont suivies de grandes tentations : cela s’est réalisé pour le Maître aussi bien que pour les disciples. Nous allons donc voir aux prises les deux royaumes dont nous avons parlé ; cf. l’explication de Mt 3.2. À peine proclamé prince messianique, Jésus, le chef du royaume des cieux, entre ouvertement et victorieusement en lutte contre le chef de l’empire des Ténèbres. C’est là un digne commencement de son ministère public. Il va de soi que, dès ce début, il nous apparaîtra comme l’idéal du juste parfait.

a. La mise en scène, ℣℣. 1-2.

Alors Jésus fut conduit dans le désert par l'Esprit, pour être tenté par le diable.

Tunc Jesus ductus est in desertum a Spiritu, ut tentaretur a diabolo.

Τότε ὁ Ἰησοῦς ἀνήχθη εἰς τὴν ἔρημον ὑπὸ τοῦ πνεύματος πειρασθῆναι ὑπὸ τοῦ διαβόλου

4.1. — Tunc, c’est-à-dire immédiatement après le baptême de Jésus ; les deux autres synoptiques le disent en termes très explicites : « Et statim Spiritus expulit eum », Mc 1.12 ; « Jesus autem reversus est a Jordane, et agebatur a Spiritu in desertum », Lc 4.1. Il n’y eut donc pas d’interruption notable entre les deux faits. — Ductus est, en grec ἀνήχθη, il fut conduit en haut : le désert témoin de la retraite et de la tentation du Sauveur était par conséquent plus élevé, que la vallée dans laquelle serpente le Jourdain. Nous venons de voir que saint Marc et saint Luc emploient des expressions d’une énergie particulière : « expulit, agebatur ». — In desertum. Divers auteurs, entre autres Michaëlis, ont placé ce désert aux alentours du Sinaï ; mais cette opinion, qui est dénuée de tout fondement, est aujourd’hui complètement abandonnée. On peut affirmer d’une manière générale qu’il s’agit encore du désert de Juda, de même qu’au ℣. 3. Quant au théâtre spécial de l’événement que nous étudions, il est assez facile de le déterminer à l’aide des données évangéliques et de la tradition. Saint Matthieu nous a dit que son altitude était supérieure à celle du Ghôr où coule le Jourdain ; il devait en outre, d’après l’ensemble du récit, n’être pas très éloigné de ce fleuve dans lequel Jésus avait été baptisé : enfin un trait pittoresque de saint Marc, Mc 1.13, « Eratque cum bestiis », suppose que c’était un lieu tout à fait sauvage. Or, le désert de la Quarantaine, désigne par une tradition vénérable comme l’emplacement de la tentation du Christ, remplit fort bien ces trois conditions. Il est situé a l’Ouest du Jourdain, entre Jéricho et Béthanie, la patrie de Lazare : de là vient le nom de désert de Jéricho qu’il porte dans l’Ancien Testament et dans les écrits de Josèphe, Ant. xvi, 1 ; Bell. Jud. iv, 8, 2. Son appellation moderne fait allusion aux 40 jours qu’y passa Notre-Seigneur. C’est une région affreuse, désolée, couverte de rochers nus et déchirée en tous sens par de profondes ravines ; au dire des voyageurs, il existe à peine au monde un site plus sauvage ; cf. Schubert, Reise in das Morgenland, t. iii, p. 72. À l’extrémité septentrionale du désert, non loin de Jéricho, se dresse la montagne également appelée Quarantaine, qui aurait servi plus spécialement de refuge au Sauveur. L’ascension en est très pénible et même dangereuse ; ses flancs sont remplis de cavernes, qui étaient autrefois habitées par des ermites désireux d’honorer sur les lieux mêmes le mystère de la tentation de Jésus. En face, de l’autre côté du Jourdain, on aperçoit le mont Abarim, du sommet duquel Moïse put contempler la Terre Promise avant de mourir. — A Spiritu ; l’Esprit de Dieu, dont il avait reçu naguère abondamment l’onction, le conduit ou plutôt le pousse violemment comme un champion sur le champ de bataille. — Ut tentaretur ; tel est le but direct et principal de la marche du Christ vers le désert : de même qu’il était venu de Nazareth au Jourdain pour être baptisé par saint Jean, de même il se dirige actuellement vers la solitude de la Quarantaine pour y être tenté par Satan. Le verbe « tentare » signifie quelquefois « éprouver » et alors il ne présente à l’esprit qu’une idée excellente et noble ; mais le plus souvent il est employé en mauvaise part, dans le sens de « provoquer au mal, tenter d’une manière proprement dite ». C’est cette seconde signification que nous devons lui appliquer ici : Jésus sera réellemeut tenté, on lui proposera de faire des choses vraiment coupables et indignes de son caractère messianique. Il y a là assurément un grand mystère. En effet, si le baptême du Précurseur semblait de prime abord ne pas convenir à Notre-Seigneur Jésus-Christ, n’être même pour lui qu’une humiliante cérémonie, que dirons-nous de la tentation ? Aussi, pour l’excuser en quelque sorte, a-t-il été d’usage d’alléguer toute sorte de motifs capables de la réconcilier avec notre esprit ; Sylveira en cite jusqu’à dix qui viennent plus ou moins bien « ad rem », et dont la plupart n’ont qu’un intérêt secondaire et homilétique. Nous croyons trouver la plus simple et la meilleure des explications dans quelques textes de saint Paul, textes il est vrai aussi étranges que sublimes : « Et quidem quum esset Filius Dei didicit ex iis quæ passus est obedientiam », He 5.8 ; « Tentatum per omnia pro similitudine absque peccato », He 4.15 ; « Debuit per omnia fratribus similari,… in eo enim in quo passus est ipse et tentatus, potens est et eis qui tentantur auxiliari », He 2.17. Après avoir lu ces paroles inspirées, on admet sans peine et sans hésitation le mystère de l’abaissement complet du Sauveur. « Justum erat, ajoute saint Grégoire, Hom. xvi in Evang., ut sic tentationes nostras suis tentationibus vinceret, sicut mortem nostram venerat sua morte superare ». Saint Jean Chrysostôme donne une autre raison de convenance non moins juste que belle : « Sic et athletæ faciunt ; nam ut discipulos suos doceant quomodo vincere oporteat, ultro cum aliis in palæstra se complicant, in adversariorum corporibus spectaculum ipsis exhibentes, ut vincendi modum ediscant » ; Hom. in h.l. C’est donc pour nous, plutôt que pour lui-même, que Jésus a été tenté. Nous avions tous partagé la honteuse défaite de notre premier père ; il était juste que nous eussions tous part à la victoire de notre divin chef. — Mais comment Jésus put-il être tenté, lui qui était impeccable ? Si le premier Adam « potuit non peccare », le second Adam « non potuit peccare », comme le disent les expressions théologiques consacrées. La réflexion suivante de saint Grégoire contient la solution de ce problème : « Omnis diabolica illa tentatio foris non iptus fuit », Hom. xvi in Evang. Jésus n’avait pas en lui de « fomes peccati » ; pour lui, la tentation ne pouvait donc provenir que du dehors : c’est pour cela que l’évangéliste déclare formellement qu’il fut tenté a diabolo. — Ce nom, qui dérive du grec διαβαλλεῖν, calomnier, désigne habituellement dans la Bible le chef des esprits mauvais, Satan comme l’appelaient les Juifs, cf. Mt 5.10. L’histoire de Job, Jb 1.6 et s., et l’Apocalypse, Ap 12.10, en justifient parfaitement la signification, nous montrant le démon sous les traits d’un odieux calomniateur de l’humanité devant le trône du Seigneur. Ce « serpens antiquus » avait subi lui aussi l’épreuve de la tentation, mais il avait honteusement succombé ; de là sa perte éternelle, de là sa haine mortelle contre le genre humain et son désir d’entraîner tous les hommes dans sa propre ruine. Il vient donc tenter le second Adam, comme il avait autrefois tenté le premier. — Remarquons ici un contraste frappant que l’évangéliste se proposait évidemment de mettre en relief lorsqu’il écrivait ce verset : « Jesus ductus est in desertum a Spiritu ut tentaretur a diabolo ». Saint Matthieu nous montre ainsi les deux principes opposés, l’Esprit de Dieu et le démon, agissant en sens contraire sur le Christ. — Olshausen est tombé dans une erreur singulière quand il a cru que le Saint Esprit avait abandonné Jésus à ses propres forces au moment de la tentation, pour ne rentrer en lui qu’après son triomphe sur Satan. Rosenmüller s’est trompé plus grossièrement encore en affirmant, malgré les assertions très expresses des synoptiques, que le tentateur fut non pas le prince des démons, mais un Juif perfide qui, sous les faux semblants de l’amitié, voulait détourner Jésus de sa vocation et le porter au péché. Voilà les belles inventons auxquelles sont réduits ceux qui regardent le démon, son histoire et ses apparitions ,comme des « aniles fabulæ » (sic.). — Avant de reprendre notre commentaire, faisons encore, à la suite des Pères et des anciens exégètes, un rapprochement qui se présente de lui-même à l’esprit. La scène du désert de Jéricho est la contre-partie de celle qui s’était passée quatre mille ans auparavant sous les embrages de l’Eden. « Il est certain que le premier père de l’humanité, lié à sa descendance par une si étroite et si profonde solidarité qu’il l’enfermait en quelque sorte en lui-même, a subi la grande épreuve des êtres libres dans un séjour de beauté et de gloire, tandis que Jésus-Christ l’a traversée dans une affreuse solitude, image d’un monde où sont gravés les stigmates de la chute et de la condamnation. Ces rochers dénudés,… cette mer de soufre, tout ce pays de la mort, immobile et muet comme le sépulcre, quel théâtre convenait mieux à l’homme de douleur pour sa lutte ?… Tout marque le contraste entre la première tentation et la seconde ; il ne s’agit plus en effet simplement de conserver l’union bienheureuse avec Dieu, mais de la reconquérir dans les amères conditions qui ont été le résultat de sa rupture » ; de Pressensé, Jésus-Christ, sa vie, son temps, son œuvre, p. 314.

Et lorsqu'Il eut jeûné quarante jours et quarante nuits, Il eut faim.

Et cum jejunasset quadraginta diebus, et quadraginta noctibus, postea esuriit.

καὶ νηστεύσας ἡμέρας τεσσαράκοντα καὶ νύκτας τεσσαράκοντα ὕστερον ἐπείνασεν

4.2. — Et quum jejunasset. Ce jeûne du Sauveur fut complet, absolu ; s’il eût été seulement relatif, ainsi que l’affirment plusieurs auteurs modernes, c’est-à-dire s’il eût consisté dans la privation de la nourriture ordinaire et dans la manducation d’herbes et de racines sauvages recueillies au milieu du désert, pourquoi saint Matthieu aurait-il fait mention des nuits, « et quadraginta noctibus » ? Du reste le récit de saint Luc, Lc 4.1, renverse directement cette interprétation, en disant de la façon la plus claire que Jésus « nihil manducavit illis diebus ». — Quadraginta diebus… Ces mots déterminent nettement la durée du jeûne de Notre-Seigneur ; on doit les prendre a la lettre, « sicut sonant », car ils sont d’une exactitude rigoureuse et ne représentent pas, comme on l’a insinué de nos jours, un nombre plus ou moins arrondi par l’écrivain sacré. Durant cette longue période, Jésus vivait de la vie de l’âme et de l’esprit, occupé tout entier de Dieu et de son œuvre : ce fut pour lui une continuelle extase, durant laquelle les besoins corporels étaient miraculeusement suspendus. Autrefois, dans des circonstances analogues, Moïse et Élie, deux types du Christ, avaient passé eux aussi par un jeûne de quarante jours ; cf. Dt 9.18 et 2Ch 19.8. — Postea esuriit. La nature, domptée jusque-là, reprend ses droits avec une vive énergie ; Jésus sent violemment l’aiguillon de la faim. En pareil cas, l’homme ordinaire est faible et succombe aisément à la tentation : Satan ne l’ignore point, et c’est pour cela qu’il choisit cette heure pour s’approcher du Christ.

b. Première tentation, ℣℣. 3-4.

Et le tentateur, s'approchant, Lui dit : Si Vous êtes le Fils de Dieu, dites que ces pierres deviennent des pains.

Et accedens tentator dixit ei : Si Filius Dei es, dic ut lapides isti panes fiant.

Καὶ προσελθὼν αὐτῷ ὁ πειράζων εἶπεν Εἰ υἱὸς εἶ τοῦ θεοῦ εἰπὲ ἵνα οἱ λίθοι οὗτοι ἄρτοι γένωνται

4.3. — Nous allons d’abord commenter les trois actes de ce drame intéressant, tels qu’il sont exposés par saint Matthieu : nous indiquerons ensuite la caractère général, le sens messianique de la tentation de Jésus-Christ. — Et accedens tentator. Le tentateur par antonomase ! Ce nom convient entre tous au démon, dont il indique le rôle le plus habituel. Nous remarquerons que Satan se présente d’abord à Jésus, couvert d’un masgue hypocrite et sous les traits empruntés de l’amitié ; à la fin seulement, il se montrera sous son vrai jour, comme l’ennemi déclaré de Dieu et du Messie. — Voilà donc les deux antagonistes en face l’un de l’autre et tout prêts à se mesurer : le moment est par conséquent venu de nous demander quels furent le mode et la nature de la scène qui va suivre. À cette question qui a été de nos jours l’occasion de vifs et nombreux débats, l’on a fait cent réponses différentes. Comme il serait fastidieux et inutile de les énumérer toutes, nous nous bornerons à les grouper sous cinq chefs principaux. 1. Nous sommes simplement en présence d’un mythe ou d’une histoire idéale (Strauss, de Wette, Meyer). 2. Le récit de la tentation ne serait qu’une parabole racontée par Jésus-Christ à ses disciples, pour leur montrer, et dans leur personne aux chrétiens à venir, la manière de se conduire en des circonstances semblables (Schleiermacher, Usteri, Baumgarten-Crusius, etc.). 3 Les partisans du troisième sentiment (Eichhorn, Dereser, etc.), sans aller aussi loin, éliminent pourtant la réalité du phénomène extérieur ; bien plus, ils rejettent complètement le surnaturel, assurant que nous avons sous les yeux dans ce passage l’exposé d’un simple combat intime qui se serait passé dans l’âme ou dans l’imagination du Christ. 4. La tentation a eu lieu véritablement, mais en vision, d’une manière extatique ; ce fut un phénomène purement intérieur, quoique surnaturel. Plusieurs anciens auteurs, tels qu’Origène, saint Cyprien, Théodore de Mopsueste, ont soutenu cette opinion. 5. Tout s’est passé littéralement comme le racontent les évangélistes ; la tentation du Christ fut un événement extérieur, réel et miraculeux : Satan lui apparut sous la forme humaine ou angéligue et le tenta dans les termes que nous allons lire. Tel est le sentiment qui a toujours été le plus communément admis, qui mérite l’épithète de traditionnel, car il a été soutenu par la plupart des Pères et des Docteurs. On doit le suivre sans hésiter, soit à cause de cet appui solide de l’autorité chrétienne, soit parce qu’il est seul logique, naturel, conforme à la lettre et à l’esprit des Évangiles. Nous regarderons donc cet épisode comme un fait objectif et surnaturel : si on lui enlevait ce double caractère, nous ne voyons pas auquel des événements de la vie de Jésus on ne pourrait pas l’arracher par contre-coup ou par analogie. Voir Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, 5e édit., t. I, p. 477 et ss ; — Dixit ei. La première tentation se rattache à la faim qui tourmentait déjà le divin Maître. — Si Filius Dei es. La voix qui s’était fait récemment entendre, cf. Mt 3.17, avait pu apprendre au tentateur la nature et la dignité de Jésus, qu’il devait du reste soupçonner depuis longtemps. Il emploie le titre de « Fils de Dieu » non-seulement d’après la signification qu’il avait alors généralement chez les Juifs, comme synonyme de Messie, mais aussi jusqu’à un certain point selon le sens littéral et métaphysique. « Si tu es ! » Ce si est tout à fait habile et insidieux. « Le démon pensait, dit fort bien Euthymius, que Jésus serait piqué (ὅτι παρακνισθήσεται) par cette parole qui supposait qu’il pouvait n’être pas le Fils de Dieu ». Faites cela si vous pouvez ! dites cela si vous l’osez ! Qui ne se sent porté, en face d’une pareille provocation, à agir, à oser, quand même il devrait garder le calme de l’inertie ? — Dic, « jube verbo ». Le démon suppose et à bon droit que le Messie, en tant que Messie, est doué du pouvoir d’opérer de grands miracles. Sur la tournure εἰπὲ ἵνα au lieu de l’infinitif, voyez Winer, Gramm. des neutest. Sprachidioms, § 45, 9. — Lapides isti ; il montrait du doigt, en parlant ainsi, les pierres sans nombre qui couvrent la surface du désert de Jéricho. Des voyageurs dignes de foi assurent qu’auprès de la montagne de la Quarantaine, on trouve en grande quantité des pierres qui, par leur forme et leur couleur, ressemblent beaucoup à des morceaux de pain, de telle sorte qu’on peut s’y laisser facilement tromper. Ce trait ajoute un nouvel intérêt à la scène que nous expliquons. — Jésus était donc tenté d’user pour lui-même, dans un but charnel et sans attendre la Providence, de la puissance supérieure qu’il possédait. Le Fils de Dieu doit-il souffrir comme un simple mortel ? ne peut-il pas s’aider lui-même par un prodige pour satisfaire ses nécessités personnelles, et pour écarter la douloureuse sensation de la faim ? Si le Sauveur eût prêté l’oreille à cette suggestion perfide, « il aurait, au moins momentanément, subordonné sa nature divine aux besoins de son humanité, placé l’humain au-dessus du divin, transformé le divin en moyen, l’humain en terme ; il aurait par conséquent renversé l’ordre établi par Dieu », Bisping, Comm. in h.l.

Jésus répondit : Il est écrit : L'homme ne vit pas seulement de pain, mais de toute parole qui sort de la bouche de Dieu.

Qui respondens dixit : Scriptum est : Non in solo pane vivit homo, sed in omni verbo, quod procedit de ore Dei.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν Γέγραπται Οὐκ ἐπ' ἄρτῳ μόνῳ ζήσεται ἄνθρωπος ἀλλ' ἐπὶ παντὶ ῥήματι ἐκπορευομένῳ διὰ στόματος θεοῦ

4.4. — Qui respondens. Mais Jésus refuse avec énergie. S’il consent plus tard à changer l’eau en vin à la requête de sa Mère et dans l’intérêt de quelques amis, il ne consentira jamais à changer les pierres du désert en pain pour assouvir sa propre faim. Et, afin de donner plus de force à la réponse, il l’emprunte tout entière à la bible. — Scriptum est. C’est jusqu’à trois reprises qu’il réfutera à l’aide d’une parole inspirée les attaques dirigées contre lui par le démon ; cf. ℣. 7 et 10. Chaque verset des Saintes Écritures n’est-il pas, — suivant l’expression de saint Paul, un glaive spirituel dont nous devons nous armer contre nos ennemis : « Assumite… gladium spiritus, quod est verbum Dei » ? Ep 6.17. Le Verbe éternel nous montre ainsi l’usage que nous pouvons faire de la parole inspirée. Les deux premiers textes qu’il oppose à Satan sont empruntés à l’histoire des quarante années passées par les Hébreux dans le désert après la sortie d’Égypte, c’est-à-dire à une période de pénible tentation pour le peuple de Dieu, et qu’on peut regarder pour ce motif comme la figure de la tentation du Messie : il n’est donc pas étonnant que Jésus se les approprie dans la circonstance présente. — Non in solo pane… Cette citation est tirée du Deutéronome, et elle est faite d’après la traduction des LXX. C’est une parole rétrospective de Moïse concernant la manne, ce mets prodigieux, libéralement fourni par le Seigneur à la nation qu’il s’était choisie. « Recordaberis cuncti itineris per quod adduxit te Dominus Deus tuus quadraginta annis per desertum, ut affligeret te atque tentaret… Afflixit te penuria et dedit tibi cibum manna, quod ignorabas tu et patres tui ; ut ostenderet tibi quod non in solo pane vivat homo, sed in omni verbo quod egreditur de ore Dei », Dt 8.2-3. — Homo, l’homme en général ; il n’est pas question dans ce passage « de insigni illo homine, i.e. Messia », comme le veut Fritzsche. — In omni verbo. « Verbum » représente ici la parole créatrice du Seigneur, le « fiat » qui produit et conserve les êtres. Fritzsche tombe donc dans une nouvelle erreur, lorsqu’il donne à la formule employée par Moïse et par Jésus le sens de « omni mandato divino peragendo ». L’expression « toute parole qui sort de la bouche de Dieu » ne désigne pas la nourriture spirituelle, par exemple l’obéissance aux divins préceptes, les vérités religieuses qui fortifient l’âme, par opposition aux aliments physiques destinés à sustenter le corps ; elle désigne une nourriture obtenue miraculeusement, fournie à point par la Providence, pour subvenir à une profonde détresse. Assurément, tel est le sens de la réponse actuelle de Jésus. Dieu maintient d’ordinaire la vie humaine au moyen du pain naturel ; mais il peut, quand il lui plaît, manifester sa puissance et son amour à l’égard de ses enfants en leur procurant d’une manière extraordinaire de quoi se nourrir ; Cf. Sg 16.26. Aussi, quand l’homme a faim et que les aliments naturels lui manquent, doit-il se confier en Dieu qui peut, grâce à sa parole toute-puissante, lui en donner de miraculeux, comme il l’a fait pour les Israélites. Jésus-Christ attendra donc patiemment le secours de son Père qui ne saurait lui manquer. Il ne l’offensera point par une coupable défiance ; il s’en rapporte complètement à lui pour la conservation de sa vie.

c. Deuxième tentation, ℣℣. 5-7.

Alors le diable Le transporta dans la cité sainte, et Le plaça sur le haut du temple ;

Tunc assumpsit eum diabolus in sanctam civitatem, et statuit eum super pinnaculum templi,

Τότε παραλαμβάνει αὐτὸν ὁ διάβολος εἰς τὴν ἁγίαν πόλιν καὶ ἵστησιν αὐτὸν ἐπὶ τὸ πτερύγιον τοῦ ἱεροῦ

4.5. — Tunc assumpsit cum. Le tentateur vient d’être une première fois battu, cependant il ne se décourage point ; il se sent au contraire stimulé à une nouvelle attaque. Mais, auparavant, s’opère un changement de lieux que l’évangéliste décrit en peu de mots. Quel est ici la véritable signification du verbe « assumere » ? Faut-il le prendre au propre, ou bien se contenter de l’interpréter d’une manière figurée, en disant avec Fritzsche : « auctor erat (diabolus) ut illuc se conferret (Jesus) » ; ou avec Berlepsch : « tum comitem sibi adscitum Jesum in sacram urbem abducit Satanas » ? Nous croyons plus conforme au texte de dire avec saint Jérôme et avec la plupart des exégètes catholiques que Notre-Seigneur Jésus-Cnrist permit à Satan de le porter à travers les airs, d’une manière rapide, invisible, de même que l’Ange avait autrefois transporté Habacuc ; cf. Da 14.35 et ss. — In sanctam civitatem. Jérusalem, la ville sainte par excellence, parce qn’elle était le centre de la théocratie et qu’elle servait de résidence à Jéhova. Ce nom glorieux avait été attribué de longue date à la capitale juive ; nous le lisons dans Isaïe, Is 48.2, עיר הקדש, dans Néhemie, Ne 11.1, etc. ; tout aussi bien que sur les monnaies des Macchabées parvenues jusqu’à nous. Bien plus, les Arabes, aujourd’hui même, se plaisent à appeler Jérusalem « El Kuds », la sainte, ou « Beit-el-Mukaddis », maison du sanctuaire ». — Super pinnaculum templi. Il y a controverse entre les exégètes pour savoir quelle est la partie du temple désignée par cette expression. Était-ce le rebord du toit ou parapet ? le faite extrême de la toiture ? le fronton en forme d’aile ? Le mot πτερύγιον du texte grec semble favoriser ce dernier sentiment. Observons, du reste, que Jésus ne fut point déposé par le démon sur le pinacle du temple proprement dit, ou ναός, mais au sommet d’un des édifices secondaires qui l’entouraient, car le grec dit expressément τοῦ ἱεροῦ. Peut-être était-ce le portique de Salomon, ou bien le portique royal, qui se dressaient l’un et l’autre, d’après l’historien Josèphe, Ant. xx, 9, 7 ; xv, 41, 5, au bord d’un précipice vertigineux, le premier à l’est, le second au sud du temple.

et il Lui dit : Si Vous êtes le Fils de Dieu, jetez-Vous en bas ; car il est écrit : Il a donné des ordres à Ses Anges à ton sujet, et ils te porteront dans leurs mains, de peur que tu ne heurtes ton pied contre une pierre.

et dixit ei : Si Filius Dei es, mitte te deorsum. Scriptum est enim : Quia angelis suis mandavit de te, et in manibus tollent te, ne forte offendas ad lapidem pedem tuum.

καὶ λέγει αὐτῷ Εἰ υἱὸς εἶ τοῦ θεοῦ βάλε σεαυτὸν κάτω· γέγραπται γὰρ ὅτι Τοῖς ἀγγέλοις αὐτοῦ ἐντελεῖται περὶ σοῦ καὶ ἐπὶ χειρῶν ἀροῦσίν σε μήποτε προσκόψῃς πρὸς λίθον τὸν πόδα σου

4.6. — Et dixit ei. La localité est changée, mais le tentateur conserve la même méthode. Pour la seconde tentation comme pour la première, il s’appuie sur la voix du ciel qui a déclaré Jésus Fils de Dieu. Toutefois s’il s’était adressé précédemment à la chair, il s’adresse maintenant à l’esprit. En essayant d’inspirer à Jésus de la défiance envers Dieu, il n’avait réussi qu’à lui faire exprimer la plus entière confiance à l’égard de la Providence divine ; il va, dans une nouvelle tentative, le pousser à la présomption. — Mitte te deorsum. Scriptum est enim…, Satan se manifeste vraiment ici, ainsi qu’on l’a dit, comme le singe de Dieu, « simia Dei ». Il a senti l’effet puissant d’une bonne citation de l’Écriture ; à son tour, il apporte un passage scripturaire à l’appui du perfide conseil qu’il vient de donner à Jésus. L’admirable texte dont il fait un usage sacrilège est emprunté au Ps. xc, ℣℣. 11 et 12, selon la traduction des Septante, et décrit en très beaux termes le soin paternel que Dieu prend en tout temps des justes. N’a-t-il pas promis que ses Anges les porteraient délicatement dans leurs bras, pour les sauver de tout danger ? « A fortiori » protégera-t-il son Christ. Si Jésus est le Fils de Dieu, pourquoi hésiterait-il donc à se précipiter du haut de l’édifice ? La citation et l’application étaient assez heureuses, cf. He 1.14, sans compter qu’en se prêtant aux idées de Satan, Jésus éblouirait par ce coup d’éclat la multitude des Juifs, et serait immédiatement acclamé comme le Messie depuis longtemps attendu, venant tout droit du ciel. Mais non ! Jéhova aurait-il donc promis de nous protéger contre nous-mêmes au milieu de toutes nos folies ? « Custodient te in omnibus viis tuis », avait dit le Psalmiste ; quand nous sommes hors de nos voies nous cessons d’avoir droit aux secours providentiels. Le démon abuse donc du texte sacré pour encourager au péché, Jésus-Christ saura bien le lui démontrer.

Jésus lui dit : Il est aussi écrit : Tu ne tenteras pas le Seigneur ton Dieu.

Ait illi Jesus : Rursum scriptum est : Non tentabis Dominum Deum tuum.

ἔφη αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς Πάλιν γέγραπται Οὐκ ἐκπειράσεις κύριον τὸν θεόν σου

4.7. — Rursum scriptum est. « Rursum » ne signifie pas « au contraire », car on ne saurait trouver dans la Bible une pensée qui en contredise une autre : le vrai sens de cette particule est donc « etiam, pariter ». La citation du Sauveur ne réfute pas celle de Satan, elle l’explique : la parole poétique des Psaumes est éclaircie au moyen d’une parole légale et plus précise, extraite du Deutéronome, Dt 6.46. « Scriptura, selon la belle pensée de Bengel, per Scripturam interpretanda et concilianda ». Les Hébreux, manquant d’eau à Raphidim, cf. Ex 17.2, s’étaient permis des murmures injurieux contre le Seigneur, tentant de la sorte, ainsi que le leur reprocha Moïse, sa divine Majesté ; ce qui était une grave offense. En effet, tenter Dieu c’est le provoquer, le mettre arrogamment à l’épreuve, le forcer d’abandonner, sur le moindre de nos caprices, les sages desseins qu’il a tracés d’avance, et d’accomplir à notre intention les prodiges les plus singuliers ; cf. Ps 77.18-19. Jésus aurait donc vraiment tenté Dieu à la suite des Juifs si, obéissant à la suggestion du démon, il s’était précipité sans raison du haut du temple, uniquement pour demander un déploiement inutile du secours céleste. Par conséquent, la parole de vérité, que le tentateur avait voulu transformer en mensonge, brille de nouveau dans tout son jour, et si la première réponse du Sauveur a déjà clairement déterminé les limites qui existent entre le Souverain Maître et sa créature, la seconde les fixe plus nettement encore, non sans infliger à Satan une humiliante leçon. Peut-être même Jésus a-t-il modifié à dessein le texte biblique pour le faire retomber plus rudement sur son adversaire ; toujours est-il que Moïse avait dit : « Vous ne tenterez point » au lieu de « Tu ne tenteras pas ». — On sait que saint Luc a interverti en cet endroit l’ordre des tentations subies par Notre-Seigneur Jésus-Christ et qu’il a placé au troisième rang celle qui occupe le second d’après saint Matthieu et « vice-versa ». Mais on accorde généralement la préférence au plan suivi par le premier évangéliste, parce qu’il présente une gradation plus logique et plus naturelle. La seconde tentation venant après la troisième serait tout à fait insignifiante : celle-ci doit de toute nécessité occuper le dernier rang ; et puis, comment le démon eût-il osé revenir à la charge après avoir été formellement chassé par le Christ, cf. ℣. 10 ? Concluons donc avec Bengel, Gnomon in h.l. : « Matthæus eo temporis ordine quo facti sunt describit assultus ; Lucas gradationem observat in locis et describit desertum, montem, templum ».

d. Troisième tentation, ℣℣. 8-10.

Le diable Le transporta encore sur une montagne tout à fait élevée, et Lui montra tous les royaumes du monde et leur gloire ;

Iterum assumpsit eum diabolus in montem excelsum valde : et ostendit ei omnia regna mundi, et gloriam eorum,

Πάλιν παραλαμβάνει αὐτὸν ὁ διάβολος εἰς ὄρος ὑψηλὸν λίαν καὶ δείκνυσιν αὐτῷ πάσας τὰς βασιλείας τοῦ κόσμου καὶ τὴν δόξαν αὐτῶν

4.8. — Tunc iterum…, comme au ℣. 5. — In montem excelsum valde. Les efforts des commentateurs pour déterminer cette montagne merveilleuse ont complètement échoué ; on a bien nommé le Thabor, le Nébo, le mont de la Quarantaine, etc. ;· mais on pourrait passer en revue toutes les hauteurs les plus considérables de la Palestine et du monde entier, sans obtenir de résultat certain. « Frustra quæritur, dit avec raison Rosenmüller, tacente historia » ; de même Alford, in h.l. : « Toute tentative pour savoir où et quelle était la montagne en question demeurera stérile, aucune donnée n’étant fournie par le texte ». Il est même probable qu’elle n’appartient point à la géographie terrestre, car où trouver une montagne du sommet de laquelle on puisse contempler tous les royaumes du globe ? Il est vrai que le verbe ostendit peut signifier, si l’on veut, « verbis declarare » (Kuinoel), décrire par la parole ; ou encore, montrer la direction, etc. Il est vrai aussi que le sens des mots omnia regna mundi peut être semblablement restreint, de manière à ne représenter, comme l’ont pensé divers auteurs, que la Terre Sainte et les provinces avoisinantes, ou du moins « amplissimum terrarum tractum ». Toutefois, nous préférons laisser de côté ces subterfuges plus ou moins mesquins et interpréter litteralement, suivant notre coutume, les expressions employées par l’évangéliste. Rappelons-nous que nous sommes en présence d’un fait surnaturel et qu’une grande puissance a été laissée par Dieu au démon : nous ne voyons pas ce qui l’aurait empêché d’en user dans la circonstance actuelle pour essayer de séduire Jésus-Christ. Saint Luc favorise ce sentiment lorsqu’il ajoute, Lc 4.5, que le phénomène dont nous parlons eut lieu « en un clin d’oeil », ἐν στιγμτῇ χρόνου ; ce fut donc quelque chose de magique, une sorte de fantasmagorie, de mirage. Nous ne mentionnerons qu’à titre de curiosité l’opinion singulière d’après laquelle le tentateur se serait contenté de déployer sous les yeux de Jésus une carte géographique, dont il lui aurait explique les détails avec emphase. — Et gloriam eorum, leur gloire extérieure, perceptible au regard ; par exemple les villes, les palais, la richesse matérielle, etc.

et Lui dit : Je Vous donnerai toutes ces choses, si, Vous prosternant, Vous m'adorez.

et dixit ei : Hæc omnia tibi dabo, si cadens adoraveris me.

καὶ λέγει αὐτῷ Ταῦτα πάντα σοι δώσω ἐὰν πεσὼν προσκυνήσῃς μοι

4.9. — Et dixit ei. Pensant avoir ébloui le Sauveur par ce magnifique spectacle, Satan prend la parole pour achever de le gagner. — Hœc omnia tibi dabo. Dans les âmes ordinaires, la vue des biens et des honneurs terrestres excite aussitôt l’ardent désir de les posséder et d’en jouir ; le tentateur va tout droit au-devant de ce désir qu’il croit avoir fait naître dans le cœur de Jésus, et il promet d’en procurer la satisfaction complète. « Hæc omnia » ; ce sera la monarchie universelle. « Arrogans et superbus loquitur, non quod in toto mundo habeat potestatem, aut possit omnia regna dare », s’écrie saint Jérôme. Il a sans doute, avec la permission de Dieu, un certain pouvoir sur le monde, non toutefois celui dont il se vante ici ; il parle, donc en vrai père du mensonge. — Si cadens adoraveris me. Telle est la condition « sine qua non » qu’il met à sa faveur, condition monstrueuse et tout à fait satanique : Jésus devra le reconnaître pour son Seigneur et Maître, et lui rendre hommage en se prosternant à ses pieds, manifestant par cet acte extérieur sa soumission et son obéissance intérieures. Il reste facile de le reconnaître, dans cette tentative suprême et décisive le démon a entièrement transformé sa méthode. Il ne dit plus «·Si Filius Dei es » ; comment eût-il été possible d’associer ce titre à une proposition aussi infâme ? Il semble plutôt, selon la pensée de saint Hilaire, vouloir se faire passer lui-même pour le Fils de Dieu. Il ne cite plus l’Écriture à la façon d’un Scribe : où trouverait-il cette fois un texte à alléguer ? Il ne cache plus son jeu, au contraire il met bas le masque et, puisqu’il a échoué sous son déguisement, il agit désormais ouvertement comme le rival et d’ennemi de Dieu dont il veut prendre la place ici-bas. « Adore-moi », telle est, dans toute sa nudité, l’horrible demande qu’il ose adresser à celui qu’il sait être le Christ. Le rôle du Messie consiste à reconquérir pour Dieu le monde coupable, après l’avoir arraché au joug du démon : le tentateur propose à Jésus d’en accepter la possession et le gouvernement glorieux sous sa suzeraineté. C’est le renversement total des choses.

Alors Jésus lui dit : Retire-toi, Satan ; car il est écrit : Tu adoreras le Seigneur ton Dieu, et tu Le serviras Lui seul.

Tunc dicit ei Jesus : Vade Satana : Scriptum est enim : Dominum Deum tuum adorabis, et illi soli servies.

τότε λέγει αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς Ὕπαγε Σατανᾶ· γέγραπται γάρ, Κύριον τὸν θεόν σου προσκυνήσεις καὶ αὐτῷ μόνῳ λατρεύσεις

4.10. — Mais le second Adam ne sera pas séduit comme le premier : à cette offre diabolique d’une étonnante hardiesse et qui revenait à dire, comme autrefois dans l’Eden, Tu seras semblable à Dieu, il fait une réponse brève mais préremptoire. — Vade, Satana. Il n’y a pas de contrat possible avec le démon. — Après l’impératif ὕπαγε, on lit dans plusieurs manuscrits, et chez quelques Pères grecs, les mots ὁπίσω μού : toutefois il est plus probable qu’ils n’existaient pas primitivement dans ce passage, et qu’ils ont été empruntés par quelque copiste maladroit à la verte réprimande que Jésus adressa plus tard à saint Pierre ; Mt 16.23. Nous les regarderons donc avec la plupart des critiques comme une interpolation. — Jusqu’ici le tentateur avait pu passer pour un ami bien intentionné, quoique trop empressé et peu éclairé ; maintenant qu’il s’est démasqué, Jésus le traite selon sa véritable nature et l’appelle par son nom ignominieux de Satan, שטן, qui signifie contradicteur et qui est, dans la Bible, l’appellation personnelle du chef des démons ; cf. Jb 1.6 et ss. ; 2.1 et ss. Puis, le Sauveur réfuta son assertion révoltante par une dernière citation des saintes Lettres, faite librement, comme les précédentes, d’après la version d Alexandrie et tirée du Deutéronome, Dt 6.13. — Dominum Deum tuum… C’est la loi fondamentale de la vraie religion, le premier des commandements, qui renferme tous les autres : il suffit à Jésus d’en rappeler la formule pour réduire son adversaire au silence. — Soli n’existe ni dans le texte hébreu, ni dans la traduction des LXX, mais ce mot est évidemment renfermé dans l’idée même du précepte, de sorte que Notre-Seigneur a pu l’ajouter sans rien changer au sens. — Tels sont les traits particuliers de la tentation de Jésus-Christ. M. Bisping fait observer avec justesse, d’après la première épitre de saint Jean, 1Jn 2.16, qu’on y trouve les trois formes principales sous lesquelles la tentation s’est toujours et partout présentée aux hommes, « concupiscentia oculorum, concupiscentia carnis et superbia vitæ » ; aussi pourrait-on dire que cet épisode est un « epitome omnium tentationum ». Plût à Dieu que le résultat fût pour les disciples ce qu’il a été pour le Maître ! — Il est temps maintenant de considérer, comme nous l’avons promis, quel fut le caractère général de ce fait extraordinaire. La tentation du Sauveur prend une importance d’autant plus grande qu’elle se dégage davantage de tout élément inférieur. À vrai dire, la lutte serait peu digne du Christ, s’il s’agissait uniquement pour lui de résister à sa faim, de ne pas se prêter à un acte vaniteux, de refuser une gloire grossière. Ne serait-il pas mesquin d’affirmer que l’épreuve subie par notre Rédempteur se réduisit à une triple tentation « de gula, de inani gloria, de ambitione », comme on l’a souvent écrit ? Il y eut cela sans doute, mais il y eut aussi quelque chose de plus. Au fond, ce n’est pas comme un homme ordinaire, c’est comme Messie que Jésus est tenté, et les images que le démon fait miroiter sous ses yeux pour le séduire sont loin d’étre les premières venues ; elles ont été admirablement choisies, et répondent tout à fait au but que se proposait l’esprit du mal. « Après tout, Satan n’a fait au désert que résumer par d’expressifs symboles tout le programme du faux messianisme juif qui, lui aussi, mettait sous le couvert de paroles saintes les rêves d’une ambition charnelle et terrestre… Le Christ des apocalypses hébraïques, tel que l’attendaient et le voulaient les contemporains de Jésus, répondait en tout point au faux Messie dont Satan lui présentait l’image. On croirait entendre la sibylle juive, dans les oracles élaborés à Alexandrie, tout palpitants d’aspirations ardentes et grossières. Le libérateur qu’ils nous dépeignent ne doit-il pas être ceint de l’épée et abattre… toute puissance rivale ? N’est-il pas destiné à ouvrir sur la terre de Judée les sources d’une abondance sans égale ?… N’est-ce pas enfin par de grands coups de théâtre qu’il doit procéder ?… Le sentiment populaire ne demandait pas autre chose au temps de Jésus… La tentation au désert n’avait donc rien de chimérique, elle était appropriée au véritable état des choses », de Pressensé, Jésus-Christ, son temps, sa vie, p. 318. Envisagée à ce point de vue, elle acquiert une importance de premier ordre, et une grandeur toute tragique. Nous y voyons clairement marqué tout le plan divin de Notre-Seigneur Jésus-Chrit pour je rachat du monde : au faux principe messianique il oppose le vrai principe, à la fausse méthode il oppose la vraie, à la caricature il oppose le portrait sublime que nous connaissons, que nous admirons et que nous aimons. Mais il lui en coûtera la vie ; car, en ne se ployant pas au rôle qu’on lui suggère, il heurtera tous les préjugés de la nation juive et soulèvera toute sa haine. Chaque fois donc qu’il a repoussé une tentation du démon, il a franchi un nouveau degré de l’autel sur lequel il doit être immolé ; la consommation ne se fera pas longtemps attendre.

e. Conclusion, ℣. 11.

Alors le diable Le laissa, et voici que les Anges s'approchèrent, et ils Le servaient.

Tunc reliquit eum diabolus : et ecce angeli accesserunt, et ministrabant ei.

Τότε ἀφίησιν αὐτὸν ὁ διάβολος καὶ ἰδού, ἄγγελοι προσῆλθον καὶ διηκόνουν αὐτῷ

4.11. — Tunc reliquit eum. Satan battu sur toute la ligne s’enfuit honteusement ; d’un autre côté, aussitôt après la disparition de la puissance ennemie, les vertus célestes environnent Jésus pour célébrer avec lui son triomphe. — Et ecce angeli accesserunt. Que ce trait est beau et naturel ! Adam, vaincu par le serpent et chassé du paradis terrestre, avait vu les anges lui en fermer l’entrée ; le Fils de l’homme victorieux voit le désert se transformer en Eden et les esprits bienheureux s’approcher de lui pour le servir. — Ministrabant ei. De quelle manière ? L’Évangile ne le dit point, mais il est facile de deviner : « sine dubio, pro eo actum opus erat, scilicet allato cibo », Bengel. « Ministrare » a souvent ce sens soit dans la Bible, cf. Mc 1.31 ; Lc 8.3, soit chez les classiques ; Wettstein, Hor. hebr. ia h.l., en cite de nombreux exemples. Élie avait eu, lui aussi, le bonheur d’être servi par un ange ; cf. 2Ch 19.5. — Nous ne quitterons pas ce sujet de la tentation du Christ sans signaler aux amis des arts la belle poésie de M. de Laprade, Poèmes évangéliques, p. 89 et ss., les tableaux de Lebrun et d’Ary Scheffer, et la fresque de Fra Angelico. L’antiquité chrétienne nous a également transmis des miniatures et des sculptures où abondent la grâce et la naïveté ; voir le bel ouvrage de M. Rohault de Fleury, les Évangiles, études iconographiques et archéologiques, Tours 1874, t. I, p. 106 et ss.

[178] Saint Jerôme, adv. Jovin. ii, 6

[179] Pline l’Ancien, Histoire Naturelle, vi, 35 ; xi, 32, 35.

[180] On peut consulter, relativement aux sectes juives, les articles Pharisiens, Sadducéens, Esséniens dans les dictionnaires de Bergier et de Wetzer et Welte, les dissertations de D. Calmet, l’ouvrage allemand de M. Langen intitulé : Le Judaïsme en Palestine au temps du Christ, Fribourg, 4866.

[181] Sanh. xc, 1.

[182] Bereschit R. xviii, 7.

[183] Saint Jean Chrystome in h.l.

[184] Es 51.1,2.

[185] Cf. Rm 4 ; 9 ; Ga 4

[186] Cf. Ps 1 ; Es 6.13 ; Mt 7.17-20 ; Rm 9.17, etc.

[187] Saint Thomas, Summ. Theol. p. 3, q.38, ad. 1.

[188] Saint Jean Chrysostome, Hom. iii de bapt. Christi.

[189] Saint Justin, Dial.c. Tryph.

[190] Kurtz, Lehrbuch der h. Gesch., § 130.

[191] Saint Thomas, Summ. Theol., p. 3., quæst. 39, art. 1.

§ III. Le ministère de Jésus en Galillée.

Mt 4.12–18.35.

Dans cette importante partie de son Évangile, saint Matthieu nous montre Notre-Seigneur Jésus-Christ travaillant désormais sans relâche à l’établissement du royaume messianique, ainsi que Dieu venait de l’y autoriser. Nous verrons le divin Sauveur se faire, selon les circonstances, le Roi, le Prophète et le Pontife de la Nouvelle Alliance, et lutter avec énergie contre les puissants adversaires qui se mirent bientôt à l’encontre de ses desseins. Le succès couronnera son œuvre et un troupeau nombreux se groupera autour du bon Pasteur.

1. — Jésus se fixe à Capharnaüm et commence à prêcher

Mt 4.12-17. Parall. Mc 10.14-15 ; Lc 4.14-15.

Tel est, d’après les synoptiques, le premier acte du Christ après sa consécration. Il choisit un théâtre d’action conforme à son nouveau genre de vie et favorable au but qu’il se propose. Ce n’est qu’après s’y être fixé qu’il annonce publiquement la bonne nouvelle.

Quand Jésus eut appris que Jean avait été mis en prison, Il Se retira en Galilée ;

Cum autem audisset Jesus quod Joannes traditus esset, secessit in Galilæam :

Ἀκούσας δὲ ὁ Ἰησοῦς ὅτι Ἰωάννης παρεδόθη ἀνεχώρησεν εἰς τὴν Γαλιλαίαν

4.12. — Cum autem audisset. Quand on rapproche le récit des trois premiers évangélistes de celui de saint Jean, on voit sans peine qu’il existe entre ce verset et le précédent une lacune considérable, qui équivaut certainement à plusieurs mois. En effet, c’est avant l’arrestation du Précurseur, avant l’installation de Jésus à Capharnaüm, qu’eurent lieu les événements racontés par le disciple bien-aimé dans ses premiers chapitres[193]. Voici quelle fut la vraie suite des faits, d’après l’ordre chronologique : la tentation de Jésus[194] ; le témoignage rendu par Jean-Baptiste au Messie devant la députation du Sanhédrin et devant ses propres disciples[195] ; la première vocation de Pierre, d’André, de Philippe et de Nathanaël[196] ; le changement de l’eau en vin aux noces de Cana et un séjour momentané de Jésus à Capharnaüm[197] ; le voyage de Notre-Seigneur à Jérusalem à l’occasion de la Pâque et l’expulsion des vendeurs du temple[198] ; l’entretien avec Nicodème[199] ; les débuts du ministère du Sauveur en Judée[200] ; sa marche vers la Galilée à travers la Samarie et l’entretien avec la Samaritaine[201], enfin son arrivée en Judée et son établissement à Capharnaüm[202]. Voir notre Harmonie évangélique à la fin de l’Introduction générale. Nous aurons plus d’une fois à signaler d’autres lacunes semblables dans le compte-rendu des synoptiques : leur plan étant de raconter la vie publique de Jésus-Christ en Galilée, ils ont presque complètement passé sous silence son ministère en Judée et à Jérusalem, où ils ne le conduiront que peu de jours avant sa mort. — Quod Joannes traditus esset, sc. in carcerem. « παραδίδωμι est verbum maxime juridicum quod ponitur apud profanos æque ac sanctos scriptores de iis qui potestati eorum quibus vis est nocendi traduntur[203] ». Saint Matthieu veut donc désigner par cette expression l’emprisonnement du Précurseur par Hérode Antipas ; il réserve pour plus tard[204], les détails de cet acte tyrannique, afin de les associer au récit du martyre de saint Jean. Actuellement, il se borne à l’enregistrer comme une date importante pour la vie de Jésus. Jusque-là, Notre-Seigneur était demeuré en quelque sorte à l’arrière-scène ; désormais au contraire, il prend le rôle principal. Le héraut disparaît donc lorsque son Maître arrive ; il n’est plus besoin du sacerdoce symbolique quand on possède le vrai royaume des cieux. D’après Tischendorf[205], c’est vers la fin de l’an 781 que Jean-Baptiste fut arrêté et que Jésus passa de Judée en Galilée pour y prêcher l’Évangile. — Secessit, ἀνεχώρησεν, mot parfaitement choisi, qui exprime l’idée d’un danger auquel le Sauveur se proposait en même temps d’échapper[206]. — In Galilæam. Heureuse province, tant favorisée de Jésus et pendant sa vie cachée et durant sa vie publique ! Elle lui fournira un excellent séjour, la plupart de ses apôtres, de nombreux et fidèles disciples ; en échange, il a daigné la choisir pour y fonder son Église. Nulle part il ne pouvait jouir d’une plus grande liberté, d’une plus complète indépendance ; nulle part il n’échappait mieux aux fausses tendances messianiques qui exerçaient surtout leur influence à Jérusalem et en Judée. Nous décrirons plus bas la province de Galilée au point de vue physique et politique.

et ayant quitté la ville de Nazareth, Il vint habiter à Capharnaüm, ville maritime, sur les confins de Zabulon et de Nephthali,

et, relicta civitate Nazareth, venit, et habitavit in Capharnaum maritima, in finibus Zabulon et Nephthalim :

καὶ καταλιπὼν τὴν Ναζαρὲτ ἐλθὼν κατῴκησεν εἰς Καπερναοὺμ τὴν παραθαλασσίαν ἐν ὁρίοις Ζαβουλὼν καὶ Νεφθαλείμ·

4.13. — Et relicta civitate Nazareth. On a interprété de deux manières le verbe « relicta ». Il peut signifier, en effet, ou bien que Jésus quitta la ville de Nazareth après un nouveau séjour qu’il venait d’y faire, ou qu’il renonça simplement à l’habiter désormais. Dans le premier cas, il l’avait nécessairement traversée avant de se rendre à Capharnaüm, ainsi que le veulent de nombreux commentateurs ; dans le second, il l’aurait laissée à sa gauche sans y passer, comme l’affirment d’autres exégètes. La cause du litige est dans la place différente attribuée d’un côté par saint Luc[207], de l’autre par saint Matthieu[208] et par saint Marc[209], à l’attentat sacrilège des habitants de Nazareth envers Jésus-Christ. Mais nous prouverons, en expliquant ces passages, que la visite de Jésus à Nazareth racontée par les deux premiers synoptiques diffère de celle que rapporte saint Luc, par conséquent que le Sauveur s’arrêta réellement dans cette ville on revenant de la Judée et avant d’aller se fixer à Capharnaüm. Voir l’Harmonie évangélique. — Notre-Seigneur abandonne donc formellement la ville de Nazareth parce qu’elle s’était rendue indigne, par son incrédulité, de le conserver plus longtemps dans ses murs ; bien plus, parce qu’elle l’avait banni de la manière la plus criminelle. Mais, l’eût-elle parfaitement reçu, eut-elle cru à sa divine mission, le Sauveur, à cette époque de sa vie, ne pouvait plus conserver à Nazareth sa résidence habituelle. Cette petite cité perdue au milieu des montagnes ne convenait plus à la nouvelle existence de Jésus : excellente pour une vie de retraite, elle ne valait rien pour un ministère public. Il fallait maintenant au Christ un théâtre plus étendu, plus populeux, plus intelligent, plus abordable. C’est pourquoi il s’établit dans une ville qui remplissait admirablement ces conditions. — Habitavit in Capharnaüm. Le nom de Capharnaüm signifie en hébreu « village de la consolation », נפר־־נחום ; il s’adapte à merveille aux grâces accordées par Jésus à son nouveau domicile. Malheureusement, la ville du lac fut incrédule et ingrate comme celle des montagnes, et par là elle s’attira une malédiction terrible que nous verrons s’accomplir à la lettre[210]. Elle n’est mentionnée nulle part dans l’Ancien Testament. Saint Matthieu lui donne l’épithète de maritima parce qu’elle était située sur les bords de la mer de Galilée ou lac de Tibériade, du côté de l’Occident et, selon toute vraisemblance, assez près de l’endroit où le Jourdain se jette dans le lac. Placée sur la route qui conduisait des rivages de la Méditerranée à Damas, dans la partie la plus habitée et la plus fréquentée de la Palestine, elle était alors un centre important de commerce entre l’Occident et l’Orient. Elle possédait un poste de douane et une garnison romaine. Les relations que le négoce n’avait pas manqué d’établir entre ses habitants juifs et les païens dont elle était remplie, avait imprimé à l’esprit des premiers une tournure si libérale, comme nous dirions aujourd’hui, qu’elle s’attira de la part des Rabbins le titre infamant de ville hérétique et libre-penseuse. Depuis cette époque, l’Évangile l’appelle au contraire la propre cité du Christ[211]. — In finibus Zabulon… Capharnaüm était bâtie sur les limites des anciennes tribus de Zabulon et de Nephthali : un coup d’œil jeté sur une bonne carte de Palestine suffira pour montrer au lecteur la vérité de cette réflexion. L’évangéliste la fait, comme l’indiquent les ℣℣. 14-16, pour introduire sa citation d’Isaïe, et pour montrer le rapport providentiel qui existe entre la prédiction du grand prophète et l’arrivée de Jésus à Capharnaüm avec l’intention de s’y fixer.

afin que s'accomplît ce qui avait été dit par le prophète Isaïe :
Le pays de Zabulon et le pays de Nephthali, la voie de la mer, le pays qui est au delà du Jourdain, la Galilée des nations :
ce peuple qui était assis dans les ténèbres a vu une grande lumière, et sur ceux qui étaient assis dans la région de l'ombre de la mort la lumière s'est levée.

ut adimpleretur quod dictum est per Isaiam prophetam :
Terra Zabulon, et terra Nephthalim, via maris trans Jordanem, Galilæa gentium :
populus, qui sedebat in tenebris, vidit lucem magnam : et sedentibus in regione umbræ mortis, lux orta est eis.

ἵνα πληρωθῇ τὸ ῥηθὲν διὰ Ἠσαΐου τοῦ προφήτου λέγοντος
Γῆ Ζαβουλὼν καὶ γῆ Νεφθαλείμ, ὁδὸν θαλάσσης πέραν τοῦ Ἰορδάνου Γαλιλαία τῶν ἐθνῶν
ὁ λαὸς ὁ καθήμενος ἐν σκότει εἶδε φῶς μέγα καὶ τοῖς καθημένοις ἐν χώρᾳ καὶ σκιᾷ θανάτου φῶς ἀνέτειλεν αὐτοῖς

4.14-16. — Per Isaiam prophetam ; Is 8.22 ; 9.2. Cette prophétie est directement messianique ; l’évangéliste la transcrit non pas d’après le grec des LXX, comme il avait fait pour la plupart des textes de l’Ancien Testament que nous avons rencontrés jusqu’ici, mais d’après l’hébreu, tout en usant de sa liberté ordinaire. Voici la traduction littérale des paroles d’Isaïe : « Dans le premier temps, il (Dieu) a couvert d’opprobre le pays de Zabulon et le pays de Nephthali, mais à la fin des temps (c’est-à-dire durant l’ère du Messie), il comblera d’honneur le chemin de la mer, le pays transjordanien, le district des gentils. Le peuple de ceux qui marchaient dans les ténèbres a vu une grande lumière, et ceux qui habitaient la contrée des ombres de la mort ont joui d’une vive clarté ». Isaïe, après avoir fait allusion aux maux affreux que la Palestine septentrionale, représentée par les territoires de Zabulon et de Nephthali, eut à endurer de la part des Assyriens à la suite de leurs invasions réitérées, promet à ce pauvre pays un dédommagement grandiose dans l’avenir. « Post tenebras lux », lui crie-t-il ; prends patience, console-toi, car la lumière par excellence brillera un jour spécialement sur toi. L’accomplissement est manifeste, comme le reconnaissent à l’envi les interprètes de tous les temps. De quelle lumière serait—il question dans cet oracle sinon de l’« Oriens ex alto », Lc 1.78 ? et où trouver pour la Galilée supérieure une consolation comparable à celle qu’elle reçut du Messie ? — Expliquons maintenant quelques expressions un peu obscures des ℣℣. 15 et 16. Nous commencerons par placer une virgule après les mots « via maris », qui forment une locution à part. Nous obtenons ainsi trois noms distincts, destinés à caractériser chacun à sa manière les pays que Jésus devait honorer de sa présence. Le premier, via maris (scil. Galilææ seu Tiberiadis), rappelle que ces pays sont situés dans le voisinage du lac de Tibériade, aux rives duquel ils conduisent comme autant de routes différentes. Notons en passant que le grec porte ὁδόν à l’accusatif absolu, avec le sens de « versus mare » ; c’est l’équivalent de la forme hébraïque דרך. — Le second nom, trans Jordanem, a reçu des interprétations contradictoires, les uns lui faisant désigner, d’après la signification qu’il a très habituellement dans la Bible, la province de Pérée, du moins dans sa partie nord ; les autres voulant au contraire, dans la circonstance présente, l’appliquer uniquement à la région cisjordanienne, soit, disent-ils, parce que l’ensemble du récit l’exige, soit parce que plusieurs passages de l’Ancien Testament autorisent cette manière de voir. Querelle de mots, croyons-nous ; la pensée demeure la même quelque sentiment qu’on admette, car le Prophète — et l’évangéliste après lui — n’a pas voulu parler exclusivement des pays situés à l’ouest du lac ou des pays situés à l’est, mais des contrées riveraines en général, c’est-à-dire de la zone septentrionale de la Terre Sainte. — Le troisième nom, Galilæa gentium, est calqué visiblement sur l’hébreu גליל הגוים, qui signifie « cercle » ou « district des païens » : il provenait de ce que la Galilée supérieure, voisine de la Syrie et de la Phénicie, avait été envahie de bonne heure par des païens qui y avaient établi leur séjour. — In tenebris, les ténèbres au figuré, c’est-à-dire l’affliction et la désolalion causées par les barbaries assyriennes. — In regione umbrœ mortis ; c’est une image semblable, qu’on rencontre fréquemment dans la Bible, et dont le sens est facile à saisir : « in regione spissis tenebris obducta », Fritzsche. La mort personnifiée est censée régner sur de sombres et tristes régions. On lit dans le grec, avec une légère différence, ἐν χώρᾳ καὶ σκιᾷ θανατού.

Dès lors Jésus commença à prêcher, et à dire : Faites pénitence, car le royaume des Cieux est proche.

Exinde cœpit Jesus prædicare, et dicere : Pœnitentiam agite : appropinquavit enim regnum cælorum.

Ἀπὸ τότε ἤρξατο ὁ Ἰησοῦς κηρύσσειν καὶ λέγειν Μετανοεῖτε· ἤγγικεν γὰρ ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν

4.17. — Exinde. L’expression grecque corresppndante, ἀπὸ τότε, appartient à la décadence ; les vrais classiques ne l’ont jamais employée. — Cœpit Jesus prædicare. C’est donc alors seulement que Jésus commença son ministère proprement dit en Galilée, sa prédication évangélique. On est tout d’abord vivement surpris, en lisant le sommaire de ses premiers discours, de voir que son enseignement ne diffère en rien de celui du Précurseur, cf. Mt 3.2. — Pœnitentiam agite… C’est des deux côtés l’exhortation à la pénitence, motivée par la proximité du royaume des cieux. Faut-il conclure de là, d’une part, avec de Wette, que la prédication de Jésus se transforma plus tard complètement sous le rapport de la doctrine, par suite de je ne sais quelles évolutions opérées dans ses idées ? d’autre part avec Strauss qu’à cette époque de sa vie le Sauveur ne se croyait pas encore appelé à jouer le rôle de Messie ? L’Évangile réfute à chaque page ces assertions blasphématoires. Non, Jésus n’a jamais modifié son enseignement qui est, à la fin de sa vie publique, ce qu’il avait été au début. Mais n’était-il pas naturel que, prenant la place de son Précurseur, il rattachât sa prédication à celle de Jean par l’emploi des mêmes forumles, pour se faire reconnaître ainsi plus aisément ? Du reste, « la pénitence est la condition fondamentale de rentrée dans le royaume de Dieu, royaume que Jésus-Cbrist était venu fonder ; c’est pour cela qu’elle constitua le fond de l’enseignement du Baptiste et le début de l’enseignement du Christ », Bisping. Il est inutile d’ajouter que, sur les lèvres de Notre-Seigneur, les mots « pœnitentiam agite » et surtout « appropinquavit regnum cœlorum » ont une énergie et une vitalité nouvelles.

2. — Vocation définitive des premiers disciples.

Mt 4.18-22. Parall. Mc 1.16-20 ; Lc 5.1-11.

Après la démarche que nous venons d’étudier, Jésus en fait une seconde, également préparatoire, qui consiste à s’attacher quelques disciples. Il se proposait tout ensemble d’utiliser leurs services dans ses prochaines missions, et surtout de les former en vue du grand rôle d’apôtres et de fondements vivants de son Église, auquel il les destinait. Il avait besoin d’hommes qui fussent d’abord les auditeurs puis les prédicateurs de sa doctrine, les témoins puis les narrateurs de ses miracles.

Or Jésus, marchant le long de la mer de Galilée, vit deux frères, Simon, appelé Pierre, et André son frére, qui jetaient leurs filets dans la mer, car ils étaient pêcheurs.

Ambulans autem Jesus juxta mare Galilææ, vidit duos fratres, Simonem, qui vocatur Petrus, et Andream fratrem ejus, mittentes rete in mare (erant enim piscatores),

Περιπατῶν δὲ ὁ Ἰησοῦς παρὰ τὴν θάλασσαν τῆς Γαλιλαίας εἶδεν δύο ἀδελφούς, Σίμωνα τὸν λεγόμενον Πέτρον καὶ Ἀνδρέαν τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ βάλλοντας ἀμφίβληστρον εἰς τὴν θάλασσαν· ἦσαν γὰρ ἁλιεῖς

4.18.. — Ce verset contient une charmante mise en scène. Mais avant d’en jouir, nous avons à résoudre une question d’harmonie évangélique. L’appel des quatre premiers disciples, tel qu’il nous est raconté ici par saint Matthieu[212], diffère-t-il de celui que nous lisons dans l’Évangile selon saint Luc[213] ? ou bien, les trois synoptiques exposent-ils sous des faces diverses un seul et même fait ? Tout d’abord, après une rapide comparaison établie entre les récits, où se sent plus porté à se prononcer dans le premier sens : saint Luc semble en effet relater un événement distinct. Pour lui, l’appel adressé aux disciples se complique d’une pêche miraculeuse et de plusieurs petits incidents à propos desquels les deux autres évangélistes gardent le silence. Aussi divers exégètes, et des meilleurs, ont-ils admis la distinction des faits. Suivant eux, Pierre, André, Jacques et Jean auraient reçu deux pppels consécutifs, le premier dans les conditions rapportées par saint Matthieu et par saint Marc, le second un peu plus tard, au milieu des circonstances indiquées par saint Luc. Quoique cette opinion soit parfaitement acceptable, la seconde, qui croit à l’identité des récits, nous paraît beaucoup plus probable après un examen approfondi du texte sacré. Au fond, n’avons-nous point de part et d’autre mêmes détails généraux, mêmes personnages occupés à peu près de la même manière, mêmes résultats obtenus ? Et puis, est-il vraisemblable qu’à quelques jours ou quelques semaines d’intervalle Jésus ait dit à deux reprises aux quatre pêcheurs : « Faciam vos neri piscatores hominum » et que, deux fois de suite, ils aient tout quitté pour le suivre ? Ces raisons nous déterminent a dire, avec la plupart des commentateurs, qu’il n’y eut qu’une seule vocation, bien que son souvenir nous ait été différemment conservé par les synoptiques, saint Matthieu et saint Marc se bornant à esquisser les traits principaux, saint Luc traçant un tableau complet. — Ambulans autem. D’après le troisième Évangile, cette promenade solitaire du Sauveur fut bientôt troublée par la foule qui, avide de l’entendre, l’entoura de tous côtés. Apercevant alors les pêcheurs et leurs barques, il monta dans le bateau de Pierre, fit donner un coup de rame de manière à s’écarter un peu du rivage, et, de cette chaire improvisée, il enseigna la foule pendant quelque temps. La pêche miraculeuse eut lieu immédiatement après et se termina par le divin appel. — Juxta mare Galilææ. Lac enchanteur que les géographes, les voyageurs et les historiens de Jésus ont décrit avec amour[214]. Il a porté divers noms durant l’histoire de la Révélation. L’Ancien Testament l’appelle lac de Cinnéreth, soit à cause d’une ville ainsi nommée qui s’élevait autrefois sur sa rive occidentale, soit à cause de sa forme que l’on trouvait assez semblable à celle du Kinnor, sorte de harpe. Les évangélistes le nomment alternativement mer de Galilée, mer de Gennésareth, ou mer de Tibériade. Ces deux dernières appellations provenaient l’une d’une plaine gracieuse et fertile qu’il baigne à l’ouest, l’autre de la cité célèbre de Tibériade, bâtie un peu plus au sud. Aujourd’hui encore il est appelé par les Arabes « Bahr Tubaryeh ». Par suite d’une dépression volcanique qu’a d’ailleurs subie le Jourdain presque tout entier, le bassin du lac de Galilée est à environ 535 pieds au-dessous du niveau de la mer[215] ; il semble même beaucoup plus profondément encaissé quand on le contemple du haut des collines environnantes ! Josèphe fixait sa longueur à 140 stades, sa largeur à 40 ; Pline comptait de son côté 16 milles de long sur 6 de large, ce qui revient à environ 9 lieues pour la longueur, et à 3 où 4 de largeur. La limpidité de l’atmosphère orientale le fait paraître plus petit qu’il n’est en réalité. Son apparence générale est celle d’un ovale assez régulier. Le Jourdain y entre par le Nord et en sort par le Sud, après l’avoir traversé dans toute son étendue. Les montagnes qui lui servent de cadre et de digue ont à l’est et à l’ouest des physionomies très distinctes. Celles de l’est sont plus élevées et plus compactes ; elles forment un mur gigantesque, haut de 2000 pieds, qui épaule le plateau de Basan et qui court indéfiniment vers le Sud. Leur sommet uni et régulier ressemble à une ligne droite qui coupe l’horizon. Celles de l’ouest sont plus variées, plus pittoresques : séparées, découpées, elles s’échelonnent les unes derrière les autres de manière à former une complication très intéressante, telle qu’on en aperçoit rarement en Palestine. Au printemps, toutes ces hauteurs de gauche et de droite sont revêtues d’un frais gazon ; mais, les arbres ayant depuis longtemps disparu, elles ne présentent, durant la plus grande partie de l’année, que des cimes chauves et des flancs décharnés. Leur pied s’arrête toujours à une certaine distancé du lac, de manière à laisser tout autour une plage plus ou moins considérable que longeait autrefois une route très fréquentée. Les eaux du lac sont fraîches, agréables au goût, limpides aussi, ce qui surprend, car le Jourdain à son entrée est un fleuve sale et boueux. Par suite de la dépression que nous signalions plus-haut, le climat des hords du lac est vraiment tropical : un Européen vivrait difficilement en été dans ce brasier ardent. Mais en revanche l’hiver s’y fait à peine sentir ; quand la neige tombe jusque sur le rivage, ce qui est rare, elle fond aussitôt tandis qu’on la voit fréquemment blanchir le sommet des montagnes voisines. La végétation, comme le climat, rappelle les tropiques. Nous voyons dans ces parages, vivant très à l’aise, des plantes qui ne tarderaient pas à périr sur les plateaux de la Galilée et même dans la plaine d’Esdrelon. Le Nabk, espèce d’arbre épineux qui aime les grandes chaleurs, et le laurier-rose croissent partout le long des rives ; les melons y mûrissent un mois plus tôt qu’à Damas. Quelle ne devait pas être autrefois la fécondité de cet heureux pays, alors qu’il était cultivé par des mains nombreuses, actives et intelligentes ! Une végétation abondante tempérait les ardeurs excessives du soleil et cette contrée, que Josèphe appelle merveilleuse, était assurément l’une des plus bénies de la terre, indépendamment du séjour qu’y daigna faire le Sauveur. Aujourd’hui, elle porte les marques évidentes de la malédiction que Jésus fut obligé de lancer contre elle et dont nous décrirons plus tard les effets[216]. Néanmoins, il lui reste encore assez de splendeurs pour justifier le tribut perpétuel de louanges qu’on lui paie largement. — Vidit duos patres. Ce n’était pas la première fois qu’il les voyait. Saint Jean nous racontera[217], comment ils étaient devenus les amis de Jésus ; saint Matthieu va nous dire de quelle manière eut lieu leur appel officiel. Il importe en effet de distinguer ces deux choses pour répondre au reproche de contradiction que les rationalistes adressent ici encore à l’Évangile. En embrouillant les faits à leur guise, en ne tenant aucun compte des différences de temps et de lieux, il est facile à ces pseudo-critiques de porter le désordre dans le texte sacré et d’en rejeter ensuite la faute sur les évangélistes. Il n’y avait pourtant pas là matière à une objection sérieuse. L’entrevue dont parle saint Jean eut lieu sur les bords du Jourdain, dans la Pérée méridionale ; celle que raconte Matthieu se passa en Galilée, au milieu d’un concours de circonstances toutes nouvelles, et cinq ou six mois plus tard. La vocation de plusieurs d’entre les apôtres fut donc graduelle et progressive : elle eut jusqu’à trois actes ou degrés distincts. L’appel préliminaire et préparatoire que nous lisons dans saint Jean fit d’eux des disciples « in lato sensu » ; après le second appel, dont la description nous occupe en ce moment, il furent disciples de Jésus d’une manière stricte et définitive ; plus tard enfin, nous les verrons élevés solennellement à l’apostolat. Avant d’être apôtres, ils durent ainsi passer par les emplois de catéchumènes et de novices. — Simonem. Simon est un nom hébreu, sa forme primitive était Simeon, שמעול (exauditio.) — Qui vocatur Petrus, ou mieux Céphas[218], dans la langue syro-chaldaïque que parlaient alors les Juifs de Palesline. Relativement à l’origine de ce surnom, comparez Jn 1.42 ; Mt 16.18. — Andream dérive directement du grec. On sait qu’à cette époque les dénominations grecques avaient envahi la Terre-Sainte et spécialement la Galilée : nous en trouverons d’autres dans l’Évangile et même dans le collège apostolique. — Les deux frères avaient été les disciples de Jean-Baptiste avant de s’attacher à Jésus. Ils étaient de Bethsalda. Après avoir suivi le Sauveur pendant quelques mois, ils avaient repris leurs occupations accoutumées ; mais l’heure est venue où ils doivent quitter leur humble métier pour se préparer aux sublimes fonctions que la Providence leur destine. — Mittentes rete : détail graphique ; de même « reficientes retia sua » au ℣. 21. D’après le texte grec qui est ici plus exact, Pierre et André se servaient alors d’un ἀμφίβληστρον, c’est-à-dire, d’un grand filet double ; Jacques et Jean de filets simples et plus petits, δίκτυα[219]. — Erant enim piscatores. Les pêcheurs du lac de Tibériade formaient alors une classe très nombreuse. Il se faisait un commerce considérable de poissons dans les villes riveraines et bien au-delà ; deux d’entre elles tiraient même leur nom (Bethsaïda, maison de pêche) de leurs célèbres pêcheries. Les eaux de la mer de Galilée étaient réputées si poissonneuse que Josué, au dire des Rabbins, lorsqu’il partagea la Palestine entre les douze tribus, accorda à tous les Israélites sans exception le droit d’y pécher, sachant bien qu’elles ne couraient aucun risque d’être dépeuplées. Aujourd’hui encore le poisson du lac est très abondant : les pécheurs arabes emploient, pour le saisir, deux méthodes des plus primitives qui consistent l’une à le guetter patiemment et à jeter sur lui, dès qu’on l’aperçoit, une filoche qu’on tient à la main, l’autre à l’empoisonner avec des miettes de pain trempées dans du bichloride de mercure et à recuellir les corps qui surnagent. — « Piscatores et illitterati mittuntur ad praedicandum, ne fides credentium non virtute Dei, sed eloquentia atque doctrina fieri videretur[220] ». « Ceux qui ont appris à supporter de pénibles travaux et à s’exposer à toutes sortes de périls sont mieux préparés pour devenir les compagnons et les disciples de Jésus[221] ». Nous reviendrons plus loin[222], sur l’humble condition des Apôtres.

Et Il leur dit : Suivez-Moi, et Je vous ferez devenir pêcheurs d'hommes.

et ait illis : Venite post me, et faciam vos fieri piscatores hominum.

καὶ λέγει αὐτοῖς Δεῦτε ὀπίσω μου καὶ ποιήσω ὑμᾶς ἁλιεῖς ἀνθρώπων

4.19. — Venite post me. C’était l’expression consacrée par laquelle les anciens Prophètes et les Rabbins attachaient à leur personne ceux qu’ils avaient choisis pour disciples[223]. — Piscatores hominum. Jésus fait ici un jeu de mots à la façon des Orientaux. Désormais, tel est le sens de ses paroles, vous jetterez le filet du royaume des cieux dans la mer des nations, car vous demeurerez pêcheurs à mon service, quoique en un sens plus élevé : vous serez pêcheurs d’hommes. De même que Jéhova avait autrefois transformé le berger David en un pasteur d’hommes[224], ainsi Jésus rattache la nouvelle vocation de ses disciples à l’ancienne, leur montrant en même temps combien la seconde l’emporte sur la première. La Bible et les auteurs classiques emploient aussi quelquefois des expressions semblables pour désigner la conquête des esprits et des cœurs[225].

Et eux aussitôt, laissant leurs filets, Le suivirent.

At illi continuo relictis retibus secuti sunt eum.

οἱ δὲ εὐθέως ἀφέντες τὰ δίκτυα ἠκολούθησαν αὐτῷ

4.20. — At illi continuo… Ce simple langage décrit à merveille l’influence irrésistible que Jésus exerçait sur les âmes. De même au verset 22. Ceux qu’il appelle lui obéissent à la façon d’Abraham, ignorant où ils vont ils savent seulement quel est Celui auquel ils s’attachent ; ils ont appris à le connaître un peu pendant les jours qu’ils ont déjà passés auprès de lui, et cela leur suffit pour qu’ils le suivent avec la plus entière confiance.

Et de là, S'avançant plus loin, Il vit deux autres frères, Jacques, fils de Zébédée, et Jean son frère, dans une barque avec Zébédée leur père, réparant leurs filets ; et Il les appela.
Et eux aussitôt, laissant leurs filets et leur père, Le suivirent.

Et procedens inde, vidit alios duos fratres, Jacobum Zebedæi, et Joannem fratrem ejus, in navi cum Zebedæo patre eorum, reficientes retia sua : et vocavit eos.
Illi autem statim relictis retibus et patre, secuti sunt eum.

Καὶ προβὰς ἐκεῖθεν εἶδεν ἄλλους δύο ἀδελφούς, Ἰάκωβον τὸν τοῦ Ζεβεδαίου καὶ Ἰωάννην τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ ἐν τῷ πλοίῳ μετὰ Ζεβεδαίου τοῦ πατρὸς αὐτῶν καταρτίζοντας τὰ δίκτυα αὐτῶν καὶ ἐκάλεσεν αὐτούς
οἱ δὲ εὐθέως ἀφέντες τὸ πλοῖον καὶ τὸν πατέρα αὐτῶν ἠκολούθησαν αὐτῷ

4.21-22. — Et procedens inde. Un second triomphe accompagne de près le premier, et deux autres disciples, également unis par les liens du sang, se mettent généreusement à la suite du Messie. — Jacobum. C’était l’aîné ; à son nom, qui est identique à celui de l’ancêtre par excellence d’Israël, l’évangéliste ajoute le nom de son père, Zebedæi (sous-entendu « filium »), pour le distinguer de saint Jacques le Mineur, fils d’Alphée. — Joannem. Jean signifie en hébreu, comme nous l’avons dit précédemment, « Jéhova a fait grâce » (יוחנן, abréviation pour יהוה חנן) : Jésus étant le Jéhova du Nouveau Testament, son disciple privilégié pouvait-il être désigné par une appellation plus heureuse ? — Relictis retibus et patre. Sur un signe de Jésus, saint Jacques et saint Jean abandonnent tout, même leur père. C’est à dessein que l’évangéliste a relevé ce trait admirable de renoncement, qui a rempli bien des âmes de courage au moment de déchirantes séparations réclamées par la voix divine. — Jacques et Jean étaient sans doute, eux aussi, d’anciens disciples du Précurseur. On croit du moins généralement que l’apôtre favori du Christ se désigne lui-même d’une manière indirecte lorsqu’il raconte la première entrevue de Notre-Seigneur avec saint André[226].

3. — Grande mission en Galilée.

Mt 4.23–9.34.

Complètement disposé pour l’action, Jésus-Christ commence maintenant la vie de missionnaire qu’il va mener d’une manière à peu près continuelle pendant environ deux ans. L’évangéliste en donne ici le tableau général, avant de décrire en détail les principaux faits.

1° Résumé général de la mission.

Mt 4.23-25. Parall. Mc 1.35-39 ; Lc 4.42-44.

Et Jésus parcourait toute la Galilée, enseignant dans leurs synagogues, prêchant l'Évangile du royaume, et guérissant toute langueur et toute infirmité parmi le peuple.

Et circuibat Jesus totam Galilæam, docens in synagogis eorum, et prædicans Evangelium regni : et sanans omnem languorem, et omnem infirmitatem in populo.

Καὶ περιῆγεν ὅλην τὴν Γαλιλαίαν ὁ Ἰησοῦς, διδάσκων ἐν ταῖς συναγωγαῖς αὐτῶν καὶ κηρύσσων τὸ εὐαγγέλιον τῆς βασιλείας καὶ θεραπεύων πᾶσαν νόσον καὶ πᾶσαν μαλακίαν ἐν τῷ λαῷ

4.23. — Et circuibat Jesus. Le divin Maître fit à travers les différentes parties de la Galilée, durant la première année de sa vie publique, trois voyages qui correspondent à trois missions importantes. La première de ces missions eut lieu dans les régions montagneuses, la seconde autour du lac, la troisième dans les villes. En cet endroit il est plus spécialement question de la première, bien que l’exposé de saint Matthieu puisse convenir à toutes. Elle embrasse les chap. v-viii du premier Évangile. Nous trouverons le début de la seconde indiqué par saint Luc[227], et celui de la troisième dans saint Matthieu[228],[229]. — Totam Galilæam. Il est temps de dire en peu de mots ce qu’était alors cette belle contrée que Jésus va parcourir en tous sens. Elle occupait l’ancien territoire des quatre tribus d’Aser, de Nephthali, de Zabulon et d’Issachar ; c’était donc la province la plus septentrionale de la Palestine. Ses limites se confondaient au nord avec celles du pays juif ; elles étaient formées à l’est par le Jourdain, le lac Mérom et le lac de Tibériade, au sud par le Carmel et l’extrémité méridionale de la plaine d’Esdrelon, à l’ouest par la Méditerranée et la Phénicie. C’était, du temps de Jésus-Christ, une riche région, très peuplée, bien cultivée, parsemée de villes et de bourgades qu’habitait une population vigoureuse et indépendante. Son nom dérive, comme nous l’avons vu, cf. le ℣. 15 et Is 9.1, de l’hébreu גליל, Galil, et signifie cercle, district. À l’époque dont nous parlons, elle se partageait en Galilée inférieure et en Galilée supérieure, ἡ ἄνω καί ἡ ἡάτω Γαλιλαία[230]. La première embrassait la vaste plaine d’Esdrelon avec les premières ramifications des montagnes situées au nord de cette plaine et à l’est jusqu’au Jourdain ; la seconde comprenait tout le nord du pays, à partir d’une ligne droite qu’on tirerait entre Ptolémaïs et la partie supérieure du lac de Tibériade. C’est un plateau assez élevé, aux ondulations nombreuses, planté de magnifiques bois de chêne. Malgré tous ses malheurs, la Galilée a conservé, plus que toutes les autres zones de la Terre Sainte, des traces assez nombreuses de son ancienne splendeur, en particulier sous le double rapport de la population et de la fertilité[231]. — Dotens in synagogis eorum. Le pronom « eorum » ne retombe directement sur aucun des mots qui précèdent ; il désigne les habitants de la province qui vient d’être mentionnée. Quoique peu correcte sous le rapport grammatical, la phrase est néanmoins facile à comprendre. — La synagogue est un local célèbre soit au point de vue au culte juif en général qui lui a conféré un si grand rôle, soit relativement à la vie de Notre-Seigneur puisqu’elle a servi de théâtre à plusieurs de ses miracles et de ses discours. Son nom hébreu était בית־הכנסת, Beth-Hakkenéceth, maison de réunion, qui équivaut assez exactement à συναγωγή (de συν et ἄγω) et même à ἐχχλησία, bien que les idées de synagogue et d’Église soient aujourd’hui si opposées. Il est certain que l’existence des synagogues remonte à une haute antiquité ; cependant il serait difficile de fixer au juste l’époque où elles prirent naissance. Elles exercèrent la plus heureuse influence sur le maintien de la religion juive pendant et après l’exil. Au temps de Jésus-Christ, chaque ville ou village de la Palestine en possédait au moins une ; à Jérusalem, on en comptait jusqu’à 450 au dire des Rabbins. C’étaient des édifices aussi richement construits que le permettaient les ressources de la population. On tâchait de les bâtir sur un emplacement élevé, dans la ville ou du moins tout auprès ; elles étaient orientées de telle sorte qu’en entrant et qu’en priant, les fidèles regardassent dans la direction de Jérusalem. On les consacrait par des prières spéciales, comme nos églises. L’arrangement intérieur était, « mutatis mutandis », celui du tabernacle, c’est-à-dire qu’au fond, du côté de Jérusalem, se trouvaient une lampe à plusieurs branches qu’on allumait aux grands jours et l’arche qui contenait le livre de la Loi ; vers le milieu de la salle, une plateforme élevée sur laquelle était dressé le pupitre du lecteur. L’assistance avait sa place à l’entrée, les hommes d’un côté, les femmes de l’autre, séparés par une cloison haute de cinq ou six pieds. Le reste de l’ameublement consistait en troncs pour les aumônes, en cadres destinés à recevoir les affiches, et en placards où l’on déposait les trompettes sacrées et divers autres objets. On se réunissait dans les synagogues aux jours saints et aux heures saintes. Les jours saints étaient, indépendamment des solennités spéciales, le second ou lundi, le cinquième ou jeudi et le septième ou samedi ; les heures saintes, la troisième, « schaharith », 9 heures du matin, la sixième, « mincha » ou midi, et la troisième, « arabith », 3 heures du soir. Mais la plupart de ces réunions étaient facultatives ; la fréquentation des synagogues ne devenait obligatoire qu’aux jours de fête et de sabbat. Quant au culte qui s’y pratiquait, il reproduisait en petit, sauf les sacrifices, celui que les prêtres célébraient dans le temple ; il se composait de prières, de lectures extraites de la Bible, de prédications et de cérémonies qui variaient suivant les fêtes. Les correligionnaires étrangers, quand c’étaient des personnes honorables, étaient fréquemment invités par le président à adresser quelques paroles d’édification à l’assemblée ; Jésus profitait volontiers de cette occasion pour annoncer ce que saint Matthieu appelle ici la bonne nouvelle du royaume, evangelium regni (scil. cœlorum). — Nous avons expliqué dans l’Introduction générale, ch. i, l’origine et la signification du mot Évangile. — Et sanatu omnem languorem… Prêcher et guérir, tels étaient les deux grands actes de Jésus missionnaire ; il se montrait ainsi le médecin tout à la fois des âmes et des corps. Les miracles disposaient les cœurs à bien recevoir la prédication, dont ils attestaient la vérité ; la divine semence de la prédication jetée partout sur les consciences empêchait les prodiges de ne produire qu’un effet superficiel et transitoire. Ces deux œuvres résument toute la vie publique du Sauveur, en même temps qu’elles expliquent le mot bien connu de saint Pierre : « Pertransiit benefaciendo[232] ».

Et Sa renommée se répandit dans toute la Syrie ; et on Lui présenta tous ceux qui étaient malades, atteints de langueurs et de diverses souffrances, et les possédés du démon, et les lunatiques, et les paralytiques ; et Il les guérit.
Et des foules nombreuses Le suivirent de la Galilée, de la Décapole, de Jérusalem, de la Judée, et d'au delà du Jourdain.

Et abiit opinio ejus in totam Syriam, et obtulerunt ei omnes male habentes, variis languoribus, et tormentis comprehensos, et qui dæmonia habebant, et lunaticos, et paralyticos, et curavit eos :
et secutæ sunt eum turbæ multæ de Galilæa, et Decapoli, et de Jerosolymis, et de Judæa, et de trans Jordanem.

καὶ ἀπῆλθεν ἡ ἀκοὴ αὐτοῦ εἰς ὅλην τὴν Συρίαν· καὶ προσήνεγκαν αὐτῷ πάντας τοὺς κακῶς ἔχοντας ποικίλαις νόσοις καὶ βασάνοις συνεχομένους καὶ δαιμονιζομένους καὶ σεληνιαζομένους καὶ παραλυτικούς, καὶ ἐθεράπευσεν αὐτούς
καὶ ἠκολούθησαν αὐτῷ ὄχλοι πολλοὶ ἀπὸ τῆς Γαλιλαίας καὶ Δεκαπόλεως καὶ Ἱεροσολύμων καὶ Ἰουδαίας καὶ πέραν τοῦ Ἰορδάνου

4.24-25. — Ces deux versets décrivent l’admirable résultat produit sur la masse du peuple par les bienfaits que répandait Jésus, et spécialement par ses miracles de guérison. — Abiit opinio ejus in totam Syriam. Sa renommée vole de bouche en bouche ; après avoir franchi les limites de la Galilée et rempli la Palestine entière, ℣. 25, elle dépasse bientôt celles de la Terre Sainte et s’étend dans toule la « Syrie ». Les LXX et les écrivains du Nouveau Testament nomment ainsi une région d’une étendue considérable, bornée au nord par les monts Amanus et Taurus, à l’est par l’Euphrate et le désert d’Arabie, au Sud par la Palestine, à l’Ouest par la mer Méditerranée et la Phénicie. — Et obtulerunt et… On apprend que Jésus est bon et qu’aucune maladie ne résiste à sa puissance ; chaque famille lui amène donc de près ou de loin ses infirmes de toute espèce. L’évangéliste note ici trois catégories de maladies générales, représentées par les trois expressions τοὺς κακῶς ἔχοντας, νόσoις et βασάνοις ; mais il est difficile de découvrir le sens qu’il attachait aux expressions dont il s’est servi. — Languoribus : ce mot désigne probablement ce que nous appelons encore les maladies de langueur. — Tormentis : ce sont les souffrances aigues. — Les trois maladies particulières signalées ensuite sont plus connues. La première est le mal affreux de la possession, qui dæmonia habebant, sur lequel nous aurons à revenir plus tard[233]. La seconde atteint non pas le πνεῦμα ou l’âme proprement dite, comme la précédente, mais la ψυχή, ou âme inférieure ; le mot lunaticos la représente. Par ce nom extraordinaire on désignait dans l’antiquité l’épilepsie et d’autres affections morbides du même genre, que l’on attribuait en tout ou en partie à l’influence de la lune, « de Diane irritée », comme s’exprime Horace (Ars poët.). La troisième est une maladie de la σάρξ, c.-à.-d. du corps, paralyticos ; les anciens et les modernes ont ainsi nommé ceux dont les nerfs, ont perdu leur puissance (παρά et λύω, « prorsus solvo ») et qui ont perdu par là-même l’usage de leurs membres. — Et secutæ sunt eum… Gagnées par les bienfaits du divin Maître, les foules s’attachent à ses pas ; ne pouvant plus se séparer de lui une fois qu’elles l’ont vu et entendu, elles lui forment partout où il va un royal cortège. Jésus est si parfaitement, mais dans un sens relevé, l’homme du peuple ! et le peuple, quand il n’est pas aveuglé par les passions ou égaré par de faux guides, reconnaît si promptement ceux qui veulent son vrai bien ! — Saint Matthieu nous donne la liste des principales contrées de la Palestine qui envoyaient des admirateurs à Jésus. C’était naturellement en premier lieu la Galilée qu’il habitait alors. C’était aussi la Décapole, et Decapoli, district situé au nord-est de la Terre Sainte et en grande partie au-delà du Jourdain. Il tirait son nom de dix villes qui l’avaient primitivement formé et dont les principales étaient Scythopolis à l’ouest du Jourdain, Hippos, Gadara et Pella à l’est. Du reste, elles ne sont pas mentionnées de la même manière par les anciens géographes, ce qui prouve que les limites de la Décapole subirent des variations successives. Il semble, d’après les indications laissées par Josèphe, Pline et Ptolémée, que ces dix villes avec leurs dépendances ne formaient pas une suite non-interrompue de territoires : c’étaient plutôt comme des îles séparées au milieu des provinces juives, une sorte de confédération placée sous le protectorat immédiat de l’empire romain. Cette région, autrefois extrêmement prospère et très peuplée, est aujourd’hui ruinée, presque déserte : on n’y rencontre qu’un petit nombre de familles, vivant comme des bêtes sauvages dans des cavernes qui servaient jadis de tombeaux, ou sous les débris tremblants d’anciens palais. — On accourait encore auprès de Jésus de la capitale juive, de la Judée, et de trans Jordanem, autrement dit de la Pérée, province transjordanienne comprise entre les fleuves Jabbok et Arnon. Remarquons l’expression singulière « de trans ». Les auteurs classiques n’accouplent jamais les prépositions de cette manière ; la Vulgate le mit souvent à l’instar de l’hébreu[234].

2° Discours sur la montagne.

Mt 5–7. Parall. Lc 6.17-49.

À sa première mission, Jésus-Christ associe d’une manière très naturelle le plus considérable et le plus important de ses discours. Mais, avant d’en aborder l’interprétation, il sera utile de caractériser par quelques traits généraux la nature et la forme de l’enseignement du Sauveur.

A. Coup d’œil général sur la prédication de N.-S. Jésus-Christ.

L’objet de l’enseignement de Notre-Seigneur est exclusivement religieux, comme l’on doit s’y attendre. C’est le royaume de Dieu et son établissement sur la terre, c’est la morale évangélique, le dogme chrétien, l’Ancien Testament dans ses rapports avec le Nouveau ; en un mot, c’est la vraie religion considérée, annoncée, sous tous ses points de vue. Nous n’ajouterons point que, sous le rapport de son objet, la doctrine du Sauveur est la plus relevée, la plus belle, la plus divine qui ait existé. C’est une conclusion si évidente et si fréquemment tirée par les ennemis comme par les amis du christianisme, que nous pouvons bien nous dispenser d’insister sur ce point. Un trait plus caractéristique de la prédication de Jésus envisagée dans son objet, c’est qu’elle porte toute entière sur le divin Maître lui-même, de sorte qu’il en est vraiment le centre, le fond intime. Par là, il se distingue de tous les docteurs qui ont enseigné avant ou après lui, qu’ils soient philosophes ou prophètes. Cela vient de ce qu’il n’est pas, comme eux, un simple témoin plus ou moins autorisé de la lumière, mais la lumière elle-même qui s’affirme. — Mais nous voulons surtout parler ici de la forme de l’enseignement du Christ. Sous ce rapport, il est, selon l’aveu spontané qu’arrachait un jour à ses adversaires la force même des choses, le plus éloquent de tous les orateurs : « Nunquam locutus est homo sicut hic homo[235] », . Le plus éloquent, non pas dans le sens profane de ce mot, qui rappelle presque toujours des petitesses humaines, en particulier la recherche de l’effet, des visées ambitieuses. Pour Jésus, selon une définition admirable, « l’éloquence est une vertu » ; voilà pourquoi elle produit tant d’impression et tant de bien sur les consciences, qu’elle vise toujours directement, au lieu de ne s’adresser qu’à l’imaginaiion et à la frivolité de l’auditoire, comme il arrive si souvent ailleurs. — La portée universelle de l’enseignement de Notre-Seigneur n’est pas moins remarquable que son caractère éminemment moral. « Il tombe d’aplomb, dit M. de Pressensé, sur le cœur humain tel qu’on le retrouve à tous les degrés de culture et de civilisation ». Il est accessible aux simples et aux enfants non moins qu’à la science et qu’à l’âge mûr. Aujourd’hui, au xixe siècle, il accomplit les mêmes merveilles qu’à l’époque de Jésus, et il en sera ainsi jusqu’à la fin des temps, chez toutes les nations du globe. Son influence ne diminuera jamais ; il gagnera constamment les petits par sa simplicité lumineuse, les grands par ses étonnantes profondeurs. — Que n’aurions-nous pas à dire de sa variété toujours admirablement appropriée aux circonstances de lieux et de personnes ? « Le Sauveur, pour sauver l’homme, emploie tous les accents et varie à l’infini son langage. Tantôt il menace et avertit, tantôt il s’indigne, tantôt il exprime sa pitié par des larmes[236] ». Nous pourrions ajouter : Tantôt il instruit, tantôt il moralise, tantôt il converse familièrement, tantôt il s’élève jusqu’aux plus hautes sublimités du langage… Il nous offre le modèle de tous les genres possibles de prédication : sermon solennel, catéchisme, homélie, dialogue à la Socrate, discours polémique, simple riposte souvent écrasante, etc. Mais ce n’est pas seulement le genre qui varie chez lui suivant les occasions, c’est encore le ton, la couleur dans chaque genre. Parfois il emploie la parabole, cette forme spéciale de son enseignement sur laquelle nous aurons à revenir plus tard : parfois il donne à sa pensée le tour d’un aphorisme, d’une sentence originale. Il manie puissamment l’ironie, le paradoxe ; il emploie avec un rare succès les figures de rhétorique. Et remarquons bien que cette variété est toujours en parfaite harmonie avec la composition de l’auditoire auquel Jésus s’adresse. En changeant de milieu, il modifie la forme de son langage : quelle différence entre le discours sur la montagne et les malédictions lancées contre les Pharisiens, entre l’entretien avec Nicodème et l’entretien avec la Samaritaine, entre les discours prononcés devant la foule et ceux qui avaient les disciples pour objectif ! — La popularité, voilà encore un des traits distinctifs de la prédication du Sauveur ; mais popularité noble et sainte, qui n’a rien de commun avec les faiblesses malheureusement trop fréquentes de ces ambitieux vulgaires par lesquels on voit exploiter les passions et les préjugés de la foule. Jésus, au contraire, en tant qu’orateur, s’est rendu populaire en combattant les erreurs courantes, les idées favorites de ses contemporains. Ce caractère apparaît sous toutes les faces de sa prédication. Le Sauveur est populaire dans le choix de ses auditeurs : tandis que les Pharisiens et les Scribes méprisent le peuple et dédaignent de l’instruire, c’est aux petits que Jésus s’adresse le plus volontiers. Il est populaire dans le choix du local : à d’autres il faut la chaire de Moïse pour faire entendre leurs pompeux discoure ; pour lui il se contente de la margelle d’un puits, d’une nacelle, de la place publique, du sommet d’une montagne. Il est populaire dans le choix de ses expressions ; il n’y a rien de doctoral, rien d’affecté dans son langage qui se distingue toujours par sa simplicité, sa limpidité, alors même qu’il devient profond ou sublime. Signalons encore les gracieuses images qui l’ornent et le colorent constamment, images empruntées pour la plupart aux mœurs, aux coutumes du peuple et qui lui communiquent une délicieuse saveur. — À quelque point de vue qu’on se place pour examiner l’enseignement de Jésus, on lui reconnaît donc une perfection incomparable, digne du Christ, digne du Fils de Dieu. Aussi voudrait-on que les évangélistes n’eussent pas omis, dans leurs relations, une seule des paroles tombées de ses lèvres éloquentes. Du moins, guidés par l’Esprit-Saint, ont-ils choisi parmi les discours de Jésus et consigné sur leurs pages sacrées des modèles de tous les genres oratoires. Nous pourrons donc, à mesure que nous avancerons dans l’histoire de sa vie, nous faire une idée plus complète de son éloquence, et nous comprendrons toute la portée de ce mot profond et hardi de saint Matthieu : « Erat docens eos sicut potestatem habens, et non sicut Scribae eorum et Pharisæi[237],[238] ».

B. Le grand discours messianique.

« Posuit supra, Mt 4.23, Evangelista quasi brevem titulum doctrinae Christi, nunc ponit ipsam doctrinam et effectum ejus, scilicet admirationem populorum, Mt 7.28[239] ». — Le royaume des cieux, dont le Sauveur a commencé de prêcher la venue, nous apparaît ici dans ses principes, son essence, ses vertus intimes et ses principaux développements ; Jésus lui-même va se montrer à nous sous les traits du vrai Roi messianique, du vrai Législateur de la Nouvelle Alliance. Les rois terrestres, après quelque grande crise ou quelque changement important dans l’état qu’ils gouvernent, publient une charte, une constitution neuve ou transformée : or, le célèbre discours dont nous abordons en ce moment l’étude, est réellement, comme on l’a maintes fois appelé, la « magna charta » du royaume de Dieu, tel que Notre-Seigneur Jésus-Christ voulait le fonder. Ne contient-il pas, selon la parole de saint Augustin, un admirable précis de toute la doctrine chrétienne et l’abrégé de l’Évangile ? À cette place que saint Matthieu lui a justement attribuée (voir les notes), saluons-le comme « un portail sublime qui introduit les lecteurs de l’Évangile dans le temple de l’activité du divin Maître[240] »

a. Préambule, v, 1-2.

Nous étudierons, à l’occasion de ces deux versets, différentes questions exégétiques que soulève la simple lecture de l’« Oratio montana », et dont la solution jettera tout à la fois du jour et de l’intérêt sur les détails de ce célèbre discours.

Or Jésus, voyant les foules, monta sur une montagne, et, lorsqu'Il Se fut assis, Ses disciples s'approchèrent de Lui.

Videns autem Jesus turbas, ascendit in montem, et cum sedisset, accesserunt ad eum discipuli ejus,

Ἰδὼν δὲ τοὺς ὄχλους ἀνέβη εἰς τὸ ὄρος καὶ καθίσαντος αὐτοῦ προσῆλθον αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ·

5.1. — Videns… turbas ; les foules qui ont été mentionnées à la fin du chap. iv, ℣. 25, « et seculæ sunt eum turbæ mullæ ». Le discours sur la montagne se trouve rattaché par là-même au ministère général du Sauveur en Galilée, tel qu’il vient d’être décrit par saint Matthieu[241]. Cette circonstance nous fournit un point d’appui pour déterminer, au moins d’une manière approximative, l’époque vers laquelle il fut prononcé. Vraisemblablement, d’après le sentiment commun des exégètes, il remonte aux débuts du ministère public de Notre-Seigneur et à la première des trois missions dont nous avons parlé. En effet, 1° c’est la position que lui assignent très ouvertement le premier et le troisième des synoptiques[242] ; 2° il convenait qu’un des premiers actes du Messie fût de faire connaître la nature et les lois de son royaume, de même que le premier acte de Jéhova, après la délivrance des Hébreux, avait été de proclamer la législation théocratique qui devait désormais les régir. La réunion de foules nombreuses autour de Jésus suppose néanmoins qu’un certain temps s’était écoulé depuis qu’il avait commencé son rôle de missionnaire. Nous ne croyons pas nous tromper beaucoup en attribuant pour date au Discours sur la montagne la fin de l’année 781 U. C., ou les premiers mois de 782. — Ascendit in montem. Après la question de temps, se présente la question de lieu. Cette fois, l’écrivain sacré est un peu plus explicite : il nous dit que Jésus prononça son grand discours sur une montagne, et c’est précisément de là que dérive la dénomination très ancienne de « Oratio montana ». Il serait assurément agréable à notre piété de connaître d’une manière exacte la localité où retentit la voix de notre divin Législateur. Or, une tradition capable de satisfaire les exigences de la plus rigoureuse critique existe depuis longtemps sur ce point. De même qu’on nous a montré au sud, dans la Judée, la montagne de la Quarantaine, témoin de la tentation du Sauveur, de même on nous fait voir au nord, dans la Galilée, la « montagne des Béatitudes », qui servit pour ainsi dire de chaire à Jésus en ce jour solennel. Elle se nomme en arabe « Kouroûn-Hattin », les cornes d’Hattin. Elle est située à mi-chemin entre le Thabor et Capharnaüm, à peu près en face de Tibériade et seulement à trois heures du lac de Gennésareth. Sa position s’accorde fort bien avec l’ensemble du récit évangélique, car elle est facilement abordable de toutes parts et se trouve justemem dans la région où prêchait alors Notre-Seigneur. De plus, elle mérite seule, entre toutes les hauteurs qui l’avoisinent à l’ouest du lac, le nom de montagne par excellence, qu’elle porte dans le texte grec, τὸ ὄρος, tant elle se distingue des autres par sa forme particulière et par son élévation plus considérable. Supposons à l’exlrémité orientale du plateau de Galilée, une grande plaine ondulée, interrompue tout-à-coup par une longue arête ; supposons encore, au bout de cette arête, une colline carrée, en forme de selle, terminée de deux côtés par des pointes ou cornes aigues : nous avons le Kouroûn-Hattin. Vue de l’ouest, cette hauteur ne dépasse guère que de trente à quarante pieds le plateau qui lui sert de base ; mais, au nord-est, elle s’élève à 400 pieds environ au-dessus de, la petite plaine ou est bâti le village d’Hattin, par conséquent beaucoup au-dessus du niveau du lac : chaque corne a en outre à peu près trente pieds de haut. Il existe entre ces deux pointes singulières une belle plate-forme, capable de contenir un nombreux auditoire et du haut de laquelle on jouit d’une magnifique perspective ; cf. Stanley, Sinai and Palestine, p. 368. — Les cornes d’Hattin n’ont pas toujours retenti de bruits aussi doux, aussi pacinques que la voix du Sauveur. C’est à leurs pieds que Saladin battit les croisés, fit prisonnier le roi Guy de Jérusalern et s’empara de la vraie croix qu’avait apportée l’évêque de Bethléem (1187) ; c’est encore à leurs pieds, mais plus a l’ouest, que Bonaparte, à la tête de 3000 Français, triomphait de 25000 Turcs. — D’après saint Jérôme, c’est au sommet du Thabor qu’aurait été prononcé le sermon sur la montagne. — Et quum sedisset, accesserunt…, détails pittoresques qui rendent cette scène toute vivante pour nous. — Discipuli ejus. Ce nom, dont il ne faut pas trop restreindre ici la signification, représente le cercle plus ou moins considérable d’amis que Jésus s’était alors attachés, et parmi lesquels furent choisis les douze apôtres. Ils se groupent auprès de l’orateur ; la foule se masse derrière eux quand elle voit que le Maître va parler.

Et, ouvrant Sa bouche, Il les enseignait, en disant :

et aperiens os suum docebat eos dicens :

καὶ ἀνοίξας τὸ στόμα αὐτοῦ ἐδίδασκεν αὐτοὺς λέγων

5.2. — Et aperiens os suum. La plupart des interprètes ont à bon droit trouvé de l’emphase dans cette expression : quoi de plus solennel, en effet, que le moment où le Verbe incarné se dispose à proclamer pour la première fois, d’une manière complète et suivie, les éternels principes du Nouveau Testament[243] ! Ce n’est donc pas un simple hébraïsme, comme le veulent quelques auteurs, mais une tournure graphique d’un caractère spécial, qui a été employée dans des cas semblables par d’autres écrivains soit sacrés[244], soit profanes[245]. — Docebat eos. Le pronom « eos » désigne directement les disciples mentionnés au ℣. 4, car c’est eux que Jésus avait plus spécialement en vue lorsqu’il prit la parole ; toutefois on ne peut sans erreur exclure le reste de la foule de l’auditoire que Notre-Seigneur se proposait d’instruire [246]. Le Christ « parle à ses disciples, auxquels s’adressent tout d’abord quelques-uns de ses enseignements ; mais il parle aussi au peuple, à tous les fidèles qui existeront jusqu’à la fin du monde. Il prononce actuellement sur la terre des paroles d’après lesquelles il jugera un jour tous les hommes lorsque aura lieu son second avènement[247] ». — Dicem. Avant de passer à l’interprétation du discours, nous avons encore à examiner quelques points généraux qui concernent 1° la difference des rédactions de saint Matthieu et de saint Luc ; 2° le caractère de l’« Oratio montana » ; 3° son plan et sa division. — 4° Le discours sur la monfagne d’après saint Matthieu et d’après saint Luc. On sait que ces deux évangélistes nous ont seuls conservé cet important discours. Mais il existe entre leurs rédactions des différences considérables. Par exemple, celle de saint Luc est beaucoup plus courte ; elle ne contient que trente versets, tandis que le discours occupe trois grands chapitres et 107 versets dans le récit de saint Matthieu. Saint Luc omet en cet endroit, pour les rapporter ailleurs, de nombreuses paroles que le premier évangéliste place ici même sur les lèvres du Sauveur. À ces divergences de fond et de forme, viennent s’en ajouter d’autres qui regardent les circonstances préliminaires [248]. Prisés dans leur ensemble, elles ont donné naissance aux trois hypothèses qui suivent : 1. Les discours que nous lisons au ch. vi de saint Luc et dans les chap, v, vi, vii, de saint Matthieu sont complètement distincts l’un de l’autre : ils diffèrent quant au temps, quant au lieu, quant à l’auditoire, quant aux idées mêmes. Telle est l’opinion de saint Augustin et d’un petit nombre d’auteurs plus récents ; tels que Osiander, Hess, Storr, Gratz, etc. 2. Ce sont bien deux discours, mais ils ont été prononcés à très peu d’intervalle, l’un de l’autre. Le premier (saint Matthieu) est plus complet, parce que Jésus l’adressa seulement à ses disciples réunis autour de lui sur la cime de la montagne ; c’est un discours ésotérique. Le second (saint Luc) est plus court et supprime une grande quantité de détails, parce qu’il était destiné à la multitude qui attendait on bas de la colline, « in loco campestri », Lc 6.17 ; il est donc exotérique. M. J. P. Langen est l’auteur, et, si nous ne nous trompons pas, le seul partisan de cette opinion. 3. Les deux Synoptiques ne rapportent qu’un seul et même discours de Jésus-Christ : ce sont simplement leurs rédactions qui diffèrent. Cette hypothèse a toujours été la plus généralement adoptée ; nous nous déclarons à notre tour en sa faveur, parce qu’elle est de beaucoup la plus rationnelle et la plus conforme au texte des Évangiles. « Il n’est pas possible d’établir une distinction tranchée entre les deux relations comme si, dans la première, Jésus s’était renfermé dans son cercle intime, tandis que, d’après la seconde, il aurait parlé à la multitude. L’auditoire est le même et la seule différence entre les deux Évangiles, c’est que l’un nous donne le discours avec tous ses développements, au lieu que l’autre nous l’a conservé sous une forme plus brève et plus vive[249] ». Ajoutons que toutes les autres circonstances sont pareillement favorables à l’identité : nous avons même début, même corps du discours, même conclusion, même miracle aussitôt après[250]. Aussi n’y a-t-il guère que les amis de la concorde à outrance et de l’harmonie méticuleuse qui puissent transformer ces deux discours ce qui n’en a formé qu’un seul. Que si l’un des rédacteurs parle d’une montagne, l’autre d’un « locus campestris », l’un d’un orateur assis[251], tandis que l’autre fait tenir Jésus debout[252], pour les mettre d’accord il suffit de se rappeler l’axiome : « Distingue tempora et concordabit Scriptura ». Ainsi, Jésus était debout ayant de prendre la parole, pendant qu’il guérissait les malades qu’on lui avait amenés[253], et pendant que le peuple prenait place autour de lui ; il s’assit à la façon des docteurs juifs dès qu’il commença son exorde. Retiré d’abord sur l’une des cornes d’Hattin avec ses disciples, il descendit ensuite sur la plate-forme que nous avons décrite, pour s’adresser à la multitude qui s’y était réunie. Les autres différences s’harmonisent avec la même facilité, comme nous le verrons en expliquant saint Luc. — Mais ici surgit une nouvelle question accompagnée d’une nouvelle discussion. Puisque nous avons admis deux rédactions d’un même discours, il faut dire encore laquelle de ces rédactions reproduit le discours sous sa forme la plus authentique et la plus exacte. Cette fois, il n’y a place que pour deux sentiments : les uns attribuent au récit de saint Luc, les autres à celui de saint Matthieu la note de la plus grande originalité. Les premiers allèguent deux raisons qu’ils croient péremptoires : l’exactitude accoutumée de saint Luc, l’habitude qu’a saint Matthieu de grouper des choses qui n’ont en réalité qu’une connexion logique. Toutefois si ces raisons sont justes d’une manière générale, nous ne les croyons pas applicables au fait qui nous occupe. Saint Luc se pique d’exactitude, il est vrai ; mais il ne prétend pas être toujours complet, ce qui est très différent : or, il se trouve précisément que les passages omis par lui dans ce discours, ou bien n’intéressaient que fort peu les lecteurs d’origine païenne auxquels il s’adressait plus particuèrement, ou bien devaient apparaître en d’autres endroits de son Évangile, probablement parce que Notre-Seigneur Jésus-Christ répéta plusieurs fois, devant des auditoires divers, quelques-unes de ses leçons les plus importantes. D’un autre côté, il est faux de prétendre que saint Matthieu nous livre ici une « composition libre », un discours dont les différentes pièces appartiendraient sans doute au Sauveur, mais qui n’aurait jamais été prononcé par Lui tel que nous levons sous les yeux. L’« Oratio montana » du premier Évangile, quand on l’étudie à fond, produit complètement l’effet d’une œuvre originale, coulée dans un moule unique et d’un seul jet. De là cette suite régulière des pensées, cet ordre parfait, cette unité logique qu’on y observe. N’était-il pas juste qu’à cette époque de sa vie publique, Jésus, après avoir réuni de grandes foules autour de lui, après avoir vivement excité l’attente dans les cœurs, indiquât nettement ce qu’il voulait et quel était son but ? Ne fallait il point qu’après avoir parlé en termes énigmatiques du Royaume des cieux qu’il venait établir, il expliquât d’une manière bien claire et bien formelle ce qu’était son royaume ? Il l’a fait d’après saint Matthieu ; il ne l’aurait pas fait réellement d’après la rédaction de saint Luc. — 2° Caractère général du Discours sur la Montagne. Nous avons déjà déterminé ce caractère en affirmant que le Discours de Jésus sur la montagne est, pour ainsi dire, la grande charte de l’État messianique. Il est à l’Église chrétienne ce que la législation du Sinaï était à la théocratie de l’Ancien Testament : il équivaut donc à une promulgation solennelle de la Loi nouvelle. Mais ici un rapprochement, ou plutôt un contraste, s’établit de lui-même entre les deux code divins, considérés dans les circonstances extérieures au milieu desquelles ils furent donnés à la terre. C’est d’une part le désert brûlant, un affreux et gigantesque rocher tout couronné d’éclairs, une contrée d’épouvante ; c’est d’autre part un plateau gazonné d’où l’on domine une des plus gracieuses contrées du monde. Là-bas la parole divine retentit comme un tonnerre qui glace les cœurs ; ici elle est pleine de suavité. Là, les sujets reçoivent l’ordre de se tenir à l’écart[254] ; ici, ils s’approchent familièrement du Législateur qui est en même temps le Sauveur de l’humanité. On pourrait sans peine prolonger ce parallèle à la suite des Pères : nous résumerons tout en un seul mot si nous ajoutons que là c’est la Loi, tandis qu’ici c’est l’Évangile. — Le fond et la forme de ce discours sont d’une beauté incomparable : il contient la doctrine la plus sublime sous le style le plus attrayant. De plusieurs sentences particulières qui s’y rencontrent, on peut, ainsi que nous le verrons bientôt, rapprocher des textes analogues extraits des écrits rabbiniques ou même des auteurs païens ; mais l’ensemble est à tout jamais inimitable, parce que Dieu seul peut tenir un pareil langage. Aussi des esprits éminents en ont-ils fait l’objet de leurs perpétuelles et de leurs plus chères études ; combien d’entre eux, depuis saint Augustin au ive siècle jusqu’à Mgr Ginoulhiac, archevêque de Lyon, dans ces dernières années, ne se sont-ils pas complu à le commenter longuement[255] ? — Le dogme ne fait dans le sermon sur la montagne que de rapides apparitions ; il s’y montre toutefois assez pour justifier cette parole acérée de Stier : « Messieurs les rationalistes qui aimez tant, qui écoutez si volontiers la morale de l’« Oratio montana », de grâce écoutez aussi le dogme qu’il vous enseigne[256] ». C’est donc la morale qui en constitue la plus grande partie ; et il devait en être ainsi, Jésus-Christ voulant dans la situation présente donner des règles pour la conduite pratique et point un recueil de doctrines, les principes généraux d’après lesquels un chrétien devrait se conduire plutôt que des canons dogmatiques ou une règle de foi. Le « Credo » aura son tour. Nous n’avons donc pas ici le Christianisme complet, mais seulement une de ses plus belles pages. Le Sauveur aura encore environ dix-huit mois pour compléter et développer son enseignement. — 3° Plan et division. Tout en parlant de plan à propos du Discours sur la montagne, nous admettons sans peine avec Rosenmüller « orationem banc non esse dispositam ad legem scholæ ». Autre chose est l’éloquence de l’Occident, autre chose l’éloquence de l’Orient : celle-ci se permet des allures plus libres, s’astreint moins à l’enchaînement rigoureux des pensées. Cette restriction faite, il est certain qu’il existe dans le Sermon sur la montagne un plan visible et bien logique. Les auteurs qui se sont appliqués à le découvrir ne le déterminent pas, il est vrai, tout à fait de la même manière, parce qu’ils ne prennent point la même idée pour base ; cependant ils sont d’accord sur les points les plus importants. M. J. P. Lange admet comme pensée fondamentale du discours la « justitia regni cœlestis », en tant qu’elle est opposée à la perfection de l’ancienne théocratie. De là deux grandes parties : la justice du royaume céleste en elle-même, Mt 5.3-16 ; la justice du royaume céleste envisagée dans ses rapports avec celle de l’Ancien Testament, Mt 5.21-7.6. Une troisième partie, Mt 7.7-27, qui est encore plus pratique que les deux autres, montre comment on doit éviter la fausse route de la perfection, pour suivre la bonne voie tracée par Jésus. D’un autre côté, Slier voit dans ce sermon du Christ une triple gradation qui correspond, dit-il, au progrès qui doit se manifester dans la vie des disciples de Jésus. Le Sauveur commence par gagner les cœurs au moyen de douces et saintes promesses, Mt 5.3-20 ; ensuite il expose la loi proprement dite avec ses prescriptions variées, telles qu’elles conviennent à des âmes qui sont déjà vraiment chrétiennes et qui ont cessé d’être néophytes, Mt 5.21-7.14. Enfin il y a les graves avertissements à l’adresse des pervers, Mt 7.15-27. La sanctification chrétienne nous est ainsi présentée tour à tour dans ses fondements, dans sa manifestation extérieure, dans sa persévérance finale. — Alii aliter. — Nous avons adopté de préférence le plan d’Oswald[257], qui nous semble exprimer le plus exactement le but du Sauveur, et qui permet de fixer et de retenir sans peine le véritable enchaînement des pensées. Le Discours sur la montagne contient, avons-nous dit, la législation du royaume de Dieu fondé par Jésus-Christ ; il est, en quelque sorte, le « Codex civilis » de l’empire messianique. Or, dans le code de chaque État,on trouve tout d’abord l’indication des conditions auxquelles on peut acquérir le droit de cité, des marques qui distinguent les citoyens des étrangers ; on y trouve ensuite des détails relatifs aux fonctionnaires de l’État, à leurs devoirs, à leurs privilèges, etc. Ces deux choses nous apparaissent précisément en tête de la rédaction de saint Matthieu. Les conditions requises pour devenir « civis Christianus » sont renfermées dans les Béatitudes, Mt 5.3-12 ; aussitôt après, Mt 5.13-16, nous apprenons ce que doivent être les officiers du royaume chrétien, c’est-à-dire les Apôtres et leurs successeurs, pour bien s’acquitter de leurs fonctions. Toutefois, avant l’apparition du Messie sur la terre, il existait déjà un royaume de Dieu parmi les hommes ; c’était la théocratie de l’Ancien Testament, qui avait pour but de préparer et de symboliser l’Église chrétienne. Il était donc naturel que Jésus, dans son discours, comparât ensemble ces deux royaumes, pour montrer les ressemblances qui les unissent et surtout les différences qui les séparent ; il le fait assez longuement, Mt 5.17-48. Le corps du discours traite encore plus au long des obligations et des droits des citoyens, Mt 6.1-7.23 ; nous y voyons l’énoncé des principales vertus que le Christ attend de chacun des membres de la société chrétienne et des principales prérogatives qu’il a daigné leur accorder. Le tout se termine par une péroraison pleine de gravité, où l’orateur insiste sur la nécessité pour tous ses sujets de se conduire désormais d’après les enseignements qu’il vient de leur adresser, Mt 7.24-27.

b. Le Discours, v.3-vii.27.

α. Les Béatitudes ou conditions d’entrée du Royaume des cieux, v.3-12.

Saint Jean Chrysostôme fait observer comme une chose digne de remarque que Jésus-Christ n’emploie pas la formule du commandement pour énumérer ces conditions, mais qu’il exprime sa volonté au moyen de paroles douces et gracieuses qui attirent aussitôt les cœurs[258]. Il ne dit point : Soyez pauvres d’esprit, soyez miséricordieux et purs si vous voulez avoir part à mon royaume ; il ne menace pas immédiatement comme Moïse, il préfère commander tout en paraissant féliciter et louer, il prescrit au milieu des promesses. Et pourtant cette octave des Béatitudes, comme l’appelle Bossuet, réclame l’exercice des plus sublimes vertus : elle commence par les larmes et elle est scellée par le sang ; les faibles y sont appelés à l’héroïsme le plus viril. Aussi la parole de Jésus est-elle ici d’une étonnante hardiesse ; un Dieu seul pouvait la prononcer. — Ces sentences vives et rapides, qui se gravent immédiatement dans la mémoire, ont toutes la même forme extérieure. Chacune d’elles comprend deux hémistiches ; dans le premier, Jésus mentionne une vertu chrétienne et proclame bienheureux ceux qui la pratiquent ; dans le second, il ajoute le motif de ses félicitations et ce motif est toujours un privilège spécial dont jouissent les bons chrétiens dans le royaume messianique. Le second hémistiche correspond très exactement au premier, en ce sens que la récompense promise est en rapport parfait avec la nature de la vertu recommandée et en forme le divin couronnement ; mais, au fond, cette récompense est constamment la même, bien que Jésus lui donne différents noms : c’est partout la vraie félicité. « À la première béatitude, comme royaume. À la seconde, comme terre promise. À la troisième, comme la véritable et parfaite consolation. À la quatrième, comme le rassasiement de tous nos désirs. À la cinquième, comme la dernière miséricorde qui ôtera tous les maux et donnera tous les biens. À la sixième, sous son propre nom, qui est la vue de Dieu. À la septième, comme la perfection de notre adoption. À la huitième, encore une fois comme le royaume des cieux[259] ». Mais de même qu’il y a deux stades, l’un présent, l’autre futur, dans le royaume messianique[260], il faut distinguer aussi deux degrés dans l’accomplissement des promesses faites ici par le Sauveur : elles seront réalisées en partie sur la terre avant de l’être complètement dans le ciel. — Y a-t-il dans la série des huit Béatitudes, telles que saint Matthieu les expose, cette cohésion tout à fait logique, cette gradation psychologique que plusieurs commentateurs récents croient y avoir rencontrées ? En d’autres termes, découlent-elles directement l’une de l’autre comme la conclusion des prémisses ? Sans vouloir nier qu’il existe entre elles d’étroites relations, nous pensons qu’elles sont plutôt simplement juxtaposées qu’enchaînées d’une manière rigoureuse : ce sentiment semble plus conforme à la méthode accoutumée de Jésus, comme aussi à la véritable interprétation du texte. — Nous verrons, en expliquant le troisième Évangile, que saint Luc ne signale que quatre Béatitudes : toutefois, il ne manque rien d’essentiel dans l’abrégé qu’il nous transmet. De plus, il ajoute par manière de contraste quatre malédictions à l’adresse des quatre situations opposées à celles que le Sauveur avait proclamées bienheureuses. Peut-être y eut-il, dans le discours primitif de Jésus, huit malédictions rapprochées des huit Béatitudes. — Dernière observation générale. Extérieurement, les Béatitudes ne sont autre chose qu’une suite d’étranges paradoxes « quæ prima quidem facie falsa videntur, considerantibus autem verissima esse cognoscuntur », Rosenmüller. Jésus choisit à dessein cette forme, soit pour frapper davantage son auditoire, soit parce que le royaume qu’il venait établir était en opposition radicale avec l’esprit du monde. Il peut donc en toute vérité nommer bienheureux ceux que le monde trompeur appelait malheureux[261].

Première Béatitude, ℣. 3.

Bienheureux les pauvres en esprit, car le royaume des Cieux est à eux.

Beati pauperes spiritu : quoniam ipsorum est regnum cælorum.

Μακάριοι οἱ πτωχοὶ τῷ πνεύματι ὅτι αὐτῶν ἐστιν ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν

5.3. — Beati. Jésus ouvre la bouche, ℣. 2, et c’est cette parole consolante qui s’échappe la première de ses lèvres. Elle correspond à l’exclamation hébraïque אשרי, si fréquemment usitée qu’on la trouve jusqu’à vingt-cinq fois dans le livre des Psaumes. Le divin Maître répond donc, dès l’exorde de son discours, au désir le plus vif, le plus ardent du cœur humain ; « Tout le but de l’homme est d’être heureux. Jésus-Christ n’est venu que pour nous en donner le moyen[262] ». — Pauperes spiritu. On a de toutes manières interrogéces deux mots, pour déterminer l’espèce de pauvreté que Notre-Seigneur avait en vue quand il les prononça. D’après Fritzsche, ils désigneraient la pauvreté intellectuelle, « homines ingenio et eruditione parum florentes » ; mais c’est là un contre-sens manifeste, que faisait déjà sciemment l’apostat Julien pour se rire de la doctrine évangélique. Suivant la plupart des Pères et des exégètes anciens ou modernes, ils indiquent la pauvreté morale, c’est-à-dire l’humilité. « Adjunxit spiritu ut humilitatem intelligeres, non penuriam[263] ». Selon Tertullien, saint Cyprien, Maldonat et divers auteurs contemporains, Jésus-Christ dans ce verset voulait parler avant tout de l’esprit de pauvreté, c’est-à-dire tout à la fois de la pauvreté matérielle proprement dite, patiemment subie ou volontairement embrassée, et du détachement des biens de ce monde quand on les possède. À leur avis, c’est donc dans le sens littéral et pas au figuré qu’il faut prendre le mot « pauperes ». Ils sont fortement autorisés par la rédaction de saint Luc qui, d’une part, oppose un « Væ divitibus » très formel à la première Béatitude, d’autre part omet le substantif « spiritu », enlevant ainsi toute cause d’ambiguité. Comme nous l’a montré l’exemple de saint Jérôme, c’est en effet ce substantif qui a occasionné toutes ces différences d’interprétation, bien qu’il eût précisément pour but de mieux déterminer la pensée du Sauveur. Aussi à quelles violences, n’a-t-il pas été soumis ! « Pauperes spiritu, dit Berlepsch, qui Spiritui se submittunt, a Spiritu sancto se regi patiuntur ». Pour Wetstein aussi il s’agirait de l’Esprit Saint. D’autres rattachent πνεύματι à μακάριοι, de manière à obtenir une pensée plate et insignifiante : « Pauperes sunt beati spiritu, i.e. quoad animum ! ». Qu’on accepte la belle traduction du P. Lacordaire : Bienheureux les pauvres de gré, et aussitôt tout devient clair et significatif, et l’on comprend que Jésus prescrit à bon droit l’amour de la pauvreté comme une condition « sine qua non » de la participation à son royaume, comme le premier caractère de ses disciples ; car lorsque l’attache aux biens terrestre remplit les cœurs, il n’y reste plus de place pour Dieu, ni pour les choses du ciel. Aussi les oracles prophétiques avaient-ils promis tout particulièrement aux pauvres l’entrée dans le royaume du Messie[264]. Il faut pourtant noter encore un autre sens que donnent à l’expression « pauperes spiritu » plusieurs interprètes contemporains. S’appuyant sur Théophylacte, qui la rend en grec par οἱ συντετριμμένοι τῇ ψυχῇ, ils lui font représenter l’état intérieur d’une âme ayant conscience de la misère et de la faiblesse dans lesquelles nous avons tous été jetés par le péché, et sentant vivement son néant spirituel, le besoin qu’elle a de rédemption. Ainsi pensent MM. Schegg, Brown, Olshausen, J. P. Lange, etc. Cette idée est ingénieuse ; elle a de plus le mérite de la science, car ses partisans la rattachent habilement au corrélatif hébreu du mot « pauvre », qui désigne parfois la misère morale ; mais elle nous semble pécher par défaut de simplicité et peu convenir au contexte où tout est pris dans le sens le plus obvie. — Quoniam ipsorum… « La félicité éternelle leur appartient sous le titre majestueux de royaume. Parce que le mal de la pauvreté sur la terre, c’est de rendre méprisable, faible, impuissant, la félicité leur est donnée comme un remède à cette bassesse, sous le titre le plus auguste, qui est celui de royaume », Bossuet. — Est, et non « erit » ; cela est déjà vrai même sur la terre. Quel baume pour les souffrances des pauvres ! — Le paradoxe contenu dans cette Béatitude est facile à saisir : Les pauvres, heureux ! les pauvres, rois ! Aux Juifs qui attendaient un royaume messianique plein d’or et de richesses et de biens matériels, cet exorde du discours offrait une singulière déception !

Seconde Béatitude, ℣. 4.

Bienheureux ceux qui sont doux, car ils possèderont la terre.

Beati mites : quoniam ipsi possidebunt terram.

μακάριοι οἱ πενθοῦντες ὅτι αὐτοὶ παρακληθήσονται

5.4. — Dans la « Recepta » grecque l’ordre des Béatitudes a été interverti en cet endroit ; la seconde est devenue la troisième et « vice versa ». Nous suivons, comme de coutume, la Vulgate, que favorisent du reste plusieurs manuscrits grecs, plusieurs Pères et la version syriaque. — Tandis que la plupart des autres Béatitudes ont simplement quelque base générale dans l’Ancien Testament, celle-ci en est littéralement extraite. Voici en effet ce que nous lisons au Ps 36.8-11 : « Desine ab ira et derelinque furorem ; noli æmulari ut maligneris. Quoniam qui malignantur, exterminabuntur sustinentes autem Dominum, ipsi hæreditabunt terram. Et adhuc pusillum, et non erit peccator : et quæres locum ejus ; et non invenies. Mansueti autem hæreditabunt terram et delectabuntur in multitudine pacis ». Jésus nous dira dans un instant qu’il ne vient que pour développer et perfectionner la révélation de l’ancienne Alliance. — Miles ne désigne pas une douceur purement extérieure, mais un sentiment qui a sa racine jusqu’au fond du cœur, là où prend sa source la sainte charité. Il faut aimer, en effet, pour être toujours doux et patient[265], pour pratiquer cette vertu qui est en apparence le don des âmes faibles, mais qui n’appartient de fait qu’aux esprits généreux et dépouillés d’eux-mêmes. — Possidebunt terram. Récompense magnifique pour ceux qui savent être doux à la suite de Jésus, le « mitis corde » par excellence. « Ils posséderont » ; d’après le grec (χληρονομήσουσι) et d’après le passage des Psaumes que nous citions plus haut (« hæreditabunt », hébr. יירשו), « ils recevront en héritage », ce qui marque une possession plus solide et plus parfaite. Mais quelle est cette terre qui leur sera donnée comme une propriété ? Serait-ce la nôtre, comme le demandent saint Augustin, Théophylacte, Euthymius ? Mais dans ce cas, ainsi que le fait observer Maldonat avec sa finesse accoutumée, « sententia vera non esset : nec enim solent mites terram hanc possidere, sed de ejus potius possessione deturbari ». Est-ce le ciel, la vraie terre des vivants ? Origène, saint Basile, saint Grégoire de Nysse, saint Jérôme et d’autres encore l’affirment avec plus de justesse. Conformément au principe que nous avons émis précédemment quand nous partions des Béatitudes en général, nous dirons que cette terre est tout à la fois l’Église militante et l’Église triomphante, c’est-à-dire le Royaume des cieux envisagé dans son ensemble. C’est une locution empruntée à l’Ancien Testament où elle désigne régulièrement la Terre Sainte, la terre par excellence pour les Israélites, puis dans le sens typique le règne du Messie, la Palestine mystique où abonde la douceur, où coulent le lait et le miel. Posséder la terre et entrer dans le Royaume des cieux sont donc deux expressions synonymes. — Notons encore le paradoxe de cette parole : En ce monde, il arrive presque toujours aux âmes douces d’être les victimes des puissants, des violents, et c’est justement à elles que Jésus promet de magnifiques conquêtes ! Par conséquent, nouvelle déception pour les Juifs pharisaïques qui espéraient que leur Christ leur procurerait, les armes à la main, la dominalion universelle.

Troisième Béatitude, ℣. 5.

Bienheureux ceux qui pleurent, car ils seront consolés.

Beati qui lugent : quoniam ipsi consolabuntur.

μακάριοι οἱ πραεῖς ὅτι αὐτοὶ κληρονομήσουσιν τὴν γῆν

5.5. — Cette Béatitude s’appuie elle aussi sur une promesse spéciale de l’ancienne Alliance, où le royaume fondé par le Messie nous apparaît comme un lieu dont les larmes sont bannies[266]. — Qui lugeut. Il faut laisser au mot « pleurer » sa signification générale, sans vouloir lui donner des bornes trop étroites, par exemple « qui peccata sua lugent », saint Ambroise, ou bien « qui vel sua vel aliena », saint Jérôme et saint Léon. Il désigne toutes les afflictions, tout ce qui fait couler nos larmes, pourvu bien entendu que notre tristesse demeure selon Dieu et qu’elle soit patiemment supportée, car il est des tristesses mondaines et charnelles[267]. — Consolabuntur. Verbe de la forme moyenne employé avec le sens du passif[268],[269]. — D’autres passages du Nouveau Testament contiennent des prédictions semblables[270]. Si leur plein accomplissement est réservé à un monde meilleur, il est vrai aussi que, même ici-bas, le Christ a tari dans leur source ou rendu moins amères des millions de larmes, surtout en les rendant méritoires. Aussi les Rabbins l’appelaient-il déjà le Consolateur par antonomase, le grand מנחם. — Paradoxe : Les pleurs et les souffrances, sources de consolation !

Quatrième Béatitude, ℣. 6.

Bienheureux ceux qui ont faim et soif de la justice, car ils seront rassasiés.

Beati qui esuriunt et sitiunt justitiam : quoniam ipsi saturabuntur.

μακάριοι οἱ πεινῶντες καὶ διψῶντες τὴν δικαιοσύνην ὅτι αὐτοὶ χορτασθήσονται

5.6. — Qui esuriunt et sitiunt ; belle métaphore pour marquer un désir pressant, un besoin extrême. — Justitiam, c’est-à-dire la perfection, la sainteté dans toute son étendue, qui consiste à se conformer exactement à l’adorable volonté de Dieu. Pour plaire au Christ, il ne suffit donc pas, observent saint Jean Chrysostôme et saint Jérôme, de vouloir simplement la justice, il faut la souhaiter ardemment, de manière à souffrir tant que notre souhait n’aura pas été satisfait, de même qu’on est empressé de manger et de boire quand on est travaillé de la faim ou de la soif et qu’on souffre jusqu’à ce qu’on ait été rassasié. Maldonat, qui est ici à peu près seul de son avis, prend « esuriunt et sitiunt » à la lettre et sous-entend « propter » devant « justitiam » : il détruit ainsi une des Béatitudes, car alors la quatrième se confond avec la huitième. — Saturabuntur. La faim qui rassasie ! la soif qui rafraîchit ! Mais il n’en est pas du royaume de Dieu comme de ce monde où l’abondance et la satiété suscitent au contraire de nouveaux désirs plus impérieux que les premiers. « De quoi sera-t-on rassasié, se demande Bossuet, si ce n’est de la justice ? On le sera dès cette vie ; car le juste se rendra plus juste, et le saint se rendra plus saint, pour contenter son avidité. Mais le parfait rassassiement sera dans le ciel où la justice éternelle nous sera donnée avec la plénitude de l’amour de Dieu ». Je serai rassasié, s’écriait en effet le Psalmiste[271], lorsque votre gloire m’apparaîtra. Cette justice était la nourriture de Jésus[272] ; elle sera celle de ses disciples dans les nouveaux cieux, sur la nouvelle terre « in quibus justitia habitat[273] ».

Cinquième Béatitude, ℣. 7.

Bienheureux les miséricordieux, car ils obtiendront eux-mêmes miséricorde.

Beati misericordes : quoniam ipsi misericordiam consequentur.

μακάριοι οἱ ἐλεήμονες ὅτι αὐτοὶ ἐλεηθήσονται

5.7. — Misericordes, non pas assurément ceux qui n’ont pour le prochain qu’une compassion sentimentale et sans réalité, mais ceux qui, regardant les maux d’autrui comme les leurs, travaillent par toutes sortes de moyens à les adoucir. II faut donc étendre le plus possible le sens de cet adjectif, selon la gracieuse étymologie que lui attribue saint Augustin, « miseris cor dare », selon la définition non moins gracieuse qu’en donne Bossuet, « être tendre à la misère d’autrui », et ne pas le restreindre à l’aumône avec saint Grégoire de Nazianze et saint Léon. Ce sont en quelque sorte les âmes douces du ℣. 5 qui, après s’étre tenues sur la défensive, ont pris hardiment l’offensive, mais afin de rendre le bien pour le mal. Les doux supportent patiemment les injustices du monde ; les miséricordieux attaquent vaillamment ses souffrances pour les faire disparaître. — Misericordiam consequentur, en obtenant le salut messianique qui est le plus grand acte de la miséricorde divine, « Benigna talio », dit Bengel[274]. Nous trouverons plus loin[275], le développement de l’idée opposée, sous la forme d’une admirable parabole.

Sixième Béatitude, ℣. 8.

Bienheureux ceux qui ont le coeur pur, car ils verront Dieu.

Beati mundo corde : quoniam ipsi Deum videbunt.

μακάριοι οἱ καθαροὶ τῇ καρδίᾳ ὅτι αὐτοὶ τὸν θεὸν ὄψονται

5.8. — Salomon avait dit presque dans les mêmes termes : « Qui diligit cordis munditiam habebit amicum Regem[276] ». — Mundo corde. Cette expression correspond, suivant les uns (saint Augustin, Maldonat), à l’hébreu ישר־לב et désigne la droiture, la simplicité de cœur ; selon d’autres, plus communément et très probablement, à בר־יב qui représente une conscience pure, un cœur innocent, éloigné de tout péché. Ce n’est donc pas seulement la virginité, la chasteté, que Jésus proclame bienheureuses, quoique ces vertus soient tout naturellement comprises dans la sixième Béatitude. — Deum videbunt. « Merito hæc beatitude cordis promittitur puritati, splendorem enim veri luminis sordens acies videre non poterit[277] ». Il existe ainsi une parfaite harmonie entre le mérite et la récompense. L’âme pure ressemble à un miroir sans tache qui réflète aussi bien que possible l’image de Dieu. Au contraire, le cœur souillé est incapable de contempler l’être divin[278]. « Voir Dieu », c’est l’idée du plus grand bonheur dont nous puissions jouir. « Ego ostendam omne bonum tibi », disait, le Seigneur à Moïse lorsqu’il daigna se montrer lui-même à son serviteur[279]. Et cette vision, qu’on a si justement nommée béatifique, sera réelle, comme l’affirmait Job en termes solennels[280], et aussi complète que le permet notre nature. Nous n’apercevrons plus seulement comme ici-bas des « vestiges de Dieu », nous contemplerons son essence même sans intermédiaire, « facie ad faciem[281] ». En face d’une telle promesse, qui ne s’écriera pas, à la suite de David : « Cor mundum crea in me, Deus[282] » ?

Septième Béatitude, ℣. 9.

Bienheureux les pacifiques, car ils seront appelés enfants de Dieu.

Beati pacifici : quoniam filii Dei vocabuntur.

μακάριοι οἱ εἰρηνοποιοί ὅτι αὐτοὶ υἱοὶ θεοῦ κληθήσονται

5.9. — Pacifici de même en grec εἰρηνοποιοί, les pacificateurs, ceux qui, non contents d’aimer la paix pour eux-mêmes[283], travaillent à l’établir entre les autres partout où elle n’existe plus. Noble et belle vertu qui a reçu chez tous les peuples les éloges les plus flatteurs et les plus grandes promesses de récompense[284] ! « Voici, disent les Rabbins, les choses dont l’homme recueille les fruits aussi bien dans cette vie que dans l’autre : honorer son père et sa mère, multiplier les bienfaits et mettre la paix parmi les autres[285] ». Mais on ne trouve nulle part une promesse qui égale celle de Jésus-Christ : Quoniam filii Dei… En plusieurs passages de l’Écriture[286], le Seigneur est appelé le Dieu de la paix ; ses enfants doivent lui ressembler, porter le caractère d’un si bon Père. Les âmes pacifiques manifestent précisément par cet air de famille la légitimité de leur filiation divine. Aussi Jésus ne dit-il pas seulement aux médiateurs de la paix qu’ils seront, « erunt », les enfants de Dieu ; il leur annonce de plus qu’on les reconnaîtra comme fils : ce titre d’honneur, auquel ils montrent qu’ils ont droit, leur sera donné sans conteste, vocabuntur. C’est à dire qu’ils seront reçus dans le Royaume des cieux, dont ils sont vraiment les héritiers en qualité d’enfants de Dieu[287]

Huitième Béatitude, ℣. 10-12.

Bienheureux ceux qui souffrent persécution pour la justice, car le royaume des Cieux est à eux.

Beati qui persecutionem patiuntur propter justitiam : quoniam ipsorum est regnum cælorum.

μακάριοι οἱ δεδιωγμένοι ἕνεκεν δικαιοσύνης ὅτι αὐτῶν ἐστιν ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν

5.10. Dans les Béatitudes qui précèdent, Jésus a décrit l’état intérieur, les dispositions intimes des vrais chrétiens ; il passe maintenant à la description de leurs rapports externes avec le monde injuste et cruel. — Qui persecutionem patiuntur… C’est ce qu’il y a de plus difficile pour l’homme. À la rigueur et encouragé par les paroles du Christ, il comprend qu’il doit agir en vue du royaume messianique ; mais souffrir toute sorte de persécutions pour lui et se croire heureux quand il est ainsi en butte à l’outrage, à l’opprobre, c’est une difficulté devant laquelle l’esprit et la volonté reculent tout d’abord. Et pourtant la pratique de cette Béatitude n’est point une chimère ! Depuis l’admirable exemple donné par les Apôtres peu de temps après la mort de Jésus[288], jusqu’au xixe siècle, le ℣. 10 a reçu un vivant commentaire par la conduite de tant de personnes courageuses qui ont souffert avec bonheur pour la justice. — Propter justitiam ou « virtutis causa », d’après saint Jean Chrysostôme ; pour les intérêts et la gloire de Dieu, du Christ, de l’Église, pour la cause si grande et si vaste de la sainteté. Le détail serait infini. À propos de ces mots, saint Augustin fait observer à bon droit que ce qui fait les martyrs, ce n’est pas seulement le fait de souffrir, mais la cause pour laquelle il souffrent. — Quoniam… ; même promesse qu’au ℣. 3 : cette formule devient ainsi le lien qui unit ensemble les huit Béatitudes comme un tout incapable d’être divisé. « La belle octave ! où l’on tâche d’imprimer en soi-même huit caractères du chrétien, qui enferment un abrégé de la philosophie chrétienne ! La pauvreté, la douceur, les larmes ou le dégoût de la vie présente, la miséricorde, l’amour de la justice, la pureté de cœur, l’amour de la paix, la souffrance pour la justice[289] ». « Voilà, s’écrie à son tour M. Bougaud, voilà l’ouverture de ce magnifique Discours sur la montagne. C’est comme la charte en huit articles du nouveau royaume de Dieu. N’y aurait-il que ces huit mots dans l’Évangile, je le proclamerais divin[290] ».

Bienheureux serez-vous lorsqu'on vous maudira, et qu'on vous persécutera, et qu'on dira faussement toute sorte de mal contre vous, à cause de Moi.

Beati estis cum maledixerint vobis, et persecuti vos fuerint, et dixerint omne malum adversum vos mentientes, propter me :

μακάριοί ἐστε ὅταν ὀνειδίσωσιν ὑμᾶς καὶ διώξωσιν καὶ εἴπωσιν πᾶν πονηρὸν ῥῆμα καθ' ὑμῶν ψευδόμενοι ἕνεκεν ἐμοῦ

5.11. — Beati estis. Ces mots ne sont point l’annonce d’une neuvième Béatitude, comme on pourrait le croire tout d’abord ; un simple regard jeté sur le contexte montre en effet que les ℣℣. 11 et 12 ne font que développer le 10e, Jésus-Christ ayant jugé bon de revenir sur une parole inouïe jusqu’alors et, comme nous le disions plus haut, incompréhensible à première vue. On remarquera qu’après s’être exprimé précédemment en des termes généraux qui convenaient à tous les hommes, il s’adresse d’une manière spéciale à ses disciples, « vobis, vos, vestra ». On dirait qu’il veut les encourager et les consoler directement, en vue des souffrances sans nombre qui les attendent. Son explication fait allusion à trois genres particuliers de persécutions : maledixerint, c’est la persécution en paroles ; persecuti fuerint, ce sont les violences extérieures, les voies de fait ; dixerint omne malum, ce sont les basses et odieuses calomnies qui souillent la réputation d’un homme honnête, et l’attaquent ainsi dans ce qu’il a de plus cher humainement parlant, son honneur. Il y a donc une gradation réelle dans les outrages prédits par Jésus. On sait par l’histoire que rien de tout cela n’a manqué aux chrétiens. — Le grec porte πονηρὸν ρῆμα, « malum verbum » : ce substantif n’ajoutant rien à l’idée, on comprend que la Vulgate, de même que l’ancienne Itala, ait négligé de le traduire. — Mentientes ; cela est bien évident. Si l’injure n’était pas mensongère, c’est-à-dire injuste, si nous la méritions par une conduite indigne du nom de chrétien, quel motif aurions-nous de nous en féliciter ? — Propter me : tout à l’heure, ℣. 10, le Sauveur avait dit « propter justitiam » ; actuellement il identifie sa propre cause avec celle de la justice. N’est-il pas la justice incréée, la sainteté incarnée ?

Réjouissez-vous alors, et tressaillez de joie, parce que votre récompense sera grande dans les Cieux ; car c'est ainsi qu'on a persécuté les prophètes qui ont été avant vous.

gaudete, et exsultate, quoniam merces vestra copiosa est in cælis. Sic enim persecuti sunt prophetas, qui fuerunt ante vos.

χαίρετε καὶ ἀγαλλιᾶσθε ὅτι ὁ μισθὸς ὑμῶν πολὺς ἐν τοῖς οὐρανοῖς· οὕτως γὰρ ἐδίωξαν τοὺς προφήτας τοὺς πρὸ ὑμῶν

5.12. — Ce verset est composé de trois propositions arrangées de telle sorte que la première s’appuie sur la seconde, et celle-ci sur la troisième, qui est un vrai « postulatum », — Première proposition : Gaudete et exultate. Comme si la joie simple ne suffisait pas, Jésus recommande même l’allégresse, ἀγαλλιᾶσθε ; bien plus, il aurait dit σκιρτήσατε, dansez de bonheur, d’après la rédaction de saint Luc[291]. — Seconde proposition : Quoniam… in cœlis. Motif de cette joie surnaturelle. On peut bien se réjouir, en effet, même au milieu des souffrances, quand on est sûr d’obtenir une récompense prochaine, abondante, éternelle. C’est ce qu’exprime admirablenlent saint Paul : « Momentaneum et leve tribulationis nostræ supra modum in sublimitate æternum gloriæ pondus operatur in nobis[292] ». — Merces vestra, en grec ὁ μισθός avec l’article, pour mieux marquer le droit que nous avons à cette récompense. Ce passade suppose en effet, comme l’enseignent les théologiens, le mérite réel et « de condigno » des bonnes œuvres. La proposition dogmatique « Justi per bona opera ex gratia facta vere merentur gloriam æternam » n’a pas de preuve plus rigoureuse ; « merces enim non datur nisi veris meritis »[293]. — Sic enim… Troisième proposition, dans laquelle Jésus-Christ propose à ses disciples, afin de les fortifier dans les peines endurées pour son nom, le constant exemple des Prophètes. Elle est elliptique, car pour être complète elle devrait se terminer ainsi : « et qui receperunt mercedem suam » ; mais Jésus laisse à ses auditeurs le soin de tirer cette conclusion évidente. Les Prophètes, après avoir souffert courageusement toute sorte d’injures, avaient donc reçu dans le ciel une grande récompense : des chrétiens, imitateurs de leur constance, seraient-ils moins bien traités que les fils de la Loi ? — Prophetas. Le divin Maître n’en nomme aucun ; mais le souvenir des Isaïe, des Jérémie[294], des Zacharie[295], et de tant d’autres, était vivant dans l’esprit de ceux auxquels il s’adressait.

β. Devoirs des fonctionnaires du royaume messianique, v.13-16.

La promesse se transforme tout à coup en demande. Jésus, tourné vers les principaux de ses disciples qui allaient bientôt devenir les officiers supérieurs de son royaume, leur expose, et dans leur personne à leurs successeurs, les grandes règles qu’ils devront suivre dans leur conduite s’ils veulent être dignes de leur emploi. Leurs devoirs sont exprimés d’une manière allégorique à l’aide de figures faciles à comprendre : les Apôtres sont destinés à être 1° le sel de la terre, 2° la lumière du monde, c’est-à-dire le principe conservateur et le principe illuminateur de l’humanité. Il y a donc pour eux une nécessité absolue d’agir, malgré les persécutions et les dangers qu’ils pourront courir dans l’exercice de leur ministère.

Vous êtes le sel de la terre. Mais si le sel s'affadit, avec quoi le salera-t-on ? Il n'est plus bon qu'à être jeté dehors, et foulé aux pieds par les hommes.

Vos estis sal terræ. Quod si sal evanuerit, in quo salietur ? ad nihilum valet ultra, nisi ut mittatur foras, et conculcetur ab hominibus.

Ὑμεῖς ἐστε τὸ ἅλας τῆς γῆς· ἐὰν δὲ τὸ ἅλας μωρανθῇ ἐν τίνι ἁλισθήσεται εἰς οὐδὲν ἰσχύει ἔτι εἰ μὴ βληθῆναι ἔξω καὶ καταπατεῖσθαι ὑπὸ τῶν ἀνθρώπων

5.13. — Sal terræ. Le sel a deux propriétés bien connues : il empêche la corruption, il assaisonne les mets et les rend agréables à manger. Les apôtres de Jésus sont tenus de reproduire ces deux précieuses qualités. Il faut qu’ils s’opposent à la corruption spirituelle que le péché produit dans les âmes ; il faut qu’ils communiquent aux hommes la sagesse, cette saveur morale, « sapientia », qui plaît tant à Dieu. La terre habitée était alors, comme nous l’apprend l’histoire de ces temps, une masse en putréfaction : Jésus daigne jeter ses disciples au milieu d’elle comme un sel qui pourra la sauver encore en arrêtant la marche du mal. Tite-Live disait aussi de la Grèce qu’elle était le « sal gentium » ; mais la parole du Seigneur a un sens bien différent ! — Quod si sal evanuerit. La Vulgate semble avoir lu μαρανθῇ ; le verbe μωραίνω, qu’on lit dans le texte grec d’après la leçon la plus accréditée, se dit des hommes et des choses : appliqué aux hommes, il signifie à la forme passive « être insensé » ; appliqué aux choses, il désigne la fadeur, le manque de goût. On a nié parfois que le sel pût devenir insipide ; c’est pourtant un fait parfaitement constaté et qu’attestent tour à tour les anciens et les modernes. Pline l’Ancien parle du « sal iners, tabescens » qui a perdu sa saveur sous l’influence de l’air, de l’humidité, etc. Plusieurs voyageurs, entre autres Maundrel et Thomson, ont vu de leurs propres yeux en Orient de grandes quantités de sel complètement affadi. Peu importe d’ailleurs ; car là n’est pas la question, Jésus parlant d’une manière purement hypothétique. Il s’agit avant tout de savoir à quoi pourra servir le « sal insulsum », comme l’appelle saint Marc[296]. — In quo salietur. Avec quoi pourra-t-on saler le sel gâté ? (car c’est « sal » sous-entendu qui est le sujet du verbe « salietur » ; on ferait un contre-sens en traduisant avec quelques exégètes : Avec quoi salera-t-on ?) Le mal est sans remède ; rien ne saurait restituer au sel sa saveur une fois disparue. « Non datur sal salis », Jansenius. — L’application aux disciples de Jésus est aisée : « Si vos, per quos condiendi sunt quodammodo populi, metu persecutionum temporalium amiseritis regna cœlorum ; qui erunt homines per quos a vobis error auteratur, quum vos elegerit Deus per quos errorem auferat ceterorum[297] ? » « Si doctor erraverit, a quo alio doctore emendabitur[298] ? » À coup sûr, dans l’application il n’est question que d’une grande difficulté, non d’une impossibité réelle. — Mittatur foras et conculcetur ; conformément à l’usage oriental — parfois aussi occidental — de jeter pêle-mêle au milieu de la rue les immondices ou rebuts du ménage dont on veut se débarrasser : les pieds des passants triturent ce mélange. Le châtiment terrible des apôtres infidèles à leur mission est indiqué par là-même ; en les réprouvant, Dieu se vengera de leur inutilité. La conclusion est claire : s’ils veulent éviter ce malheur, il faut qu’ils emploient avec un saint zèle toutes leurs forces spirituelles pour gagner le monde à Dieu.

Vous êtes la lumière du monde. Une ville située sur une montagne ne peut être cachée ;

Vos estis lux mundi. Non potest civitas abscondi supra montem posita,

Ὑμεῖς ἐστε τὸ φῶς τοῦ κόσμου οὐ δύναται πόλις κρυβῆναι ἐπάνω ὄρους κειμένη·

5.14. — Lux mundi. En d’autres endroits[299], Jésus s’approprie ce titre d’une manière exclusive ; ici il le donne à ses disciples en tant qu’ils réfléchissent comme des miroirs les rayons lumineux qu’ils reçoivent directement de lui. Entre eux et lui, il existe sous ce rapport la même différence qu’entre le φωστήρ, « luminar », et le φῶς, « lumen » proprement dit[300]. À cette époque, le monde n’élait pas moins ténébreux que corrompu ; il lui fallait donc aussi de la lumière : les apôtres sont chargés de la lui transmettre après l’avoir reçue du Christ. Au fond, cette seconde image exprime la même idée que la précédente, c’est-à-dire l’heureuse influence du sacerdoce chrétien sur les hommes. Mais tandis que le sel agit par le dedans sur la masse avec laquelle il est mis en contact, la lumière agit par le dehors. De là le changement d’expressions opéré par Jésus : « sal terræ, lux mundi » ; la terre représente les entrailles mêmes du sol, le monde au contraire la surface extérieure du globe. Tout se suit donc parfaitement dans le divin langage. — Le Sauveur développe l’emblème de la lumière au moyen de deux rapprochements pittoresques, destinés à prouver aux apôtres qu’ils ne doivent point cacher leurs rayons lumineux par pusillanimilé ou pour toute autre raison semblable. Le premier rapprochement, Non potest civitas…, est probablement emprunté à la géographie du pays que Notre-Seigneur avait en ce moment sous les yeux. De graves auteurs croient en effet que la cité à laquelle il est fait allusion dans ce passage n’est autre que la jolie Saphed, perchée comme un oiseau sur un des contreforts de l’Anti-Liban galiléen. Quoi qu’il en soit, la morale du divin Orateur est évidente. Une ville bâtie sur une montagne est nécessairement exposée à tous les regards ; il est dans sa nature d’être aperçue au loin : de même doit briller la vertu des apôtres.

et on n'allume pas une lampe pour la mettre sous le boisseau, mais on la met sur le candélabre, afin qu'elle éclaire tous ceux qui sont dans la maison.

neque accendunt lucernam, et ponunt eam sub modio, sed super candelabrum, ut luceat omnibus qui in domo sunt.

οὐδὲ καίουσιν λύχνον καὶ τιθέασιν αὐτὸν ὑπὸ τὸν μόδιον ἀλλ' ἐπὶ τὴν λυχνίαν καὶ λάμπει πᾶσιν τοῖς ἐν τῇ οἰκίᾳ

5.15. — Le second rapprochement est tiré d’un des détails les plus familiers de la vie domestique. Tout à l’heure Jésus disait à ses disciples : Vous ne pouvez pas demeurer cachés alors même que vous le voudriez ; il leur montre maintenant qu’ils ne doivent pas l’être quand même ils le pourraient. — Sub modio. Le « modius » ou « modium » était la plus grande mesure sèche des Romains ; il contenait seize « sextarii », environ un décalitre[301]. On n’allume pas la lampe pour la mettre sous un boisseau, afin qu’elle jouisse seule de sa propre lumière ; on la place sur un support élevé pour qu’elle projette sa clarté dans toute la maison. Chez les anciens, le support des lampes était généralement fixé à la muraille, ainsi que cela se pratique encore en Égypte. Quand on voulait cacher momentanément la lumière sans l’éteindre, on descendait la lampe sur le sol et on la recouvrait d’un grand vase, où elle trouvait assez d’air pour brûler encore quelque temps. Ces notions archéologiques rendent plus vivantes encore les paroles du Sauveur.

Que votre lumière luise ainsi devant les hommes, afin qu'ils voient vos bonnes oeuvres, et qu'ils glorifient votre Père qui est dans les Cieux.

Sic luceat lux vestra coram hominibus : ut videant opera vestra bona, et glorificent Patrem vestrum, qui in cælis est.

οὕτως λαμψάτω τὸ φῶς ὑμῶν ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων ὅπως ἴδωσιν ὑμῶν τὰ καλὰ ἔργα καὶ δοξάσωσιν τὸν πατέρα ὑμῶν τὸν ἐν τοῖς οὐρανοῖς

5.16. — Sic luceat… Application des deux comparaisons que nous venons de lire. « Sic » suppose un « sicut » sous-entendu dont la place régulière serait avant « non potest », au ℣. 44. Les Apôtres, dès là qu’ils sont la lumière du monde, doivent faire étinceler partout leurs rayons, car l’Église du Christ n’est pas destinée à être une institution secrète, à la façon des mystères païens ; la lumière du Verbe y doit briller hautement pour éclairer les ténèbres du monde, et nulle crainte humaine, nulle fausse honte n’a le droit de la placer sous un boisseau. — Ut videant… Jésus indique ici le double but pour lequel la lumière apostolique doit resplendir au dehors : Les hommes verront, et voyant ils songeront à glorifier Dieu. 1° Ils verront opera vestra bona, c’est-à-dire non-seulement quelques œuvres isolées qui ne sauraient fournir une lumière vive et durable, mais l’ensemble des vertus sacerdotales, et ils en seront singulièrement édifiés. La luimière que projettent les disciples du Christ consiste donc aussi bien dans leurs bons exemples (le grec dit καλά, « pulchra », au lieu de « bona ») que dans leurs bons enseignements. Rien n’est plus lumineux qu’une belle action, surtout quand elle vient de haut ; rien ne montre mieux aux hommes la route qu’ils ont à suivre. C’est pour cela que saint Pierre prescrivait aux pasteurs spirituels d’être « forma gregis ex animo[302] ». — 2° Et glorificent… Ils glorifieront non point les auteurs des bonnes actions, — les Pharisiens seuls, comme le montrera la suite du discours, pouvaient former de pareils désirs, — mais Dieu, de qui provient tout don parfait. En menant une vie sainte, conforme à leurs fonctions relevées, les ministres de l’Évangile travaillent donc et pour eux-mêmes, puisqu’ils seront un jour récompensés, et pour les âmes qu’ils gagnent à Jésus-Christ, et, en fin de compte, pour Dieu dont ils procurent la gloire. Quelle perspective entraînante ! — C’est évidemment sur le verbe « glorificent » et non sur « videant » que porte l’idée principale ; la phrase de saint Matthieu, sous son vêtement hébraïque, équivaut à celle-ci : « ut videntes opera… glorificent ». — Patrem vestrum : c’était le nom que les Juifs donnaient habituellement à Dieu ; nous l’expliquerons à propos de l’Oraison dominicale.

γ. Rapports entre le royaume messianique et la théocratie juive, v.17-48.

Jésus vient établir sur la terre une nouvelle cité de Dieu : ses paroles et sa conduite l’indiquent suffisamment. Toutefois il ne veut pas qu’on puisse croire, car ce serait une erreur, que tout est absolument neuf dans cette cité. Elle est nouvelle, mais ses fondements sont anciens, car ils ne sont autres que les Lois mosaïques développées, ou ramenées à leur perfection. Notre-Seigneur commence donc cette partie de son discours par une protestation solennelle, dans laquelle il témoigne hautement de son respect pour « la Loi et les Prophètes ». Il n’a pas la moindre intention de les renverser, il veut au contraire les compléter, et les sujets de son royaume devront constamment s’y montrer fidèles.

1) Quelques principes généraux sur la question, 17-20.

Ne pensez pas que Je sois venu abolir la loi ou les prophètes ; Je ne suis pas venu les abolir, mais les accomplir.

Nolite putare quoniam veni solvere legem aut prophetas : non veni solvere, sed adimplere.

Μὴ νομίσητε ὅτι ἦλθον καταλῦσαι τὸν νόμον ἢ τοὺς προφήτας· οὐκ ἦλθον καταλῦσαι ἀλλὰ πληρῶσαι

5.17. — Nolite putare. Le Sauveur s’adresse de nouveau à tout son auditoire, pour contredire deux fausses attentes qui régnaient alors en Palestine touchant l’œuvre du Messie. Il y avait les fausses espérances du libéralisme sadducéen, qui souhaitait ardemment la destruction totale des institutions mosaïques ; il y avait les fausses craintes du Pharisaïsme étroit et rigoureux, qui redoutait au contraire ce bouleversement et qui aurait même voulu que le Christ resserrât encore les liens primitifs du Judaïsme. Au commencement de son ministère, il importa à Jésus d’éviter toute mésintelligence, et d’éclairer les esprits sur la nature des réformes qu’il apporte. Il déclare donc solennellement que s’il prépare du nouveau, ce nouveau, bien loin de détruire l’ancien, s’établira au contraire sur lui comme sur une base naturelle. — Solvere, καταλῦσαι, expression toute classique, synonyme d’abroger, d’annuler, — Legem, ὁ νόμος, la Thora des Juifs prise dans son entier : c’est à tort en effet qu’on a distingué quelquefois ici les parties cérémoniales ou judiciaires de la Loi de ses parties morales. Jésus ne fait aucune distinction, aucune exception. Prenant la Loi de Moïse telle qu’elle existait, il assure qu’il n’en détruira pas un iota ; et nous verrons bientôt que, selon l’ingénieuse comparaison de Théophylacte, il n’a pas plus effacé les prescriptions secondaires, exclusivement juives, de la Loi, qu’un peintre n’efface un croquis fait au charbon quand il y passe des couleurs. — Aut Prophetas. De même que, d’après l’usage, l’expression ὁ νόμος désignait plus spécialement le Pentateuque, de même cette autre locution, « les Prophètes », était souvent employée pour indiquer tous les autres livres de l’Ancien Testament[303]. La Loi, c’était l’Ancien Testament en tant qu’il commande ; les Prophètes, l’Ancien Testament en tant qu’il prédit. De la sorte on déterminait très bien toute la Bible et par là-même la religion nationale des Juifs dont elle était le code. Cependant il y avait une autre dénomination plus complète qui mentionnait aussi les Hagiographes, וזורה נביאים וכתובים. — Adimplere est la traduction très exacte du grec πληρῶσαι, qui ne signifie pas précisément « accomplir » (Bretschneider et Fritzsche : « facere quæ de Messia praescripta sunt » ; Kæuffer : « legi satisfacere »), ni « consolider » (Kuinœl : « docendo vivendoque stabilire »). Son véritable sens est « perfectionner, développer », comme le prouvent les exemples cités plus loin par Jésus. Le Christ affirme donc que, bien loin de vouloir se mettre en opposition directe avec l’ancienne Alliance, il ne vient au contraire (remarquez l’insistance avec laquelle il appuie sur cette idée, « veni… non veni ») que pour l’embellir et la ramener à son idéal. Les Pharisiens, ces amis outrés de la Loi, auront beau l’accuser lui ou ses disciples d’être des révolutionnaires[304] ; les Gnostiques, ces ennemis acharnés de la religion juive, auront beau changer sa parole d’une manière sacrilège, afin de lui faire dire qu’il était venu non pas pour accomplir mais pour anéantir ; l’histoire de sa vie, l’histoire de son Église sont là pour montrer que son assertion n’était pas un vain mot. Il réalisera ce qui n’était que figure, il mettra une substance à la place des ombres, il transfigurera ce qui avait vieilli ; mais aucune de ces évolutions ne doit être confondue avec la destruction proprement dite ; ou bien, c’est la destruction de la fleur par le fruit, du germe rudimentaire par la plante parvenue à sa pleine croissance. En retenant ce principe, il est facile d’harmoniser notre passage avec d’autres paroles de Jésus ou des apôtres, qui semblent à première vue le contredire[305].

Car en vérité, Je vous le dis, jusqu'à ce que passent le ciel et la terre, un seul iota ou un seul trait ne disparaîtra pas de la loi, que tout ne soit accompli.

Amen quippe dico vobis, donec transeat cælum et terra, jota unum aut unus apex non præteribit a lege, donec omnia fiant.

ἀμὴν γὰρ λέγω ὑμῖν· ἕως ἂν παρέλθῃ ὁ οὐρανὸς καὶ ἡ γῆ ἰῶτα ἓν ἢ μία κεραία οὐ μὴ παρέλθῃ ἀπὸ τοῦ νόμου ἕως ἂν πάντα γένηται

5.18. — Jésus-Christ corrobore dans les versets 18-20 la protestation qu’il vient de faire. Pour cela, il énonce trois pensées qui sont au fond parallèles à celle du ℣. 17, mais qui lui servent néanmoins de preuves en la montrant sous différentes faces. — Amen quippe… L’adverbe « amen », conservé dans la liturgie chrétienne, est un legs que nous a transmis la langue hébraïque, אמן. Dérivé du verbe aman, « fultus est », puis au figuré, « inconcussus, fidus fuit »[306], il signifie « en vérité, conformément à la vérité », ἀληθῶς, Lc 9.27. C’était chez les Juifs une formule imposante par laquelle on attestait la vérité d’une affirmation : elle équivalait, ou peu s’en faut, à un serment. Jésus jure donc en quelque sorte par la vérite incréée, éternelle, de conserver toute la Loi. Nous retrouverons souvent ce mot sur ses lèvres. — Donec transeat ; hébraïsme, עבר, pour dire « pereat, dissolvatur ». Tandis que tout va et vient et se transforme en ce monde, le ciel et la terre demeurent immobiles dans leur stabilité : de là l’expression populaire de l’Orient « donec transeat cœlum et terra » pour signifier « toujours » ou « jamais » suivant les circonstances[307]. Le Sauveur affirme donc que la Loi mosaïque ne cessera jamais d’exister. Les Rabbins l’avaient dit avant Lui, mais ils ne pensaient qu’à la lettre qui tue, tandis que Jésus pense à l’esprit qui vivifie. « Omni rei suus finis, cœlo et terræ suus finis, una excepta re cui non suus finis, hæc est lex[308] ». « Lex perpo tuo manebit in sæcula sæculorum[309] ». Cf. aussi Joseph[310]. — Iota unum : c’est plutôt l’Iod (י), la plus petite des lettres hébraïques avant l’invention des points-voyelles. — Apex, κεραία, sorte de projection très tenue et semblable à une corne, qui servait à distinguer les uns des autres, dans l’intérêt du sens, certains caractères analogues, v.g. le ר et le ך, le ה et le ח. L’iota et l’apex sont ici des expressions figurées, destinées à représenter d’une manière frappante les plus minutieux détails, les prescriptions les moins importantes de la Loi. — Donec omnia fiant : « omnia », tout co qu’ordonne la Loi mosaïque continuera d’obliger sous le régime chrétien, quoique souvent d’une autre manière. Car si nous avons cessé d’observer plusieurs décrets du Sinaï, si les Apôtres abrogeaient déjà certaines ordonnances purement cérémonielles, il n’en est pas moins vrai que rien n’est tombé ou ne tombera de la Loi ancienne. Le Vieux Testament a été absorbé par le Nouveau, mais de manière à subsister éminemment dans l’Église chrétienne : c’est un autre Testament et pourtant c’est le même, comme notre corps ressuscité sera distinct de notre corps actuel sans cesser de lui être identique. — Remarquons la vigueur avec laquelle Jésus-Christ prend la défense de l’ancienne Alliance : on dirait qu’il veut la protéger d’avance contre les futures attaques des rationalistes qui, après avoir dénigré les institutions théocratiques au profit, disent-ils, du christianisme, s’en prennent ensuite directement à l’œuvre du Messie, sachant bien que, la base une fois sapée, l’édifice ne tardera pas à tomber.

Celui donc qui violera l'un de ces plus petits commandements, et qui enseignera les hommes à le faire, sera appelé le plus petit dans le royaume des Cieux ; mais celui qui fera et enseignera, celui-là sera appelé grand dans le royaume des Cieux.

Qui ergo solverit unum de mandatis istis minimis, et docuerit sic homines, minimus vocabitur in regno cælorum : qui autem fecerit et docuerit, hic magnus vocabitur in regno cælorum.

ὃς ἐὰν οὖν λύσῃ μίαν τῶν ἐντολῶν τούτων τῶν ἐλαχίστων καὶ διδάξῃ οὕτως τοὺς ἀνθρώπους ἐλάχιστος κληθήσεται ἐν τῇ βασιλείᾳ τῶν οὐρανῶν· ὃς δ' ἂν ποιήσῃ καὶ διδάξῃ οὗτος μέγας κληθήσεται ἐν τῇ βασιλείᾳ τῶν οὐρανῶν

5.19. — Qui ergo. Cet « ergo » est parfaitement à sa place, car ce qui suit est une conséquence très naturelle des ℣℣. 17 et 18. Jésus impose à ses disciples sa propre manière d’agir à l’égard de la Loi : il n’a pas abrogé, ils n’abrogeront pas non plus. Une grave sanction accompagne et confirme ses ordres. — Solverit ; en grec, ἐὰν λύσῃ au conj. aor. qui équivaut au « futur, exactum » des Latins, pour exprimer une possibilité. Ce verbe est synonyme de καταλῦσαι que nous avons rencontré au ℣. 17 : c’est à tort que Fritzsche et divers auteurs le traduisent par « transgressus fuerit », comme s’il était opposé à ποιήση (« fecerit »). La Vulgate lui a donné son véritable sens. — De mandatis istis minimis ; ceux qui ont été désignés plus haut par les noms d’iota et d’apex, par conséquent les prescriptions les plus insignifiantes en apparence. Quelque petites qu’elles soient par elles-mêmes, elles jouent un rôle important dans l’ensemble de la législation qu’elles complètent et embellissent : en les renversant, on attaquerait donc toute l’institution dont elles font partie. Aussi, quiconque se permettrait une telle liberté, soit en action, soit en paroies, et docuerit sic…, n’obtiendrait qu’un rang infime dans le royaume du Messie. — Minimus vocabitur… Jésus dit « minimus » et point « nullus », selon la traduction de saint Jean Chrysostôme et de Théoplylacte ; car n’ayant en vue dans ce passage que les adversaires de quelques préceptes particuliers et secondaires, et non les ennemis de toute la Thora, son intention n’est pas de les exclure totalement de son royaume. C’est assez qu’ils recueillent pour eux-mêmes le déshonneur qu’ils auront infligé à la Loi. — Qui autem… Au contraire, ceux qui maintiendront par leur exemple et par leur enseignement la vitalité de ces ordonnances auxquelles tient le Sauveur, seront traités par la justice rétributive de Dieu avec une distinction semblable à celle qu’ils auront manifestée à l’égard de la Loi, magnus vocabitur… Notre-Seigneur répète ainsi pour la troisième fois qu’il n’y a rien d’« obsoletum » dans l’Ancien Testament. Notons encore, dans ce verset, l’indication si précise des divers rangs accordés aux bienheureux dans le ciel, « magnus, minimus », conformément au degré de sainteté qu’ils auront acquis sur la terre.

Car Je vous dis que si votre justice n'est pas plus abondante que celle des scribes et des pharisiens, vous n'entrerez pas dans le royaume des Cieux.

Dico enim vobis, quia nisi abundaverit justitia vestra plus quam scribarum et pharisæorum, non intrabitis in regnum cælorum.

λέγω γὰρ ὑμῖν ὅτι ἐὰν μὴ περισσεύσῃ ἡ δικαιοσύνη ὑμῶν πλεῖον τῶν γραμματέων καὶ Φαρισαίων οὐ μὴ εἰσέλθητε εἰς τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν

5.20. — Ce verset répète une dernière fois le principe que nous avons entendu déjà à trois reprises ; il ménage en outre une transition entre le principe et les exemples au moyen desquels le divin Maître continuera de l’appuyer. — Abundaverit est une traduction un peu trop littérale du grec περισσεύσῃ ; mieux vaudrait « excellens, præstans fuerit ». — Justitia vestra, votre conduite morale ; ἐνταῦθα, dit fort bien saint Jean Chrysostôme, δικαιοσύνην τὴν πᾶσαν ἀρετὴν λέγει. — Plus quam Scribarum… : pour « plus quam justitia Scribarum » ; c’est ce que les grammairiens appellent « comparatio compendiaria ». Les Scribes, dont nous avons déjà fait connaître les fonctions[311], n’étaient pas tous Pharisiens[312] ; il y avait néanmoins entre les uns et les autres, sous le triple rapport de l’esprit, des mœurs et de l’hostilité contre Jésus, une si grande ressemblance, que les évangélistes aiment à les associer dans leurs récits. Nous verrons bientôt, par de nombreux détails, que leur « justice » ou leur vertu était en général purement extérieure et n’avait rien de foncier, de sérieux. Et pourtant ils aimaient la Loi mosaïque, professaient pour elle une dévotion réelle : malheureusement leur culte à outrance se bornait à la lettre, ce qui le rendait souvent très inefficace. Notre-Seigneur veut d’une part que ses disciples imitent le soin rigoureux que ces hommes prenaient pour maintenir les moindres préceptes de l’ancienne théocratie ; mais il leur annonce d’autre part qu’il les exclucra impitoyablement de son royaume, soit en ce monde soit dans l’autre, si leur vertu n’est pas plus sincère. — Non intrabitis… Il y a cette fois exclusion proprement dite, parce qu’on manquera des conditions requises pour être un bon chrétien. — Autre chose est un Pharisien ou un Scribe, autre chose un disciple de Jésus. Ainsi, nous devons être supérieurs aux Pharisiens et en sainteté et en attachement à la Loi ; par conséquent, avec quelle ténacité ne devons-nous pas conserver, en les perfectionnant, les moindres préceptes de l’ancienne législation ? Cette argumentation est rigoureuse. Sans doute il y avait de bons Pharisiens et de bons Scribes, mais en petit nombre ; du reste Notre-Seigneur ne s’arrête pas aux personnes, il veut parler surtout des idées qu’elles représentaient.

2) Exemples à l’appui des principes, 21-48

À partir de cet endroit, Jésus, laissant les généralités, entre dans des détails de mœurs extrêmement pratiques et par l’explication de six commandements de l’ancienne Loi d’après l’esprit de la nouvelle, il prouve que celle-ci perfectionne celle-là en la spiritualisant, en l’idéalisant. C’est donc à juste litre qu’il a pu dire : « Non veni solvere, sed adimplere ». Son commentaire est admirable. « S’emparant de cette loi (juive), la débarrassant des interprétations humaines qui l’ont défigurée, séparant l’esprit de la lettre, ou plutôt creusant jusqu’au fond de la lettre pour en dégager l’esprit, Jésus déploie dans toute sa beauté l’éternelle loi de l’humanité[313] ». Il met habituellement trois choses en regard : le texte de la Loi mosaïque relativement aux préceptes qu’il veut expliquer, la Loi relevée jusqu’à son idéal le plus parfait et telle que les chrétiens devront l’accomplir, la Loi interprétée misérablement et corrompue par l’esprit pharisaïque. Ainsi, ce n’est pas de l’antinomisme qu’il va faire ici, comme le prétendent les Sociniens, mais de l’antipharisaïsme : il n’attaque ni ne corrige la Loi, νόμος, ce qui serait dire le oui et le non dans l’intervalle de quelques lignes ; c’est le pharisaïsme qu’il renverse, opposant à la conduite des fils de l’esclave celle des enfants de la femme libre.

Premier exemple, ℣℣. 21-26.

Vous avez appris qu'il a été dit aux anciens : Tu ne tueras point ; et celui qui tuera méritera d'être condamné en jugement.

Audistis quia dictum est antiquis : Non occides : qui autem occiderit, reus erit judicio.

Ἠκούσατε ὅτι ἐρρέθη τοῖς ἀρχαίοις Οὐ φονεύσεις· ὃς δ' ἂν φονεύσῃ ἔνοχος ἔσται τῇ κρίσει

5.21. — Audistis. L’auditoire est composé en grande partie de gens du peuple ; incapables de lire, ils ont simplement « entendu » le texte de la Loi dans les synagogues aux jours de fête ou de sabbat, avec les explications qu’y ajoutaient les Docteurs ; car c’est là que la multitude puisait l’instruction religieuse, de même qu’elle le fait chez nous au catéchisme et au prône. Le verbe « audistis » est donc délicatement choisi : Jésus dira « legislis » quand il s’adressera aux savants. — Quia dictum est. Nous remarquerons le même à-propos dans le choix de cette autre expression ; elle convient fort bien pour représenter la tradition orale que le Sauveur va citer immédiatement. Il eût dit « scriptum est » s’il eût parlé de la Loi écrite. — Antiquis. Le datif τοῖς ἀρχαιοῖς est-il synonyme de ὑπὸ τῶν ἀρχαιῶν, « par les anciens », ou de πρὸς τοὺς ἀρχαίους, « aux anciens » ? Quoique la première de ces interprétations soit adoptée par de nombreux auteurs modernes, nous préférons nous ranger à la seconde qui, outre qu’elle réunit un plus grand nombre encore de partisans, est aussi plus conforme à la grammaire et au contexte. Par ce mot « anciens », Jésus désigne les vieilles générations juives des siècles antérieurs, qui ont reçu la tradition orale, et non les docteurs primitifs, auteurs ou canaux de cette même tradition. Le sens est donc : « Hanc esse nostis majoribus vestris traditam disciplinam », Thalemann. — Non occides. C’est le texte exact du cinquième commandement de Dieu[314]. Au contraire, la ligne suivante : qui autem occiderit… n’est qu’une addition arbitraire faite par les Scribes et les Pharisiens ; addition conforme à la lettre, il est vrai, mais qui, en s’en tenant à la lettre, en n’interdisant que l’homicide proprement dit, comme si le législateur n’avait pas voulu défendre autre chose, anéantissait l’esprit du précepte et abaissait une grande prescription morale au niveau d’un simple arrêté civil. Reus erit : on reconnaît là le langage judiciaire ; c’est comme s’il y avait « obnoxius ». — Judicio. On nommait ainsi, d’après l’hébreu משפבו, des tribunaux secondaires ou de première instance, établis dans toutes les villes de province[315], et composés de sept membres seulement suivant l’historien Josèphe[316], de vingt-trois selon les Rabbins. Ils jugeaient les causes graves quand elles ne présentaient rien d’extraordinaire ; les meurtres étaient par conséquent de leur ressort. Ils pouvaient porter des sentences capitales, et comme, d’après la loi juive, le meurtre était toujours puni de mort, la phrase « reus erit judicio » équivaut à celle-ci : « il subira le dernier supplice ». Voilà donc les homicides menacés, contrairement à l’esprit du décalogue, non des jugements de Dieu, mais des gendarmes et du bourreau !

Mais Moi Je vous dis que quiconque se met en colère contre son frère, méritera d'être condamné en jugement ; et celui qui dira à son frère : Raca, méritera d'être condamné par le conseil ; et celui qui lui dira : Fou, méritera d'être condamné au feu de la géhenne.

Ego autem dico vobis : quia omnis qui irascitur fratri suo, reus erit judicio. Qui autem dixerit fratri suo, raca : reus erit concilio. Qui autem dixerit, fatue : reus erit gehennæ ignis.

ἐγὼ δὲ λέγω ὑμῖν ὅτι πᾶς ὁ ὀργιζόμενος τῷ ἀδελφῷ αὐτοῦ εἰκῆ ἔνοχος ἔσται τῇ κρίσει· ὃς δ' ἂν εἴπῃ τῷ ἀδελφῷ αὐτοῦ Ῥακά ἔνοχος ἔσται τῷ συνεδρίῳ· ὃς δ' ἂν εἴπῃ Μωρέ ἔνοχος ἔσται εἰς τὴν γέενναν τοῦ πυρός

5.22. — Ego autem, dico vobis. « Ego » par opposition aux Docteurs, « vobis » par opposition à « antiquis ». À cette interprétation mesquine et tout extérieure du cinquième commandement, Jésus oppose la sienne qui est la seule vraie, la seule conforme à la pensée du législateur. Quelle force dans cet « ego autem dico » ! C’est une parole d’autorité, et de légitime autorité, qui laisse bien loin derrière elle le vague « dictum est » employé sans cesse par le Talmud pour désigner la tradition. On croirait entendre le כה אמר יהוד, « ainsi dit Jéhova », de la Loi et des Prophètes ! — Quia omnis… Quelle sera donc la portée du cinquième précepte dans le royaume messianique ? Notre-Seigneur l’indique par trois fautes spéciales que l’on peut commettre contre cette ordonnance ramenée à sa véritable signification, et par trois degrés de châtiments qui leur correspondent. — Première faute : qui irascitur. « Irasci » désigne la simple colère et, par extension, tout mouvement de haine que l’on peut concevoir contre son prochain. Jésus remonte ainsi jusqu’à la racine même du meurtre, qui gît au fond du coeur[317] — Fratri suo ; le prochain en général, tous les hommes étant frères puisqu’ils sont tous, les enfants d’un même père qui est Dieu. Après ἀδέλφῷ αὑτοῦ, la Récepta grecque ajoute εἰκῆ, « temere » ; c’est-à-dire οἶς οὐ δεῖ, καὶ ἐφ’οἶς οὐ δεῖ, καὶ μᾶλλον ἤ δεῖ, comme s’exprime Aristote. Il peut y avoir en effet, comme le dit ailleurs la Sainte Écriture, des colères saintes et légitimes que Jésus ne veut pas condamner ici : ἐὰν τις ὀργίζηται εὐλόγως καὶ ἐπὶ παιδείᾳ καὶ κατὰ ζῆλον πνευματικόν, Théophyl. Mais cet adverbe, qui manque dans la Vulgate et dans d’importants manuscrits et qui n’est nullement nécessaire pour le sens, peut bien n’être qu’une glose insérée dans le texte, comme le pensait déjà saint Jérôme. — Reus erit judicio. Même sens qu’au ℣. précédent. Jésus châtie un simple mouvement de colère autant que les Juifs châtiaient l’homicide consommé, montrant ainsi que la colère contre un frère est par elle-même un péché digne de mort, devant Dieu. — Seconde faute : Qui autem dixerit… Raca. Maldonat écrit au sujet de ce mot : « Ignoratio linguæ varias hoc loco interpretationes peperit » ; il aurait pu ajouter que la plupart des interprétations sont fausses chez les anciens commentateurs. « Raca » ne diffère probablement pas du chaldéen ריפא, « vacuus », au figuré : tête vide, homme de peu de valeur. « Vox contemnentis summo contemptu, dit Lightfoot, Hor. talm. in h.l., apud scriptores Hebraeos usitatissima et tritissima in ore gentis ». Élie est associée par les Rabbins à de nombreuses historiettes au genre de la suivante. Un païen dit à un Israélite : Je t’ai préparé chez moi un plat tout à fait succulent. Quel est ce plat ? demande l’autre. Le païen reprend : C’est de la chair de porc. Raca, s’écria le Juif, il n’est pas même permis de manger chez vous des viandes pures ! — Dans l’explication de Jésus, évidemment « raca ponitur pro quovis convitio », Rosenmüller. La colère qui, tout à l’heure, demeurait concentrée au dedans, éclate maintenant au dehors et se manifeste par des injures outrageantes pour la dignité humaine. Aussi y aura-t-il une aggravation notable dans le châtiment. Reus erit concilio, d’après le grec, συνεδρίῳ. C’est donc devant le tribunal suprême et sans appel du Sanhédrin que le coupable sera cette fois conduit pour y recevoir sa sentence. Ce Grand Conseil, dont nous avons déterminé ailleurs les droits et la composition[318], ne jugeait que les crimes les plus graves, ceux qui lésaient la majesté divine ou humaine ; les peines qu’il infligeait étaient en conséquence plus sévères, plus infamantes que celles auxquelles condamnait le simple « judicium ». — Troisième faute : Qui autem dixerit, Fatue. Il faut se reporter à l’hébreu pour bien comprendre le sens et tout l’odieux de cette injure. D’après le style biblique, נבל, nabal, ne désigne pas seulement la simple aliénation mentale ; ce nom est appliqué très souvent à la folie morale ou religieuse dans ce qu’elle a de plus révoltant, par exemple à l’impiété, à l’athéisme : il représente ainsi le dernier degré de corruption auquel il soit possible à l’homme de descendre[319]. Et telle est la signification qu’il faut lui attribuer ici. C’était donc une injure tout à fait atroce : le châtiment qui lui correspond sera naturellement le plus considérable des trois. Jésus avait pris, pour exprimer les deux autres, des points de comparaison dans le code judiciaire de son temps et de son pays : pour celui-ci tout rapprochement humain fait défaut, il l’indiquera donc en propres termes, reus erit gehennæ ignis. Il nous faut retracer rapidement ici l’histoire, du mot « géhenne », car elle nous est indispensable si nous voulons saisir toute la pensée de Jésus. « Gehenna », en grec γέεννα, vient de l’hébreu גיא הנם, Ghè-Hinnom, vallée d’Hinnom, ou plus complètement יגיא בן־הנם Ghè-Ben-Hinnom, vallée du fils d’Hinnom. On appelait ainsi, du nom de son ancien propriélairo ou de quelque héros inconnu, un ravin étroit et profond, situé au sud de Jérusalem[320], et célèbre au temps des Prophètes par toutes sortes d’abominations, en particulier par l’affreux culte de Moloch[321]. Pour protester contre tant d’horreurs, le pieux roi Josias déclara ce lieu impur et le profana en effet au point de vue légal en y faisant porter des ossements humains et des immondices de tout genre[322]. Depuis ce moment la vallée d’Hinnom devint la sentine et l’égoût de Jérusalem. Ces diverses circonstances, ajoutées à l’aspect sauvage du ravin, le firent regarder de bonne heure par les Juifs comme la figure de l’enfer. Cette idée, qu’on trouve déjà dans les prophéties d’Isaïe[323], réussit à merveille ; l’imagination populaire ne tarda pas à s’en emparer, et à placer dans la Géhenne (le mot apparaît sous cette forme dans le Talmud, גהנם, Ghèhinnâm) les portes mêmes du lieu des tourments éternels. « Il y a, disait-on, dans la vallée d’Hinnom deux palmiers entre lesquels on voit s’élever de la fumée, c’est là que se trouve la porte de la Géhenne[324] ». Quant au mot « ignis » habituellement associé à « Gehenna » dans les Évangiles, il tire son origine, suivant les uns, des feux perpétuels qu’on entretenait dans la vallée pour consumer les détritus de tout genre qu’on y jetait depuis l’époque de Josias ; plus probablement, selon les autres, des feux sacrés qu’on y avait allumés autrefois en l’honneur de Moloch. Cette association s’opéra d’autant plus facilement que les Juifs croyaient, de même que nous, à la réalité des flammes éternelles de l’enfer. Notre-Seigneur se conforme donc au langage de ses compatriotes et, comme eux, c’est l’enfer qu’il désigne par la locution « Gehenna ignis ». Tout auteur d’une injure atroce à l’égard du prochain méritera en conséquence d’être damné éternellement. Sans doute les deux premières sentences édictaient déjà d’une manière figurée le supplice sans fin des coupables, mais à des degrés inférieurs, parce que les crimes n’avaient pas la même gravité. — Jésus-Christ ne mentionne pas l’homicide, non plus que les autres voies de fait, parce qu’il suppose qu’on n’en viendra jamais là dans son royaume ; du reste il donne assez à entendre combien les actions violentes seraient punies, dès là que les sentiments et les paroles le sont avec une telle sévérité.

Si donc tu présentes ton offrande à l'autel, et que là tu te souviens que ton frère a quelque chose contre toi,
laisse là ton offrande devant l'autel, et va d'abord te réconcilier avec ton frère, et ensuite tu reviendras présenter ton offrande.

Si ergo offers munus tuum ad altare, et ibi recordatus fueris quia frater tuus habet aliquid adversum te :
relinque ibi munus tuum ante altare, et vade prius reconciliari fratri tuo : et tunc veniens offeres munus tuum.

ἐὰν οὖν προσφέρῃς τὸ δῶρόν σου ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον κἀκεῖ μνησθῇς ὅτι ὁ ἀδελφός σου ἔχει τι κατὰ σοῦ
ἄφες ἐκεῖ τὸ δῶρόν σου ἔμπροσθεν τοῦ θυσιαστηρίου καὶ ὕπαγε πρῶτον διαλλάγηθι τῷ ἀδελφῷ σου καὶ τότε ἐλθὼν πρόσφερε τὸ δῶρόν σου

5.23-24. — Après avoir montré d’une façon négative la richesse d’idées du précepteur « non occides », le divin Maître passe aux développements positifs en nous faisant voir comment nous devons agir pour empêcher la haine et la colère. Il emploie pour cela deux cas de conscience choisis, le premier, ℣℣. 23 et 24, dans la vie religieuse, le second, ℣℣. 25 et 26, dans la vie civile. — Premier cas. Ergo : très naturel, car ce qui suit est une déduction du ℣. 22. — Si offers. « Charmante peinture prise sur le vif. Elle nous transporte au moment où un Juif, ayant apporté son offrande jusque dans le parvis des Israélites, attend que le prêtre s’approche pour la recevoir de ses mains. Il est debout auprès de la grille qui sépare le lieu où il se tient du parvis des prêtres, dans lequel sa victime va être portée pour y être immolée et pour être ensuite présentée au Seigneur sur l’autel du sacrifice[325] ». — Et ibi ; « magnam emphasim habet ibi, ibi, in ipsa ara », Maldonat. C’est tout auprès de l’autel, au moment d’offrir son présent à Dieu, que notre Israélite est supposé se ressouvenir tout à coup qu’un de ses semblables a quelque chose contre lui. — Habet aliquid adversum te. Cette phrase, que Jésus a peut-être laissée à dessein dans le vague, peut signifier ou bien que le donataire a blessé son prochain de quelque manière, « quia… habet quod de te queratur », ou bien qu’il est personnellement l’offensé et que, même dans ce cas, il doit faire aussitôt les premières démarches, les premières ouvertures amicales, pour obtenir une réconciliation. Ces deux sens ont été tour à tour adoptés depuis l’époque des Pères : saint Augustin et saint Jérôme se déclarent pour le premier, saint Jean Chrysostôme pour le second qui nous semble préférable à nous aussi, précisément parce que, exigeant davantage, il est plus idéal et plus chrétien. « Læsum ducit (Christus) ad lædentem et reconciliat[326] ». — Vade prius ; avant même d’offrir son sacrifice, quoique la victime soit sur le point d’être immolée et déposée sur l’autel, tant Dieu aime la charité entre frères, tant il déteste ce qui est capable de l’altérer[327] ! Saint Jean Chrysostôme fait admirablement ressortir la force de la prescription de Jésus. « O bonitatem ! s’écrie-t-il, O benignitatem quæ omnem sermonem superat ! Honorem suum despicit pro caritate erga proximum. Quid enim hisce verbis mansuetius fingi possit ? Interrumpatur, inquit, cultus meus ut caritas tua maneat. Nam vere sacrificium est reconciliatio cum fratre ». « Le premier sacrifice qu’il faut offrir à Dieu, dit Bossuet à propos du même texte, c’est un cœur pur de toute froideur et de toute inimitié avec son frère[328] ». L’Église primitive, prenant cet ordre à la lettre, avait institué le touchant usage de pacifier, immédiatement avant la communion, les querelles qui pouvaient exister entre les fidèles.

Accorde-toi au plus tôt avec ton adversaire, pendant que tu es en chemin avec lui, de peur que ton adversaire ne te livre au juge, et que le juge ne te livre au ministre de la justice, et que tu ne sois mis en prison.
En vérité, Je te le dis, tu ne sortiras pas de là que tu n'aies payé jusqu'à la dernière obole.

Esto consentiens adversario tuo cito dum es in via cum eo : ne forte tradat te adversarius judici, et judex tradat te ministro : et in carcerem mittaris.
Amen dico tibi, non exies inde, donec reddas novissimum quadrantem.

ἴσθι εὐνοῶν τῷ ἀντιδίκῳ σου ταχὺ ἕως ὅτου εἶ ἐν τῇ ὁδῷ μετ' αὐτοῦ μήποτέ σε παραδῷ ὁ ἀντίδικος τῷ κριτῇ καὶ ὁ κριτὴς σε παραδῷ τῷ ὑπηρέτῃ καὶ εἰς φυλακὴν βληθήσῃ·
ἀμὴν λέγω σοι οὐ μὴ ἐξέλθῃς ἐκεῖθεν ἕως ἂν ἀποδῷς τὸν ἔσχατον κοδράντην

5.25-26. — Second cas. Saint Luc le mentionne aussi, mais dans une autre circonstance [329]. — Esto consentiens ; en grec εὐνοῶν, dont le sens ordinaire est « bienveillant », mais qui signifie dans ce passage « prêt à satisfaire ». — Adversario tuo ; l’adversaire en des matières soutenables devant les tribunaux ; car l’ἀντιδικός (c’est l’expression du texte grec) est en général tout homme qui a sur un autre des droits légaux : par exemple un créancier, comme dans le cas présent. — Cito, le plus promptement possible ; au plus tard du moins dum es in via cum eo, pour aller trouver le juge. D’après le droit romain qui était alors en vigueur dans toute la Palestine, le plaignant pouvait, de sa propre autorité, contraindre la partie adverse à le suivre à l’audience, ne forte tradat te. C’est ce qu’on appelait ordinairement « in jus rapere ». Chemin faisant, les plaideurs pouvaient faire un arrangement à l’amiable (« transactio ») ; mais l’affaire une fois remise entre les mains du juge, il n’était plus temps, la justice suivait rigoureusement son cours. — Ministro, ὑπηρέτῃ, l’appariteur chargé d’exécuter la sentence ; c’était le plus souvent un licteur. L’homme à qui Jésus est censé s’adresser directement est donc supposé dans son tort. — Et in carcerem mittaris… : conclusion tragique du cas de conscience ; mais la suite l’est davantage encore : non exies inde donec… c’est-à-dire jamais, du moins d’après l’opinion la plus probable. « Quod autem dicit (Jesus) nos inde non exituros, donec ultimum quadrantem persolvamus, non significat, ut ait Augustinus. exituros postea, sed nunquam exituros », Maldonat ; de même Schegg, Bisping, Van Steenkiste et un grand nombre d’autres commentateurs. Ces paroles de Notre-Seigneur semblent en effet exprimer l’impossibilité pour le malheureux débiteur de parvenir à se libérer. Comment y réussirait-il puisqu’il est prisonnier ? « Donec », il est vrai, paraît bien indiquer que la prison aura un terme ; mais nous avons vu[330] que cette particule laisse souvent l’avenir incertain. — Quadrantem. Le « quadrans » ou quart d’as, était la plus petite monnaie de cuivre des Romains. On peut déduire sa valeur de celle de l’as qui était d’environ six centimes ; voir Antony Rich, Dictionnaire des antiquités romaines, art. as et quadrans. — Il nous reste à faire en quelques mots l’application de ce discours figuré de Jésus. Les deux adversaires représentent deux hommes dont l’un a gravement offensé l’autre et qui est par suite devenu son débiteur ; « via », c’est la vie présente qui est en quelque sorte un chemin par lequel ils se dirigent vers Dieu, le souverain Juge. Satan ou les anges servent de ministres pour exécuter la divine sentence. Enfin la prison sera le purgatoire ou l’enfer, selon la manière dont on interprétera le verset 26. On voit maintenant comment le second cas de conscience se rattache à l’interprétation chrétienne du cinquième précepte de la Loi.

Deuxième exemple, ℣℣. 27-30.

Vous avez appris qu'il a été dit aux anciens : Tu ne commettras point d'adultère.
Mais Moi Je vous dis que quiconque aura regardé une femme pour la convoiter, a déjà commis l'adultère avec elle dans son coeur.

Audistis quia dictum est antiquis : Non mœchaberis.
Ego autem dico vobis : quia omnis qui viderit mulierem ad concupiscendum eam, jam mœchatus est eam in corde suo.

Ἠκούσατε ὅτι ἐρρέθη τοῖς ἀρχαίοις, Οὐ μοιχεύσεις
ἐγὼ δὲ λέγω ὑμῖν ὅτι πᾶς ὁ βλέπων γυναῖκα πρὸς τὸ ἐπιθυμῆσαι αὐτῆς ἤδη ἐμοίχευσεν αὐτὴν ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτοῦ

5.27-28. — Non mœchaberis. C’est le sixième précepte du décalogue[331]. La tradition pharisaïque, sur ce point comme au sujet du meurtre, s’en tenait à la stricte signification de la lettre et ne condamnait que l’adultère proprement dit. Mais Jésus rend au sixième commandement, de même qu’il l’a fait pour le cinquième, toute sa force primitive, toute l’extension que Dieu avait voulu lui attribuer dès le principe. — Ego autem dico vobis. « La répétition de ces mots donne à toute cette partie du discours une sorte de majesté imposante et douce. On sent l’avènement du grand législateur[332] ». — Les Pharisiens et les Scribes n’interdisaient que les actes extérieurs désignés par le verbe « mœchari » ; le Christ prohibe même les actes intérieurs, les pensées et les désirs mauvais, omnis qui vident… βλέπων serait mieux traduit par « aspexerit » ; car, dit Maldonat, « non significatur qui casu in mulieris vultum oculis incurrit, sed qui impudico in eam animo oculos injecit ». Il s’agit en effet d’un regard volontairement impudique, ainsi que l’exprime la suite du discours. — Ad concupiscendam : « ad » marque le but final du regard qui a lieu directement en vue du désir. « Qui bob fine et hoc animo attenderit ut eam concupiscat, quod jam non est titillari delectatione carnis, sed pleno consentire libidini[333] ». Le substantif « mulierem » désigne tout d’abord une femme mariée, puisque Jésus ne mentionne que l’adultère proprement dit au ℣. 28 ; mais il est évident que la pensée du Sauveur va plus loin, comme l’admettent tous les exégètes, et, qu’en parlant d’une espèce particulière d’impureté, il comprenait toutes les fautes honteuses. Les ℣℣. 29 et 30 l’indiquent très clairement par la généralité de leur tendance. — Jam, en même temps qu’a lieu le regard de convoitise. — In corde suo, car c’est le cœur, dira plus tard Jésus-Christ, qui est le centre de la vie morale : « De corde exeunt cogitationes malæ…, adulteria, fornicationes[334] ». Aussi, tandis que d’après l’interprétation des hommes l’acte coupable était seul puni de la mort temporelle, d’après celle de Jésus le désir même sera puni de la mort éternelle.

Si ton oeil droit te scandalise, arrache-le, et jette-le loin de toi ; car il vaut mieux pour toi qu'un de tes membres périsse, que si tout ton corps était jeté dans la géhenne.
Et si ta main droite te scandalise, coupe-la, et jette-la loin de toi ; car il vaut mieux pour toi qu'un de tes membres périsse, que si tout ton corps allait dans la géhenne.

Quod si oculus tuus dexter scandalizat te, erue eum, et projice abs te : expedit enim tibi ut pereat unum membrorum tuorum, quam totum corpus tuum mittatur in gehennam.
Et si dextra manus tua scandalizat te, abscide eam, et projice abs te : expedit enim tibi ut pereat unum membrorum tuorum, quam totum corpus tuum eat in gehennam.

εἰ δὲ ὁ ὀφθαλμός σου ὁ δεξιὸς σκανδαλίζει σε ἔξελε αὐτὸν καὶ βάλε ἀπὸ σοῦ· συμφέρει γάρ σοι ἵνα ἀπόληται ἓν τῶν μελῶν σου καὶ μὴ ὅλον τὸ σῶμά σου βληθῇ εἰς γέενναν
καὶ εἰ ἡ δεξιά σου χεὶρ σκανδαλίζει σε ἔκκοψον αὐτὴν καὶ βάλε ἀπὸ σοῦ· συμφέρει γάρ σοι ἵνα ἀπόληται ἓν τῶν μελῶν σου καὶ μὴ ὅλον τὸ σῶμά σου βληθῇ εἰς γέενναν

5.29-30. — Amplification et conséquences pratiques du ℣ précédent, à l’aide de deux images très expressives. L’idée est bien claire ; la voici dégagée de toute métaphore. Si quelque objet vous est une occasion d’impureté, éloignez-le promptement et violemment de vous, fût-il aussi nécessaire que votre œil et que votre main, la séparation dût-elle être aussi douloureuse pour vous que l’extraction d’un œil, l’amputation d’une main, injonction sévère, froidement imposée, mais qui en réalité tourne à notre avantage, puisqu’en détruisant une partie elle réussit à sauver le tout. La répétition de la même pensée, et dans les mêmes termes, produit un effet très frappant ; la phrase est rhythmée, cadencée, et chaque période retombe sur l’âme avec énergie, accentuant davantage les ordres du Sauveur. — Oculus tuus, manus tua ; deux membres des plus chers, des plus indispensables, qui symbolisent mieux que tous les autres une occasion prochaine à laquelle on ne renoncera qu’avec peine. Et comme, d’après une opinion populaire appuyée du reste sur l’expérience, l’œil droit est préférable à l’œil gauche, la main droite à la main gauche[335], c’est l’œil droit, dexter, c’est la main droite, dextra, que Jésus signale de préférence. — Scandalizat te, vous porte au péché, est un obstacle sérieux à la conservation de votre chasteté. — Erue eum… abscide eam et projice. Opérations violentes, qui exigent les plus rudes sacrifices ; mais un courage de héros n’est-il pas nécessaire pour extirper l’aiguillon de l’impureté ? Sénèque a écrit cette belle parole qui ressemble beaucoup à celle du divin Maître : « Projice quæcumque cor tuum laniant, quæ si aliter extrahi nequirent, cor ipsum cum illis evellendum erat[336] ». — Expedit enim tibi… Motif puissant d’agir, à l’occasion, de la manière indiquée par Jésus. De deux maux il faut choisir le moindre, il faut préférer un mal temporel à un mal éternel ; or, il est incomparablement plus doux de vivre ici-bas avec un seul oeil, une seule main, que d’être à tout jamais plongé dans les flammes de l’enfer, ce qui serait le plus grand des malheurs. Cicéron disait aussi : « In corpore si quid ejusmodi est quod reliquo corpori noceat, uri secarique patiemur, ut membrum aliquod potius quam lotum corpus intereat[337] ».

Troisième exemple, ℣℣. 31-32.

Il a été dit encore : Que quiconque renverra sa femme lui donne un acte de répudiation.

Dictum est autem : Quicumque dimiserit uxorem suam, det ei libellum repudii.

Ἐρρέθη δέ ὅτι Ὃς ἂν ἀπολύσῃ τὴν γυναῖκα αὐτοῦ δότω αὐτῇ ἀποστάσιον

5.31. — Quicumque dimiserit… Au sixième commandement, Jésus-Christ rattache d’une manière toute naturelle une ordonnance civile qui avait avec lui la connexion la plus étroite ; nous voulons parler de la loi relative au divorce. En l’expliquant à son tour, Jésus complète ce qu’il venait de dire touchant la sainteté des mœurs, car rien ne pouvait contribuer autant à l’immoralité que le sens exagéré qu’on avait donné peu à peu à cette loi. Le Sauveur n’en cite pas le texte complet. La formule abrégée qu’il nous livre est probablement celle que les Pharisiens eux-mêmes avaient édictée et mise en circulation ; il est du moins facile de remarquer qu’elle élargit notablement la permission accordée par le Législateur. « Si acceperit homo uxorem, avait dit ce dernier, et habuerit eam, et non invenerit gratiam ante oculos ejus propter aliquam fœditatem ; scribet libellum repudii et dabit in manu illius, et dimittet eam de domo sua. Quumque egressa alterum maritum duxerit et ille quoque oderit eam dederitque ei libellum repudii… vel certe mortuus fuerit : non poterit prior maritus recipere eam in uxorem, quia polluta est[338] ». Il y a là, on le voit, plusieurs restrictions importantes. La principale consiste dans les mots « propter aliquam fœditatem », en hébreu ערות דבר, qui exigeaient un motif grave pour le divorce, par exemple l’adultère, d’après la solution donnée par l’école de Schammaï. Mais Hillel et ses disciples avaient su débarrasser leurs corréligionnaires de cette entrave, en soutenant que les manquements de tout genre, tels que seraient l’action de sortir sans voile dans la rue, un mets mal apprêté, etc., donnaient au mari le droit de renvoyer sa femme et d’en prendre une autre. Bien plus, comme si cette décision n’eût pas encore été assez relâchée, Rabbi Akiba en vint jusqu’à émettre la règle suivante : « Si quis mulierem videat uxore formosiorem, uxorem dimittere licet, quia dictum est, Dt 24.1 : Si gratiam non assequatur ante oculos ejus[339] ». La doctrine d’Hillel était trop conforme à la dépravation générale du cœur humain et à l’immoralité qui régnait alors particulièrement en Judée pour n’avoir pas trouvé de nombreux adhérents, qui ne craignaient pas de la mettre en pratique. Ainsi donc, tandis que cette loi sur le divorce était, dans l’intention de Dieu, un moyen de réfréner les passions en empêchant les séparations arbitraires ou tyranniques, on en avait fait un manteau sous lequel se dissimulaient les appétits sensuels. « Est-il permis, demanderont plus tard au Sauveur ces Juifs corrompus, de congédier sa femme pour n’importe quelle raison[340] ? » On dit qu’aujourd’hui encore, dans les pays où la loi civile leur donne cette latitude, les Israélites autorisent le divorce sous les prétextes les plus frivoles. — Libellum repudii. Le nom hébreu de cette pièce était ספר כריתות. En voici la copie dans ses points les plus importants : « Acte de répudiation. Tel jour de tel mois, en telle année à partir de la création du monde…, moi N…, fils de N…, habitant de la ville de N…, en toute liberté et sans la moindre coaction, j’ai répudié, j’ai renvoyé, j’ai chassé toi N…, fille de N…, de la ville de N…, qui avais été mon épouse jusqu’alors. Mais maintenant je t’ai renvoyée, toi, dis-je, N…, fille de N…, de la ville de N… ; de telle sorte que tu t’appartiens et que tu es libre de te marier à qui il te plaira, sans qu’on puisse t’en empêcher, à partir de ce jour, et à tout jamais[341] ». Le droit de divorce n’appartenait chez les Juifs qu’au mari ; la femme n’en pouvait pas user directement ; mais elle était libre de recourir, le cas échéant, au jugement des tribunaux pour obtenir la séparation. Cette séparation effectuée, les deux anciens conjoints, pouvaient contracter à leur gré une nouvelle union qui était valide aux yeux de la loi.

Mais Moi Je vous dis que quiconque renverra sa femme, si ce n'est en cas d'infidélité, la fait devenir adultère ; et celui qui épouse une femme renvoyée commet un adultère.

Ego autem dico vobis : quia omnis qui dimiserit uxorem suam, excepta fornicationis causa, facit eam mœchari : et qui dimissam duxerit, adulterat.

ἐγὼ δὲ λέγω ὑμῖν ὅτι ὃς ἂν ἀπολύσῃ τὴν γυναῖκα αὐτοῦ παρεκτὸς λόγου πορνείας ποιεῖ αὐτὴν μοιχᾶσθαι, καὶ ὃς ἐὰν ἀπολελυμένην γαμήσῃ μοιχᾶται

5.32. — Ego autem… Jésus veut mettre un terme aux abus honteux que nous avons signalés, et comme ils avaient lieu sous le couvert du « libellus repudii », il supprime totalement cet acte, et par suite le divorce, dans le royaume messianique. Désormais, dit-il, avec ou sans acte de répudiation, il ne sera plus possible aux époux de rompre le lien qui les unit ; toute tentative de ce genre, outre qu’elle serait absolument nulle, serait une source de ruine spirituelle pour plusieurs raisons. — En premier lieu, omnis qui dimiserit… facit eam mœchari, scil. « per alias Juptias quarum potestatem dat divortium », Bengel. Le mariage subsistant toujours, en dépit de la séparation, tout homme qui répudie sa femme est responsable des adultères auxquels il l’expose sciemment, de même que la cause est responsable des effets qu’elle produit. À plus forte raison est-il lui-même directement coupable d’adultère dans le cas où il convolerait à de secondes noces. Jésus omet de relever cette conséquence parce qu’elle était trop évidente. — En second lieu, qui dimissam duxerit, adulterat, parce qu’il entretient des relations illicites avec une personne qui n’a pas cessé, quand même, d’être la femme d’un autre. Par ces paroles, Notre-Seigneur ramène donc le mariage à son institution primitive ; en d’autres termes, il en proclame l’indissolubilité, supprimant la dispense temporaire qui n’avait été accordée aux Juifs par Moïse que « ad duritiam cordis[342] ». — Restent maintenant les mots excepta fornicationis tausa qui ont donné lieu, spécialement entre catholiques et protestants, à une discussion célèbre. Ceux-ci affirment qu’il y a, dans cette sorte de parenthèse, une exception réelle à la règle générale établie par Jésus, c’est-à-dire que, même sous la loi chrétienne, le divorce demeure licite en cas d’adultère de l’un des époux. L’Église Romaine a toujours protesté soit par son enseignement, soit par sa pratique, contre une interprétation aussi fausse et aussi abusive. Vers la fin de sa vie, le Sauveur, répondant à une question insidieuse des Pharisiens, reviendra plus longuement sur l’indissolubilité du mariage, et à ce propos il répétera, presque sans y rien changer, les paroles du ℣. 32[343]. Pour éviter des redites inutiles, nous croyons pouvoir retarder jusque là des explications qui seront alors d’autant mieux à leur place que la décision de Jésus, entourée de développements lumineux, permettra de résoudre plus aisément les difficultés du texte et les objections de nos adversaires. Pour le moment, qu’il suffise de maintenir énergiquement la doctrine de l’Église, en disant avec le saint concile de Trente qui a dirimé infailliblement la question : « Si quis dixerit Ecclesiam errare quum docuit et docet, juxta evangelicam et apostolicam doctrinam, propter adulterium alterius conjuguai matrimonii vinculum non posse dissolvi et utrumque, vel etiam innocentem qui causam adulterio non dedit, non posse altera conjuge vivente aliud matrimonium contrahere, mœcharique eum qui dimissa adultera aliam duxerit et eam quæ dimisso adultero alii nupserit, anathema sit[344] ».

Quatrième exemple, ℣℣. 33-37.

Vous avez encore appris qu'il a été dit aux anciens : Tu ne te parjureras pas, mais tu t'acquitteras envers le Seigneur de tes serments.

Iterum audistis quia dictum est antiquis : Non perjurabis : reddes autem Domino juramenta tua.

Πάλιν ἠκούσατε ὅτι ἐρρέθη τοῖς ἀρχαίοις Οὐκ ἐπιορκήσεις ἀποδώσεις δὲ τῷ κυρίῳ τοὺς ὅρκους σου

5.33. — Iterum, aussi, également. Ici encore, Jésus revient aux institutions théocratiques pour les perfectionner et pour condamner les méprises de la tradition à leur égard. Remontant la série des préceptes du décalogue, il passe de la seconde table à la première, et s’arrête au second commandement qu’il interprète à son tour suivant l’esprit messianique. Les anciens ont maintes fois cherché le motif qui a pu déterminer Notre-Seigneur à revenir brusquement du sixième précepte au second. Peine inutile ; « nec enim ordinem in dicendo servare voluit, sed res dicere ut occurrebant », dit fort bien Maldonat. — Les premiers mots de la citalion, non perjurabis, se trouvent dans l’Exode[345], et au Lévitique[346] ; les suivants, reddes autem…, n’existent nulle part dans le Pentateuque d’une manière textuelle, mais on les rencontre quant au sens en plusieurs endroits[347]. C’est donc une citation libre et collective, mais très exacte. L’expression « reddere juramenta », ἀποδίδωναι τοὺς ὅρκους, a été calquée sur l’hébreu שרם נררים ; elle désigne l’acquittement fidèle de tout ce qui a été promis sous le serment. La tradition pharisaïque avait produit d’étranges abus relativement à ce précepte. On en était venu à faire reposer toute la force du serment sur les mots τῷ κύρίῳ, « par Jéhova », et à prétendre que la plupart des formules qui ne contenaient pas expressément le nom divin n’obligeaient pas en conscience. « Si quis jurat per cœlum, per terram, per solem, non est juramentum[348] ». C’était une raison pour les avoir sans cesse à la bouche et pour les mélanger aux moindres affirmations. Bien plus, même à propos des serments reconnus par tous comme obligatoires, il s’était introduit des principes trés relâchés au moyen desquels il était aisé de se soustraire à l’accomplissement des promesses les plus solennelles[349].

Mais Moi Je vous dis de ne pas jurer du tout : ni par le Ciel, parce que c'est le trône de Dieu ;
ni par la terre, parce qu'elle est l'escabeau de Ses pieds ; ni par Jérusalem, parce que c'est la ville du grand Roi.
Tu ne jureras pas non plus par ta tête, parce que tu ne peux rendre un seul de tes cheveux blanc ou noir.

Ego autem dico vobis, non jurare omnino, neque per cælum, quia thronus Dei est :
neque per terram, quia scabellum est pedum ejus : neque per Jerosolymam, quia civitas est magni regis :
neque per caput tuum juraveris, quia non potes unum capillum album facere, aut nigrum.

ἐγὼ δὲ λέγω ὑμῖν μὴ ὀμόσαι ὅλως· μήτε ἐν τῷ οὐρανῷ ὅτι θρόνος ἐστὶν τοῦ θεοῦ
μήτε ἐν τῇ γῇ ὅτι ὑποπόδιόν ἐστιν τῶν ποδῶν αὐτοῦ μήτε εἰς Ἱεροσόλυμα ὅτι πόλις ἐστὶν τοῦ μεγάλου βασιλέως
μήτε ἐν τῇ κεφαλῇ σου ὀμόσῃς ὅτι οὐ δύνασαι μίαν τρίχα λευκὴν ἢ μέλαιναν ποιῆσαι

5.34-36. — Notre-Seigneur attaque de front et renverse du même coup ces abus sacrilèges. 1° Il interdit le serment à ses disciples dans les circonstances ordinaires, que le nom de Dieu y soit ou n’y soit pas interposé. — Non jurare omnino, ὃλως. Cet adverbe, évidemment, ne doit pas être pris dans un sens absolu, comme si le serment était tout à fait aboli sous la Loi nouvelle. Ce que Jésus veut empêcher, ce sont les serments multipliés et prêtés à tout propos. Jurer, c’est prendre Dieu à témoin ; mais on profanerait son nom et sa véracité, si on en appelait à eux sous le prétexte le plus léger, tandis qu’on les honore lorsqu’il y a quelque grave raison de les invoquer. Il ne faut donc pas urger, comme l’ont fait plusieurs sectes hérétiques, la prescription du Sauveur. Sans entrer dans le détail des cas où le serment est licite, elle se borne à dire : « En général, je vous défends de jurer ». Si elle devait être prise à la lettre, comment expliquerait-on et la conduite de saint Paul qui autorise le serment soit par son enseignement[350], soit par son propre exemple[351], et la conduite de Jésus lui-même qui l’a prêté devant le Sanhédrin[352], et la conduite de l’Église qui l’exige en diverses occasions solennelles ? Telle a toujours été du reste l’interprétation des Pères et des Docteurs. — 2° Tout en continuant de proscrire le serment d’une manière générale, Notre-Seigneur Jésus-Christ montre la validité de certaines formules alors très usitées, mais que l’on croyait sans valeur. — Neque per cœlume, etc. À moins de raisons graves, il ne faut donc jurer, ni par Jéhova, ni par les créatures ; car toute la création appartenant au Seigneur, un serment qui s’appuie sur quelqu’un des êtres qui la composent implique finalement un appel au Créateur souverain. — Au lieu de « jurare per » le grec porte « jurare in » (ὀμόσαι ἐν) bien qu’il soit plus conforme l’usage classique de construire le verbe ὀμνύω avec l’accusatif[353], ou avec le génitif précédé de κατὰ[354]. C’est une imitation de l’hébreu נשבע ב. Voici quelques échantillons de ce genre de serment, extraits des livres rabbiniques. « Per cœlum, res ita se habet[355] » ; « per cœlum, in memoriam revocasti mihi…[356] », etc. — Quia thronus. À chaque formule qu’il allègue, Jésus ajoute le motif qui la rend identique à l’invocation du nom de Jéhova. Jurer par Dieu ou par des objets qui ont avec lui les relations les plus intimes, qui sont ses représentants visibles, n’est-ce pas une seule et même chose ? Les expressions figurées « trône de Dieu, escabeau de ses pieds » sont des réminiscences bibliques dont l’intelligence est facile [357]. — Jérusalem est appelée civitas magni regis parce que le Seigneur, qui y avait pour ainsi dire fixé sa résidence en la choisissant pour être la capitale du gouvernement théocratique[358], était le Roi par excellence ou le Roi des rois[359]. — Neque per caput tuum juraveris. Les Romains le faisaient aussi bien que les Juifs : « Per caput hoc juro[360] » ; « Jura mihi per vitam capitis tui[361] » ; mais à l’avenir on devra cesser de tenir ce langage. — Quia non potes… Dieu seul est assez puissant pour changer d’une manière indélébile la couleur de nos cheveux ; jurer par notre tête, c’est donc pareillement jurer par Lui, puisque nous n’avons pas le moindre pouvoir sur elle.

Mais que votre langage soit : Oui, oui ; Non, non ; car ce qu'on y ajoute vient du mal.

Sit autem sermo vester, est, est : non, non : quod autem his abundantius est, a malo est.

ἔστω δὲ ὁ λόγος ὑμῶν ναὶ ναί οὒ οὔ· τὸ δὲ περισσὸν τούτων ἐκ τοῦ πονηροῦ ἐστιν

5.37. — Après l’exemple de ce qu’on ne doit pas faire, vient celui du langage qu’on devra tenir désormais. Sit autem sermo vester… « Je trouve cet endroit un des plus touchants de la doctrine chrétienne ; parce que le Fils de Dieu y rétablit la plus aimable de toutes les vertus, qui est la sincérité[362] ». — Est, est ; non, non ; cf. Jc 5.42 ; c’est le לא לא ,הן חן des Rabbins. Tel est donc le serment des chrétiens : le disciple de Jésus doit exprimer la simple vérité sous la forme la plus simple possible. Avoir un oui sur les lèvres quand on a oui dans le cœur, dire non quand on pense non ; voilà l’idéal qu’il est, certes, bien facile d’atteindre et dont la réalisation universelle supprimerait à l’instant tous les serments. En effet, si, dans un monde de péché et de mensonge, le serment est parfois nécessaire pour donner des garanties aux relations sociales, dans le royaume des cieux qui est un monde de sainteté et de vérité il devient tout-à-fait inutile, une assertion sincère devant suffire. « Evangelica veritas non recipit juramentum, quum omnis sermo fidelis pro jurejurando sit », saint Jérôme. — Quod autem his abundantius est ; ce qui va au-delà de « est, est, non non ». — A malo est, en grec ἐκ τοῦ πονηροῦ. Le genre de « malo » et de πονηροῦ est incertain. Peu importe, du reste ; au masculin ces mots désigneront le démon, ἐκ τοῦ διαβόλου[363] ; au neutre, ils figureront le mal considéré dans son essence ; c’est le même sens dans les deux cas. Tout ce qui dépasse la simple affirmation ou la simple négation provient donc de la dureté des cœurs, de la malice, de l’esprit de fourberie, du démon. N’est-ce pas une raison plus que suffisante pour éviter totalement le serment dans nos rapports habituels avec nos frères, et pour ne l’employer qu’avec circonspection quand il sera une nécessité pour nous ? Remarquons bien que Jésus-Christ ne dit pas « malum est », mais « a malo », car le serment est en soi une chose sainte, qui honore Dieu en proclamant sa véracité infinie et sa science universelle.

Cinquième exemple, ℣℣. 38-42.

Vous avez appris qu'il a été dit : Oeil pour oeil, et dent pour dent.

Audistis quia dictum est : Oculum pro oculo, et dentem pro dente.

Ἠκούσατε ὅτι ἐρρέθη Ὀφθαλμὸν ἀντὶ ὀφθαλμοῦ καὶ ὀδόντα ἀντὶ ὀδόντος

5.38. — Audistis… C’est toujours la même méthode : Jésus cite le texte de la Loi en faisant allusion au sens étroit qu’on lui donnait alors, puis il l’interprète selon l’esprit du Christianisme. — Oculum pro oculo… (sous-entendu « reddet » ou « exiges »). Il s’agit, dans ce cinquième exemple, de ce qu’on appelait le « jus talionis » ou plus simplement le talion. Moïse en avait parlé à différentes reprises ; il était même entré à ce sujet dans des détails nombreux et précis[364]. Notre-Seigneur se borne à mentionner la substance de la Loi. Il s’en faut beaucoup que ce droit du talion soit une institution exclusivement juive ; on le trouve au contraire à la base de tous les codes criminels. Les Douze Tables romaines le contiennent en propres termes : « Si membrum rupit, ni cum eo pacit, talio esto ». Malgré l’air de cruauté qu’il porte extérieurement, c’était en réalité une règle pleine de sagesse, qui proportionnait le châtiment au méfait, en établissant ce principe d’une justice inattaquable qu’il y aurait parité entre l’offense et la réparation. Du reste, il n’était nullement abandonné, dans la pratique, à l’initiative privée ; les juges seuls avaient le pouvoir d’en faire l’application, et ils ne prenaient pas toujours à la lettre les paroles au décret : le plus souvent ils se contentaient d’infliger une pénalité regardée d’après l’opinion générale comme équivalente au dommage, par exemple, telle amende, tel emprisonnement, etc.

Mais Moi Je vous dis de ne point résister au méchant ; mais si quelqu'un t'a frappé sur ta joue droite, présente-lui encore l'autre.

Ego autem dico vobis, non resistere malo : sed si quis te percusserit in dexteram maxillam tuam, præbe illi et alteram :

ἐγὼ δὲ λέγω ὑμῖν μὴ ἀντιστῆναι τῷ πονηρῷ· ἀλλ' ὅστις σε ῥαπίσει ἐπί τὴν δεξιὰν σου σιαγόνα στρέψον αὐτῷ καὶ τὴν ἄλλην·

5.39. — Malgré ses avantages réels, le talion avait pourtant le grave inconvénient d’attiser dans les cœurs l’esprit de vengeance ; c’est pourquoi le Christ l’abolit d’une manière générale dans son royaume, de même qu’il vient d’abolir le serment, et, par là, bien loin de contredire la Loi mosaïque qui avait dû tolérer ces choses, il la développe au contraire et la perfectionne à la manière que nous avons indiquée. — Non resistere malo ; cette fois, « malo » ne désigne ni le démon, ni le mal en général, mais tout homme méchant qui nous nuit, comme il appert par le contexte : « si quis…, ei qui…, quicumque… » Ne pas se venger, pardonner volontiers les injures, tout souffrir de tout le monde sans jamais faire souffrir personne, c’est ce que Jésus-Christ recommande ici fortement à ses disciples. Mais prenons garde en nous attachant trop strictement à la lettre de ses paroles, d’en fausser à la façon des Pharisiens le véritable sens. Le Messie n’enjoint rien d’absurde à ses sujets ; il n’interdit nullement la légitime défense, il laisse intacts nos droits naturels et civils, il maintient à la société le « jus gladii » à l’égard des malfaiteurs. Sa pensée, telle qu’elle se dégage clairement de cette ligne et des suivantes, revient simplement à dire : Évitez la vengeance ; autant que vous le pourrez, pratiquez la douceur et la longanimité. Au lieu du « Retribue illis », de vos pères, dites comme moi : « Parce illis, nesciunt enim quid faciunt ». On peut ajouter encore que le divin Maître expose ce qui devrait avoir lieu dans une communauté chrétienne qui suivrait dans toute leur perfection les règles du Christianisme ; là du moins, chaque membre étant juste et saint, l’accomplissement littéral ne présenterait aucune difficulté. Mais pour un royaume des deux où l’ivraie se trouve en si grande quantité mélangée au froment[365], Jésus prescrit plutôt une disposition générale de la volonté que la pratique rigoureuse des détails auxquels il s’arrête[366]. — Après avoir montré la contradiction qui existe entre la Loi nouvelle et l’amour de la vengeance, Jésus-Christ commente, au moyen de quatre traits puisés dans le cours ordinaire de la vie, le grand principe qu’il a énoncé. — Si quis te percusserit… C’est le premier trait ; il est relatif aux violences corporelles, aux voies de fait que le chrétien peut avoir quelquefois à subir, et qui sont symbolisées ici par le soufflet, cet outrage regardé partout et toujours comme l’un des plus infamants. Que faire donc, quand on est traité de la sorte ? — Prœbe illi et alteram. « Christiana et elegans antithesis », Maldonat. En effet, c’est vraiment le talion au rebours. La Loi juive disait : « Œil pour œil » ; la Loi chrétienne dit aussi : « Joue pour joue », mais dans un autre sens. Et pourtant qu’a fait saint Paul rudement frappé par ordre du grand-prêtre[367] ? Qu’a fait Jésus lui-même lorsqu’il fut injustement souffleté par un valet du Sanhédrin[368] ? Ni l’un ni l’autre ils n’ont tendu l’autre joue, l’un et l’autre ils ont protesté contre cet odieux traitement. Encore une fois, c’est donc à l’esprit du précepte qu’il faut se conformer plutôt qu’à la lettre, et nous nous y conformerons pleinement en imitant les sentiments de patience du Sauveur, « qui quum malediceretur non maledicebat, quum pateretur non comminabatur[369] ».

Et si quelqu'un veut t'appeler en jugement pour te prendre ta tunique, abandonne-lui encore ton manteau.

et ei, qui vult tecum judicio contendere, et tunicam tuam tollere, dimitte ei et pallium :

καὶ τῷ θέλοντί σοι κριθῆναι καὶ τὸν χιτῶνά σου λαβεῖν ἄφες αὐτῷ καὶ τὸ ἱμάτιον·

5.40. — Et ei qui vult… C’est le second trait, qui est tiré des procès, des querelles judiciaires. Plutôt y mettre du sien, en être pour ses frais, que de se laisser entraîner à des contestations qui sont la ruine de la charité fraternelle ; telle est sans figure la pensée du Sauveur dans ce verset. — Tunicam, en grec χίτων, en hébreu כתנט, ketoneth, sorte de vêtement intérieur (« camisiam », saint Jérôme) fait en lin ou en coton et que l’on portait « super nudo »[370]. — Tollere ; cet effet n’aura lieu qu’après la sentence du juge, puisque le cas suppose clairement un procès en regie, « judicio contendere ». — Et pallium ; c’était la שמלה, sim’lah, grande pièce d’étoffe dans laquelle on se drapait durant le jour comme dans un manteau et qui servait la nuit de couverture. Souvent les pauvres n’avaient pas d’autre vêtement. Outre que le pallium était plus indispensable que la tunique, il était aussi d’un prix plus élevé, à cause de son ampleur. — Cicéron émet une pensée parallèle à celle de Jésus : « Est non modo liberale paullum nonnunquam cedere de jure suo, sed interdum etiam fructuosum[371] ».

Et si quelqu'un veut te contraindre de faire mille pas, va avec lui pendant deux autres mille.

et quicumque te angariaverit mille passus, vade cum illo et alia duo.

καὶ ὅστις σε ἀγγαρεύσει μίλιον ἕν ὕπαγε μετ' αὐτοῦ δύο

5.41. — Et quicumque… Troisième trait, emprunté aux corvées ou aux services corporels que les anciennes législations savaient déjà imposer aux citoyens. Ici Jésus mentionne une corvée spéciale, parfois bien dure et qui faisait souvent jeter les hauts cris. — Angariaverit. Le mot, comme la chose, est d’origine persane. Cyrus ayant institué la poste dans son vaste empire, autorisa les courriers d’état à prendre à leur service, de gré ou de force, sur tout leur parcours, hommes, chevaux, voitures et vaisseaux au besoin. Ce genre de réquisition, durement pratiqué, fut nommé « ankarié » ou « angharié », c’est-à-dire contribution qui n’est pas salariée[372]. Les conquérants Grecs et Romains trouvèrent ce système trop avantageux pour ne pas le conserver et même le développer autant qu’ils purent[373]. Le nom resta le même ; à part la désinence qui fut légèrement modifiée d’après les exigences grammaticales du grec et du latin. — Mille passus. C’était, chez les Romains, de même que nos mille mètres, l’unité de mesure pour les grandes distances. Chaque mille était marqué, du moins le long des principale routes, par une pierre milliaire, « milliarium ». Depuis la conquête, on comptait aussi par milles dans la Palestine. — Vade cum illo… C’est toujours la même exhortation à une charité condescendante qui se soumet bonnement, toutes les fois qu’il n’y a pas déraison à le faire, aux exigences les plus désagréables.

Donne à celui qui te demande, et si quelqu'un veut emprunter de toi ne te détourne pas.

Qui petit a te, da ei : et volenti mutuari a te, ne avertaris.

τῷ αἰτοῦντί σε δίδου· καὶ τὸν θέλοντα ἀπὸ σοῦ δανείσασθαι μὴ ἀποστραφῇς

5.42. — Qui petit a te… Ce quatrième et dernier trait condamne l’égoïsme qui n’aime ni à donner, ni à prêter, et recommande la compassion la plus généreuse envers tous ceux qui sont dans le besoin. — Da ei, quel que soit l’objet, quelle que soit l’importunité de la demande, mais toujours bien entendu dans les limites prescrites par la sagesse et la prudence. — Mutuari : Jésus-Christ parle évidemment d’un prêt gratuit. — L’expression suivante, ne avertaris, est pleine de vie ; elle rappelle à merveille le brusque mouvement par lequel on échappe aux requêtes ennuyeuses. Un bon chrétien ne doit pas se détourner, il faut qu’il demeure ferme et qu’il accède aux désirs du suppliant. — Le lecteur aura sans doute remarqué la gradation descendante suivie par le divin Maître dans ces quatre traits : on va constamment du plus difficile au plus facile.

Sixième exemple, ℣℣. 43-47.

Vous avez appris qu'il a été dit : Tu aimeras ton prochain, et tu haïras ton ennemi.

Audistis quia dictum est : Diliges proximum tuum, et odio habebis inimicum tuum.

Ἠκούσατε ὅτι ἐρρέθη Ἀγαπήσεις τὸν πλησίον σου καὶ μισήσεις τὸν ἐχθρόν σου

5.43. — Diliges proximum tuum. Cette première partie de la citation est empruntée à la lettre même de la Loi[374]. L’expression לרעך, que la Vulgate a traduite d’une manière un peu servile par « amicum tuum », désigne plutôt en cet endroit le prochain en général, soit qu’il appartînt à la nation juive, soit même qu’il fut étranger[375]. — Quant aux paroles suivantes, et odio habebis…, elles ne se rencontrent nulle part dans la Thora ; les Pharisiens s’étaient permis de les ajouter au texte qui précède comme un corollaire très naturel, croyaient-ils, tandis que ce n’était, selon la réflexion justement indignée de Bengel[376], qu’une détestable glose. Ce n’est pas tout : le mot רעך étant devenu pour eux synonyme d’Israélite, ils en étaient venus jusqu’à ranger tous les non-juifs, c’est-à-dire les païens sans exception, dans la catégorie des ennemis. « Ne témoigne au païen ni bienveillance ni pitié[377] », dit R. Isaac. « Nous n’avons pas le droit, enseigne Maimonides résumant la tradition sur ce point, de tuer les païens avec lesquels nous ne sommes point en guerre ; mais il est défendu de les secourir quand ils sont en danger de mort », etc. Ainsi se forma peu à peu, chez la nation choisie, un « odium generis humani » parfaitement avoué et que ses adversaires lui reprochent aussi bien que ses amis. On connaît le mot de Tacite : « Apud eos fides obstinata, misericordia in promptu, sed adversus omnes alios hostile odium[378] ». Aman appelle de même les Juifs ἔθνος ἐχθρὸν πᾶσιν ἀνθρώποις[379]. Et saint Paul, si dévoué à ses corréligionnaires, ne dit-il pas d’eux très ouvertement que « Deo non placent et omnibus hominibus adversantur[380] » ?

Mais Moi Je vous dis : Aimez vos ennemis, faites du bien à ceux qui vous haïssent, et priez pour ceux qui vous persécutent et qui vous calomnient ;

Ego autem dico vobis : diligite inimicos vestros, benefacite his qui oderunt vos, et orate pro persequentibus et calumniantibus vos :

ἐγὼ δὲ λέγω ὑμῖν ἀγαπᾶτε τοὺς ἐχθροὺς ὑμῶν εὐλογειτε τοὺς καταρωμένους ὑμᾶς καλῶς ποιεῖτε τοὺς μισοῦντας ὑμᾶς, καὶ προσεύχεσθε ὑπὲρ τῶν ἐπηρεαζόντων ὑμᾶς, καὶ διωκόντων ὑμᾶς,

5.44. — Ego autem… Il n’y a qu’un instant, c’est en quelque sorte la charité passive à l’égard du prochain que Jésus-Christ avait recommandée ; il exhorte maintenant à l’amour actif, qui prend les devants pour faire le bien. — Diligite inimicos vestros. Sublime contraste ! Ennemi et haine vont ensemble ; Jésus détruit cette antique et triste association, pour dire: « Aimez même vos ennemis ». Remarquons pourtant la délicatesse de son langage ; il ne dit pas φιλεῖτε, « amate », aimez-les comme on aime ses amis, mais ἄγαπᾶτε, « diligite », ayez pour eux un amour de volonté, de charité, ce qui est beaucoup plus facile, ce qui même est souvent seul possible[381]. — Benefacite his qui oderunt vos. Des sentiments, le Sauveur passe par une gradation très naturelle aux paroles et aux actes. 1° Aux paroles, sinon d’après la Vulgate, du moins d’après la Recepta grecque qui, à la suite des mots « Aimez vos ennemis », ajoute avec plusieurs manuscrits, plusieurs traductions anciennes et quelques Pères : εὐλογεῖτε τοὺς καταρωμένους ὑμᾶς, bénissez ceux qui vous maudissent. C’est la première opération de l’amour sincère : aux malédictions il oppose des souhaits de bonheur. 2° Aux actes, qui sont de deux sortes : a. les œuvres de bonté, les bienfaits quel que soit leur nom devenant la revanche chrétienne des mauvais traitements, « benefacite… » ; b. la prière adressée avec ferveur au Père céleste pour ceux qui nous haïssent, orate, etc. Telles sont les manifestations de l’amour en face des manifestations de la haine. Le paganisme les avait pressenties ; il les a plus d’une fois admirées par ses grands philosophes, mais il en est resté à la théorie, parce qu’il était incapable de procurer la grâce sans laquelle ces choses sont tout à fait impossibles : le Christianisme les pratique tous les jours à la suite de son divin Fondateur[382].

afin que vous soyez les enfants de votre Père qui est dans les Cieux, qui fait lever Son soleil sur les bons et sur les méchants, et qui fait pleuvoir sur les justes et sur les injustes.

ut sitis filii Patris vestri, qui in cælis est : qui solem suum oriri facit super bonos et malos : et pluit super justos et injustos.

ὅπως γένησθε υἱοὶ τοῦ πατρὸς ὑμῶν τοῦ ἐν οὐρανοῖς ὅτι τὸν ἥλιον αὐτοῦ ἀνατέλλει ἐπὶ πονηροὺς καὶ ἀγαθοὺς καὶ βρέχει ἐπὶ δικαίους καὶ ἀδίκους

5.45. — Ut sitis filii Patris vestri… Excellent motif d’encouragement à un acte qui est si difficile en lui-même. L’enfant prend son père pour modèle ; le chrétien imite le Seigneur dont il est le fils adoptif. Si Dieu aime tous les hommes, leur fait du bien à tous, même quand ils le haïssent, il faut que le chrétien tienne une conduite semblable ; autrement il agirait en fils dégénéré. Plus il aime ses frères, les méchants comme les bons, plus il est enfant de Dieu. — Qui oriri facit… On rencontre une pensée analogue dans Sénèque : « Si deos imitaris, da et ingratis beneficia ; nam et sceleratis sol oritur, et piratis patent maria[383] ». La bonté de Dieu à l’égard de ses ennemis est démontrée, dans le philosophe païen comme dans l’Évangile, par deux faits empruntés à l’expérience populaire et universelle. Donc, si d’une part le Seigneur haït le mal et nous ordonne de le haïr[384], d’autre part il est bon, même pour ses ennemis, et il nous prescrit d’en faire autant envers les nôtres.

Car si vous aimez ceux qui vous aiment, quelle récompense aurez-vous ? Les publicains ne le font-ils pas aussi ?
Et si vous ne saluez que vos frères, que faites-vous d'extraordinaire ? Les païens ne le font-ils pas aussi ?

Si enim diligitis eos qui vos diligunt, quam mercedem habebitis ? nonne et publicani hoc faciunt ?
Et si salutaveritis fratres vestros tantum, quid amplius facitis ? nonne et ethnici hoc faciunt ?

ἐὰν γὰρ ἀγαπήσητε τοὺς ἀγαπῶντας ὑμᾶς τίνα μισθὸν ἔχετε οὐχὶ καὶ οἱ τελῶναι τὸ αὐτὸ ποιοῦσιν
καὶ ἐὰν ἀσπάσησθε τοὺς ἀδελφοὺς ὑμῶν μόνον τί περισσὸν ποιεῖτε οὐχὶ καὶ οἱ τελῶναι οὕτως ποιοῦσιν

5.46-47. — Autre motif pressant : la fidélité à cette injonction du Sauveur sera grandement récompensée, mais ceux qui n’aiment que leurs amis n’ont rien à espérer de Dieu. Au lieu d’exprimer sèchement cette idée, Jésus-Christ la rend frappante par le tour rapide qu’il lui communique et par la double comparaison qu’il y mêle. — Si enim diligitis… Aimer seulement ceux qui nous aiment, est-ce de la charité chrétienne ? Non, c’est plutôt de l’égoïsme, de l’amour-propre dissimulé. « Amor, dit Dante en son magnifique langage, che a nullo amato amor perdona[385] ». Aussi, quam mercedem habebitis ? une récompense humaine peut-être, une part plus grande à l’affection de vos amis, mais, rien du ciel pour lequel vous n’avez rien fait. — Nonne et publicani hoc faciunt ? Même les publicains font cela ! Quelle force dans ce « et publicani » ! Quelques détails historiques sont nécessaires pour bien saisir l’argumentation de Jésus. On nommait publicains les employés chargés de prélever les impôts dans les pays annexés à l’empire romain. C’étaient tout d’abord des nobles ou chevaliers qui, moyennant une annuité considérable qu’ils payaient à l’Etat, se chargeaient à leurs risques et périls de recouvrer la somme avancée par eux, grossie bien entendu d’intérêts considérables, car toute liberté ou peu s’en faut leur était laissée à cet égard. Toutefois cette dénomination servait plus communément à désigner non pas ces percepteurs en grand dont la principale fonction consistait à encaisser l’excédant toujours certain des recettes, mais leurs nombreux agents qui traitaient directement avec les contribuables. Ces employés inférieurs, désireux de s’enrichir comme leurs chefs, réclamaient plus encore que ceux-ci n’avaient exigé[386], et se conduisaient en général avec une brutalité révoltante. C’était, on le voit, la concussion pratiquée sur toute la ligne, avec les abus les plus criants tolérés par les proconsuls. On comprend la haine que les pauvres provinciaux avaient dû concevoir pour les tyrans qui les dépouillaient avec une telle injustice. La classe des publicains, honnie chez les Grecs, l’était doublement chez les Juifs, aux yeux desquels elle avait en outre le tort impardonnable de servir les Romains, ces puissants ennemis de la cause théocratique. Aussi le Talmud affecte-t-il de la ranger parmi celles des voleurs et des assassins ; il prétend même que le repentir, et par suite le salut des publicains, sont des choses impossibles. Le bon Jésus lui-même parlant d’eux, soit selon leur malice réelle, soit en conformité avec les idées de ses compatriotes, les associe plus d’une fois à ce qu’il y a de pire dans la société[387]. Il mentionne donc ici leurs noms pour montrer qu’il y a bien peu de mérite à faire une chose qu’eux-mêmes, hommes violents, brutaux, savent faire. — Et si salutaveritis fratres… La salutation avait lieu chez les Juifs, et a encore lieu aujourd’hui chez les Arabes, au moyen du mot שלום, « paix », adressé à ceux que l’on rencontre. Les Israëlites ne saluaient jamais les Gentils, de même que les Mahométans évitent actuellement de témoigner cet acte de déférence aux chrétiens. — Quid amplius facitis ? En quoi excellez-vous ? quelle est votre supériorité sur le reste des hommes, puisque et ethnici hoc faciunt ? Les païens sont signalés ici au point de vue israëlite, comme les publicains un peu plus haut. Ces deux exemples concrétisés contenaient pour les auditeurs de Jésus un « a fortiori » très énergique.

Conclusion, ℣. 48.

Soyez donc parfaits, vous, comme votre Père céleste est parfait.

Estote ergo vos perfecti, sicut et Pater vester cælestis perfectus est.

Ἔσεσθε οὖν ὑμεῖς τέλειοι ὡσπερ ὁ πατὴρ ὑμῶν ὁ ἐν τοῖς οὐρανοῖς τέλειός ἐστιν

5.48. — Estote ergo. Dans ce verset, qui termine admirablement la comparaison que Notre-Seigneur vient d’établir entre l’Ancien Testament et le Nouveau, nous trouvons le premier des trois grands principes de moralité que renferme le Discours sur la Montagne[388] C’est un idéal supérieur, qui nous inspire sans cesse un nouvel élan et qui est par cela même très apte à nous conduire au but voulu par le Christ ; « sic currite, ut comprehendatis[389] », ajoutera l’Apôtre saint Paul, tout en étant forcé de reconnaître qu’il n’avait pas encore atteint lui-même ce sublime sommet[390]. — Estote, en grec ἔσεσθε au futur, mais avec le sens bien manifeste de l’impératif. — Ergo, car c’est une conclusion très logique de tous les ordres qui précèdent et plus particulièrement du dernier, ℣℣. 44-47, ou du moins de leur fidèle accomplissement. — Vos : ce « vous » est emphatique ; vous, mes disciples, par opposition aux Scribes et aux Pharisiens. — perfecti, des hommes tout à fait saints, en qui il ne reste plus rien à réformer parce qu’ils sont vraiment complets. — Sicut « non æqualitatem, sed qualitatem similitudinemque declarat », Maldonat, et n’est-ce pas assez pour notre faiblesse et notre misère ? — Pater vester cœlestis perfectus est. Abîme insondable, océan sans bornes qu’il faut adorer, tout en essayant de nous en rapprocher. — Terminons cette partie par un mot de Cicéron qui semble la résumer tout entière : « Animum vincere, iracundiam cohibere…, adversarium… non modo extollere jacentem sed etiam amplificare ejus pristinam dignitatem : hæc qui faciat, non ego eum cum summis viris comparo, sed simillimum Deo judico[391] ».

δ. Droits et obligations des sujets du royaume messianique, vi.1-vii.23.

Les droits des disciples de Jésus n’apparaissent guère ici que d’une maniéré incidente, à part le droit de pétition qui reçoit quelques développements, Mt 7.7-11 ; c’est surtout de leurs devoirs qu’il est question dans le Discours sur la Montagne. Le Christ indique tout d’abord à ses nouveaux sujets ce qu’il exigera d’eux, se réservant de détailler plus tard la magnificence des biens qu’il leur accordera en récompense. N’a-t-il pas déjà mentionné le ciel qu’il leur destine pour patrie, et le droit au ciel ne comprend-il pas toutes choses ? — Les règles qu’il trace dans cette grande section concernent les principaux devoirs de la vie religieuse et la pureté d’intention avec laquelle on doit les accomplir, Mt 6.1-18 ; 2. les richesses et la propriété, Mt 6.19-34 ; 3. quelques obligations réciproques des chrétiens, Mt 7.1-6 ; 4. le droit de pétition, Mt 7.7-12 ; 5. plusieurs difficultés sérieuses qu’on rencontre sur le chemin du ciel, Mt 7.13-23.

1. Pureté d’intention avec laquelle on doit pratiquer la vertu dans le royaume messianique, 1-18.

Le parallèle établi entre les lois théocratiques mal comprises et leur perfectionnement dans l’Église chrétienne a rompu jusqu’à un certain point le fil du discours ; Jésus reprend maintenant la série régulière de ses pensées, rattachant ce qu’il va dire au ℣. 20 du chap. v. Il émet d’abord un principe général qu’il commente ensuite et développe par trois applications pratiques.

Principe général, ℣. 1.

Gardez-vous de faire vos oeuvres de justice devant les hommes pour en être vus ; autrement, vous n'aurez pas de récompense auprès de votre Père qui est dans les Cieux.

Attendite ne justitiam vestram faciatis coram hominibus, ut videamini ab eis : alioquin mercedem non habebitis apud Patrem vestrum qui in cælis est.

Προσέχετε τὴν ἐλεημοσύνην ὑμῶν μὴ ποιεῖν ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων πρὸς τὸ θεαθῆναι αὐτοῖς· εἰ δὲ μήγε, μισθὸν οὐκ ἔχετε παρὰ τῷ πατρὶ ὑμῶν τῷ ἐν τοῖς οὐρανοῖς

6.1. — Attendite, en grec προσέχετε scil. τὸν νοῦν, par conséquent « animadvertite », ou mieux « cavete ». C’est un avertissement de la dernière gravité que Jésus se propose de donner à ses auditeurs ; aussi les excite-t-il à une grande vigilance dans leur conduite : l’adversaire spirituel contre lequel il veut les mettre en garde est si dangereux, si subtil ! il se glisse si habilement jusque dans les âmes les plus saintes ! Donc, prenez garde ! — Ne justitiam vestram… Il existe ici dans la « Recepta » grecque une variante considérable, car on y lit ἐλεημοσύνην au lieu du mot δικαιοσύνην, auquel on devrait s’attendre d’après la Vulgate. Chacune de ces leçons est favorisée par un certain nombre d’anciens témoins dont l’autorité se contrebalance à peu près. Mais si l’évidence externe fait défaut, on peut se rabattre sur la preuve intrinsèque qui donne gain de cause à la version latine et aux manuscrits grecs qui l’appuient. « Eleemosynam » ne dirait presque rien dans ce premier verset, car alors on aurait deux fois de suite la répétition de la même pensée, cf. ℣. 2 ; « justitiam » est au contraire très expressif par sa généralité, et transforme le ℣. 1 en un titre qui domine le paragraphe entier des bonnes œuvres, dont Jésus-Christ va parler pendant quelques instants. Aussi les critiques les plus sérieux sont-ils d’accord pour admettre que ἐλεημοσύνην n’est qu’une glose bien intentionnée sans doute, mais peu intelligente, et pour rétablir δικαιοσύνην dans le texte. Le sens de « justitia » est tout à fait le même qu’au chap. précédent, ℣. 20 ; il représente la sainteté, la vertu en général. Associé au verbe faciatis par imitation de la très ancienne tournure hébraïque עשית עדקת[392], et ailleurs, il équivaut à l’expression plus latine « suæ virtutis specimina dare »[393]. — Coram hominibus : ce n’est point sur ces deux mots que porte l’avertissement « attendite » ; Jésus se contredirait lui-même[394], il contredirait aussi la nature des choses s’il voulait empêcher les bonnes œuvres de se manifester au dehors. Ce qu’il interdit, c’est le bien fait par ostentation, le bien directement accompli en vue d’attirer les regards des hommes. — Ut videamini ab eis. « Ut », qui signifiait plus haut[395], « de telle sorte que », reprend en ce passage le sens plus ordinaire de « pour que, afin que ». Là il indiquait une conséquence naturelle de l’acte, tout en supposant que l’agent se proposait une fin distincte de cette conséquence, « et glorificent… » ; actuellement il indique le but réel, l’intention intime de l’agent. Autre chose est donc de faire simplement, sans scrupule, le bien devant les hommes pour la plus grande gloire de Dieu, autre chose de montrer au public ses actes de prétendue vertu par esprit de vaine gloire et d’amour-propre. « Sic autem, dit saint Grégoire-le-Grand cherchant à concilier ces deux passages, sit opus in publico, quatenus intentio maneat in occulto ; ut et de bono opere proximis præbeamus exemplum, et tamen per intentionem qua Deo soli piacere quærimus, semper optemus secretum[396] ». Notons l’expression grecque θεαθῆναι qui dit beaucoup plus que le simple « videri » de la Vulgate. Ces orgueilleux n’ont qu’une sainteté de théâtre ! Au contraire, disait le prince des orateurs latins, « mihi quidem laudabiliora videntur omnia quæ sine venditatione et sine populo teste fiunt ; nullum theatrum virtuti conscientia majus est[397] ». La vanité, ce grand voleur de mérites, tel est l’ennemi que Jésus nous recommande de combattre activement. — Et pourquoi devons-nous le combattre et le vaincre ? Alioquin mercedem non habebitis. Le grec emploie le temps présent οὐκ ἔχετε, « non habetis » : la récompense est déjà toute prête dans le ciel appartenant d’avance à ceux auxquels elle est destinée. — « Alioquin », εἰ δὲ μήγε ; littéralement « sin minus quidem, ceteroquin quidem ». — Apud Patrem vestrum… Dieu ne doit rien et ne donne rien à ceux qui n’ont rien fait pour lui : c’est la stricte justice.

Applications pratiques, ℣℣. 2-18.

« Justitiam generaliter nominavit, deinde particulariter exsequitur[398] ». C’est aux trois principaux devoirs de la vie religieuse, l’aumône, la prière et le jeûne, ces trois formes sous lesquelles elle aime tant à se manifester dans tous les temps et chez tous les peuples[399], que Jésus-Christ applique en détail le grand principe qu’il vient de poser. Dans chacun de ces actes, dit-il, il faut pratiquer l’exquise pureté d’intention que je vous prêche. Il avait ses raisons d’insister fortement là-dessus. Les Pharisiens n’avaient pas seulement corrompu la doctrine, ils avaient pareillement gâté la piété, la transformant en une oeuvre d’ostentation et d’hypocrisie. Après les avoir poursuivis sur le terrain de la théorie, Jésus les poursuit de même sur celui de la pratique, afin de ruiner de plus en plus leur esprit pervers et d’en éloigner de plus en plus ses disciples.

L’aumône, ℣℣. 2-4.

Lors donc que tu fais l'aumône, ne sonne pas de la trompette devant toi, comme font les hypocrites dans les synagogues et dans les rues, pour être honorés des hommes. En vérité, Je vous le dis, ils ont reçu leur récompense.

Cum ergo facis eleemosynam, noli tuba canere ante te, sicut hypocritæ faciunt in synagogis, et in vicis, ut honorificentur ab hominibus. Amen dico vobis, receperunt mercedem suam.

Ὅταν οὖν ποιῇς ἐλεημοσύνην μὴ σαλπίσῃς ἔμπροσθέν σου ὥσπερ οἱ ὑποκριταὶ ποιοῦσιν ἐν ταῖς συναγωγαῖς καὶ ἐν ταῖς ῥύμαις ὅπως δοξασθῶσιν ὑπὸ τῶν ἀνθρώπων· ἀμὴν λέγω ὑμῖν ἀπέχουσιν τὸν μισθὸν αὐτῶν

6.2. — Quum ergo…, puisqu’il en est vraiment ainsi, puisqu’il n’y a pas de récompense céleste à espérer quand on n’est vertueux que pour soi. — Eleemosynam. L’aumône, cet important devoir de la vie religieuse à l’égard du prochain, ce devoir qui est si fréquemment et si fortement inculqué à chaque page de l’Ancien Testament, à chaque page du Talmud, appelait des premiers l’attention du Messie. Jésus indique dans ce verset la manière dont on ne doit pas l’accomplir. — Noli tuba canere. Faut-il prendre ces mots à la lettre, ainsi que l’ont fait de nombreux commentateurs, et croire que les Pharisiens avaient réellement coutume de faire annoncer leurs aumônes à son de trompe, comme des charlatans qui veulent attirer au loin l’attention ? En soi cette opinion n’a rien d’improbable, car nous verrons l’école pharisaïque inventer des pratiques plus absurdes et plus immorales ; néanmoins, comme il n’existe dans les écrits juifs aucune trace de cette manière de faire[400], il vaut peut-être mieux admettre à la suite de saint Jean Chrysostôme et de la plupart des exégètes que c’est là seulement une métaphore énergique, choisie à dessein par Notre-Seigneur pour peindre au vif la manière bruyante avec laquelle certaines gens faisaient l’aumône. « Hoc dicit, non quod illi tubas haberent, sed ut magnam insaniam ostendat, hac metaphora illos deridet et traducit[401] ». Cette figure existe du reste dans presque toutes les langues : au σαλπίζω des Grecs correspondent le « strombettare » italien, le « ausposaunen » allemand, le « to trompet » anglais, etc. Comp. la phrase cicéronienne : « te buccinatorem fore existimationis meæ[402] ». — Ante te : avec ironie ; devant loi, ce saint homme, ce bienfaiteur généreux de l’humanité. — Sicut hypocritœ faciunt. Un hypocrite est un homme qui « répond », mais sur la scène, affublé d’un masque (ὑποκρίνεσθαι, voir les lexiques), en jouant par conséquent un rôle qui n’est pas proprement le sien : de là le sens odieux qu’a pris peu à peu cette expression. On devine que c’est aux Pharisiens que Jésus l’applique en cet endroit, quoiqu’il ne les nomme pas directement ; plus tard, il ne se gênera point pour la leur jeter en plein visage. — In synagogis : là comme dans nos églises on faisait des quêtes au profit des pauvres ; ou bien les mendiants choisissaient volontiers ces lieux de prière pour y implorer la pitié de leurs frères, sachant bien que l’homme est toujours plus disposé à la charité quand il vient de remplir ses devoirs religieux. — In vicis, en grec ἐν ταῖς ῥύμαις, de ῥύω, couler, C’est-à-dire dans les endroits des villes où les passants affluent, par exemple les places publiques, les carrefours. — Receperunt mercedem suam ; « vani vanam », ajoute saint Augustin, les applaudissements sonores mais passagers qu’ils recherchaient. « Quod foris osteaditur intus a mercede vacuatur[403] ».

Mais toi, quand tu fais l'aumône, que ta main gauche ne sache point ce que fait ta main droite,

Te autem faciente eleemosynam, nesciat sinistra tua quid faciat dextera tua :

σοῦ δὲ ποιοῦντος ἐλεημοσύνην μὴ γνώτω ἡ ἀριστερά σου τί ποιεῖ ἡ δεξιά σου

6.3. — Manière dont on doit faire l’aumône. — Nesciat sinistra tua… ; c’est tout à fait le contraire de σαλπίζω. À une métaphore énergique Jésus-Christ en oppose une autre qui l’est encore davantage et qui exprime toutefois très délicatement la réserve avec laquelle on doit secourir ses frères. Les Pharisiens s’affichent ; les chrétiens doivent éviter, s’il était possible, même leurs propres regards, lorsqu’ils font le bien. « Si fieri posset ut tu ipse ignorares, illud etiam curandum esset ; etiam, si fieri posset, ipsas manus ministrantes latere deberet. Jussit Christus ut cunctis absconderetur », saint Jean Chrys. « Si tu fais quelque chose de bon, dit un gracieux proverbe oriental, jette-le à la mer ; les poissons l’ignoreront peut-être, mais Dieu le saura ». Un rabbin allait jusqu’à élever au-dessus de Moïse quiconque donnait l’aumône en secret.

afin que ton aumône soit dans le secret ; et ton Père, qui voit dans le secret, te le rendra.

ut sit eleemosyna tua in abscondito, et Pater tuus, qui videt in abscondito, reddet tibi.

ὅπως ᾖ σου ἡ ἐλεημοσύνη ἐν τῷ κρυπτῷ· καὶ ὁ πατήρ σου ὁ βλέπων ἐν τῷ κρυπτῷ αὑτὸς, ἀποδώσει σοι ἐν τῷ φανερῷ

6.4. — Motif pour lequel il faut fuir la publicilé dans ses aumônes. — In abscondito : notre bonne œuvre demeurera cachée aux hommes, il est vrai, mais Dieu, pour qui tout se passe au grand jour, la verra et il saura nous en récompenser.— Reddet tibi : ce sera une véritable restitution, car, selon le bel axiome populaire : Qui donne aux pauvres prête à Dieu[404]. À la fin de ce verset la Recepta ajoute ἐν τῷ φανερῷ, « in propatulo », de même aux ℣℣. 6 et 18[405] : quelque juste que soit l’idée, ce n’en est pas moins une interpolation, comme le prouve l’absence de tout témoin sérieux. — Les Chinois disent au contraire : Répands tes aumônes durant le jour, ta récompense viendra pendant la nuit.

La prière, ℣℣. 5-15.

Et quand vous priez, ne soyez pas comme les hypocrites, qui aiment à prier debout dans les synagogues et aux coins des places publiques, pour être vus des hommes. En vérité, Je vous le dis, ils ont reçu leur récompense.

Et cum oratis, non eritis sicut hypocritæ qui amant in synagogis et in angulis platearum stantes orare, ut videantur ab hominibus : amen dico vobis, receperunt mercedem suam.

Καὶ ὅταν προσεύχῃ, οὐκ ἔσῃ ὥσπερ οἱ ὑποκριταί ὅτι φιλοῦσιν ἐν ταῖς συναγωγαῖς καὶ ἐν ταῖς γωνίαις τῶν πλατειῶν ἑστῶτες προσεύχεσθαι ὅπως ἂν φανῶσιν τοῖς ἀνθρώποις· ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι ἀπέχουσιν τὸν μισθὸν αὐτῶν

6.5. — Et quum oratis. De l’aumône, Jésus passe à la prière qui est le grand devoir de la vie religieuse envers Dieu, et il signale deux graves défauts qu’il y faut éviter. — Non eritis sicut hypocritæ… C’est le premier défaut, qui consiste dans une ostentation pleine d’hypocrisie ; il est, en effet, des hommes qui aiment à faire parade de leurs dévotions comme de leurs aumônes. Le Sauveur les stigmatise par un portrait qui ne laisse pas d’être caustique dans sa simplicité. On croirait voir ces Pharisiens à la piété tout extérieure, drapés dans leur manteau de prière qui se distinguait par ses larges franges, portant au front et au bras leurs phylactères, debout à l’endroit le plus apparent des synagogues, ou même in angulis platearum, c’est-à-dire à l’intersection des places et des rues, car ils ont fait en sorte de se laisser surprendre aux heures de la prière dans les passages les plus fréquentés. — Ut videantur ab hominibus ; leur but n’en sera donc que mieux atteint. Les voilà tournés du côte du temple, affectant une modestie exagérée, murmurant quelques versets des Psaumes. Les passants les regardent et se disent entre eux : אנשים פדשים, « ce sont des hommes saints ! » — Receperunt mercedem suam : après tout ils n’en désiraient pas d’autre. — Stantes : c’était l’usage des Juifs de prier debout[406]. Parfois cependant ils priaient aussi à genoux ou prosternés. Les « orantes » des catacombes sont fréquemment représentés debout, les bras étendus.

Mais toi, quand tu pries, entre dans ta chambre, et, après avoir fermé la porte, prie ton Père dans le secret : et ton Père, qui voit dans le secret, te le rendra.

Tu autem cum oraveris, intra in cubiculum tuum, et clauso ostio, ora Patrem tuum in abscondito : et Pater tuus, qui videt in abscondito, reddet tibi.

σὺ δὲ ὅταν προσεύχῃ εἴσελθε εἰς τὸ ταμιεῖόν σου καὶ κλείσας τὴν θύραν σου πρόσευξαι τῷ πατρί σου τῷ ἐν τῷ κρυπτῷ· καὶ ὁ πατήρ σου ὁ βλέπων ἐν τῷ κρυπτῷ ἀποδώσει σοι ἐν τῷ φανερῷ

6.6. — Tu autem quum oraveris. Voici, comme pendant, un autre portrait, celui du disciple de Jésus en oraison. Quelle différence ! Rien de théâtral, rien d’affecté. C’est Dieu seul que l’on prie, c’est à lui seul qu’on veut plaire : tout se passe « in abscondito », entre l’âme et Lui. — In cubiculum tuum ; l’expression grecque correspondante, ταμιειόν, ne désigne pas seulement la chambre à coucher, mais tout appartement intérieur, quel qu’il soit, par opposition aux lieux publics mentionnés au ℣. 5. — Et clauso ostio : ce sont là des figures évidemment, et il faut les entendre selon l’esprit, comme tant d’autres paroles du Discours sur la Montagne. « Quæ de penetrali et obserando ostio dicuntur, sunt desumpla ex communi usu ad ea denotanda quæ sine strepitu fiunt, Is 26.20[407] ». Jésus n’a nullement l’intention de condamner la prière publique en elle-même, à plus forte raison la prière faite dans les églises ; ce qu’il attaque, c’est la vaine complaisance, la recherche du moi qui peut s’y mêler ; ὁ τόπος οὐ βλάπτει, ἀλλ’ὁ τρόπος καὶ ὁ σκόπος, dit fort bien Théophylacte. — Qui videt in abscondito ; en effet, ὄταν κλέισητε τὰς θύρας καὶ σκότος ἔνδον ποιήσητε, μέμνησθε μηδέποτε λέγειν ὅτι μόνοι ἐστέ. οὐδε ἐστέ, ἀλλ’ὁ Θεὸς ἔνδον ἐστι[408]. — Reddet tibi : il récompensera votre piété sincère.

Quand vous priez, ne multipliez pas les paroles, comme les païens, qui s'imaginent que c'est par la multitude de leurs paroles qu'ils seront exaucés.

Orantes autem, nolite multum loqui, sicut ethnici, putant enim quod in multiloquio suo exaudiantur.

Προσευχόμενοι δὲ μὴ βαττολογήσητε, ὥσπερ οἱ ἐθνικοί δοκοῦσιν γὰρ ὅτι ἐν τῇ πολυλογίᾳ αὐτῶν εἰσακουσθήσονται

6.7. — Autem sert de transition à un second défaut dans lequel on peut tomber à l’occasion de la prière. « At non ostentatio solum in precando vitanda est, sed inanis etiam gentilium loquacitas », Fritzsche. — Multum loqui dit beaucoup moins que le grec βαττολογεῖν, qui exprime si bien la répétition interminable de phrases dénuées de sens, la multiplication fatigante des mêmes paroles pour redire sans cesse la même chose. Ce verbe, selon les uns, vient du nom d’un certain Battus fameux par ses tautologie (ἀπὸ Βάττου τινὸς μακροὺς καὶ πολύστιχους ὑμνους ποιήσαντος, Suidas) ; plus probablement, suivant les autres, c’est une onomatopée (κατὰ μίμησιν τῆς φωνῆς, Hésychius) qui signifie « balbutire », puis « garrire », répandre des flots de paroles. — Sicut ethnici. Les prières vocales incessamment répétées des païens sont un fait bien connu, dont les poètes et les philosophes se sont ri plus d’une fois, appelant cette dévotion de leurs corréligionnaires « fatigare deos, deorum aures contundere », et soutenant avec ironie que les dieux ne pouvaient exaucer une demande « nisi idem dictum sit centies ». La Bible en offre un exemple : « Baalitæ nomen Baal invocarunt a mane ad meridium dicentes : Audi nos, o Baal[409] ». Mais nulle part peut-être cette aberration n’a été poussée aussi loin que chez les Hindoux qui récitent perpétuellement, de la voix et du geste, qui font en quelque sorte réciter par les rivières, par les vents, par les arbres, par toute la nature, au moyen de leurs roues à prières, la célèbre et mystérieuse invocation[410] : « Om mani padmé houm ». Les musulmans ont aussi l’habitude de répéter leur « La ilahah illallah » jusqu’à ce qu’ils perdent haleine ; dans leurs Zikrs ou séances de prières, ils disent jusqu’à trois mille fois la même formule pour recommencer de nouveau, après une courte pause, cette battologie insensée[411]. Les Juifs n’avaient pas su se préserver complètement du « multiloquium » dans la prière : Notre-Seigneur reprochera plus tard ce défaut aux Pharisiens en termes très exprès[412], et les Rabbins n’affirmaient-ils pas que « omnis multiplicans orationem auditur[413] ? » Ils s’imaginaient donc sottement, comme les païens, que la prière est une sorte d’« opus operatum » et que plus elle contient de mots plus elle est salutaire. — In suo multiloquio… « In » au lieu de « propter » comme le ב des Hébreux. — Les lignes suivantes de saint Augustin préviennent et résolvent une objection qu’on pourrait soulever à propos de ce verset : « Aliud est sermo multus, aliud diuturnus affectus, Epist. cxxx. Absit ab oratione multa locutio, sed non desit multa precatio, si fervens perseveret intentio… Multum loqui in precando est rem necessariam superfluis agere verbis ; multum autem precari est ad eum quem, precamur diuturna et pia cordis excitatione pulsare ; nam plerumque hoc negotium plus gemitibus quam sermonibus agitur[414] ». Le blâme du Christ n’atteint donc nullement les longues prières en elles-mêmes, mais les longues prières qui proviennent de la superstition.

Ne leur ressemblez donc pas ; car votre Père sait de quoi vous avez besoin, avant que vous Le lui demandiez.

Nolite ergo assimilari eis : scit enim Pater vester, quid opus sit vobis, antequam petatis eum.

μὴ οὖν ὁμοιωθῆτε αὐτοῖς· οἶδεν γὰρ ὁ πατὴρ ὑμῶν ὧν χρείαν ἔχετε πρὸ τοῦ ὑμᾶς αἰτῆσαι αὐτόν

6.8. — Assimilari eis, c’est-à-dire « imitari eos » ; il ne faut pas que les chrétiens agissent en cela comme les païens. — Scit enim Pater vester. La battologie est en conséquence une chose ridicule, inutile, bien plus, injurieuse à Dieu, qu’elle suppose dénué ou de science ou de bonté à notre égard. Il connaît tous nos besoins avant d’avoir entendu nos gémissements et nos demandes ; il n’est donc pas nécessaire qu’on lui fasse mille raisonnements pour le convaincre. — Mais pourquoi le prier, s’il sait tout d’avance ? Saint Jean Chrysost. répond : « Non ut eum doceas, sed ut inflectas ; ut supplicationis frequentia illi familiaris evadas, ut humilieris, ut peccatorum tuorum recorderis[415] ».

C'est donc ainsi que vous prierez : Notre Père, qui êtes aux Cieux, que Votre nom soit sanctifié ;

Sic ergo vos orabitis : Pater noster, qui es in cælis, sanctificetur nomen tuum.

Οὕτως οὖν προσεύχεσθε ὑμεῖς· Πάτερ ἡμῶν ὁ ἐν τοῖς οὐρανοῖς ἁγιασθήτω τὸ ὄνομά σου·

6.9. — Sic ergo vos orabitis. « Sic » et « vos » sont emphatiques ; « sic » par opposition à βαττολογεῖν, « vos » par opposition aux païens. L’adverbe « sic », οὕτως, n’est cependant pas synonyme de « breviter, simpliciter », ni même de « in hunc sensum » ; il signifie plutôt « in hunc modum ». En effet, bien que Jésus-Christ n’oblige aucunement ses disciples à employer toujours l’Oraison dominicale à l’exclusion des autres prières, il leur propose toutefois ici non-seulement un modèle de supplication, mais une véritable formule qu’ils ne sauraient redire trop souvent. Ainsi l’a compris l’Église, qui a inséré de très bonne heure le « Pater » dans sa liturgie ; ainsi l’a compris le sentiment chrétien pour lequel il n’existe pas de prière plus douce ou plus chère. — Nous trouverons dans le troisième Évangile[416], une édition abrégée du « Notre Père », donnée par Notre-Seigneur à une époque plus tardive de sa vie et parmi des circonstances toutes différentes. Il est vrai que plusieurs exégètes ont essayé d’établir l’unité entre les deux récits ; mais ils ont travaillé en pure perte, les évangélistes montrant de la façon la plus claire qu’ils rapportent des faits totalement distincts. Rien ne s’oppose du reste à ce que Jésus ait enseigné deux fois cette prière à ses disciples. — Il est inutile d’insister sur la beauté admirable du « Pater ». Il nous a été révélé par le Verbe incarné, qui connaît par expérience ce qui convient à Dieu auquel s’adresse l’Oraison dominicale, ce qui est nécessaire à l’homme qui la prononce : que pourrait-on dire de plus pour en faire l’éloge ? Il est simple et sublime en même temps ; c’est la prière de tous et tous la redisent avec bonheur sans jamais se lasser, parce qu’elle correspond à toutes les aspirations, parce qu’elle exprime toutes les nécessités, celles au temps et du monde visible, comme celles du monde invisible et de l’éternité. Quelle richesse sous cette formé condensée ! Quelle plénitude inépuisable de saints désirs et de grandes idées ! Tertullien a pu l’appeler sans exagération un « breviarium totius Evangelii ». On a prétendu parfois, à la suite de Wetstein, que « tota hæc oratio ex formulis Hebræorum concinnata est » : c’est une erreur. En fouillant dans tous les écrits rabbiniques anciens et modernes et jusque dans les rituels juifs les plus récents, on n’a trouvé entre les prières Israélites et l’Oraison dominicale que des ressemblances peu nombreuses, qui s’expliquent d’ailleurs par des emprunts faits de part et d’autre à l’Ancien Testament. — Un mot de la structure intime du « Pater ». Il se compose d’une courte invocation, d’une prière proprement dite et d’une conclusion. La prière, qui forme le corps de la composition, comprend deux parties dont la première regarde Dieu, tandis que la seconde concerne les hommes, de telle sorte qu’on pourrait distinguer deux tables dans le « Notre Père » comme dans la loi du Sinai. Il y a trois demandes dans la première partie, quatre dans la seconde, du moins d’après la division communément adoptée dans l’Église latine. Les Pères grecs ne comptent que trois demandes dans chaque partie ; car ils réunissent sous un seul titre « Ne nos inducas… » et « Libera nos a malo ». L’âme du suppliant commence donc par s’élancer vers Dieu, afin de le louer et de faire des vœux ardents pour sa gloire ; puis elle redescend humblement sur elle-même à la vue de ses nombreuses nécessités, et conjure le Seigneur de lui venir en aide. David, ce grand maître dans l’art de prier, suit habituellement une marche analogue dans ceux de ses Psaumes qui ont la demande pour but principal. La distinction entre les deux parties est nettement accentuée, surtout par la répétition des pronoms possessifs σου, ἡμῶν, qui est du plus bel effet, soulignant d’abord les vœux, puis les supplications. « Nomen tuum, regnum tuum, voluntas tua ; panem nostrum… da nobis, dimitte nobis debita nostra…, ne nos inducas…, libera nos… » Le désir du royaume messianique, qui forme le fond de cette magnifique prière, en relie tous les éléments, de manière à en faire une seule note jetée amoureusement vers Dieu. — Terminons ce préambule par une excellente réflexion de saint Cyprien : « Qui fecit vivere docuit et orare… ut, dum prece et oratione quam Filius docuit apud Patrem loquimur, facilius audiamur… Amica et familiaris oratio est, Deum de suo rogare, ad aures ejus ascendere Christi oratione », de Orat. domin. — Nous passons maintenant à l’explication détaillée de l’Oraison dominicale. Les mots Pater noster qui es in cœlis en constituent l’exorde ou prologue (« allocutio »). « Habet Oratio Dominica rhetoricam suam », dit fort bien Maldonat. Ce nom de Père placé en tête n’est-il pas, en effet, selon la réflexion de saint Thomas d’Aquin, une véritable « captatio benevolentiae » ? C’est un puissant appel adressé dès le début à la bonté et à la puissance du Dieu que nous invoquons ; c’est en même temps pour nous-mêmes, au moment où nous commençons à prier, une parole d’encouragement qui excite notre confiance. « Patris nomine caritas excitatur et supplex affectus et quædam impetrandi præsumptio ; quid enim non det filiis qui dedit ut filii essent[417] ? » Et ce nom qui s’échappe de nos cœurs n’est pas une vaine figure ; Dieu est réellement notre Père et nous sommes réellement ses enfants. « Non enim accepistis spiritum servitutis iterum in timore, dit saint Paul comparant l’état des chrétiens à celui des Juifs, sed accepistis spiritum adoptionis filiorum in quo clamamus : Abba, Pater[418] ». Nous sommes les fils de Dieu par droit d’adoption et c’est l’Esprit-Saint lui-même qui nous inspire ce cri filial par lequel nous recourons à Dieu comme à notre Père. El pourtant quelle audace, comme le dit l’Église ! « Præceptis salutaribus moniti, et divina, institutione formati, audemus dicere Pater noster… ». Sans cette institution divine, sans cette pression intime de l’Esprit Saint, nous eussions fait comme les Israélites qui, bien que fils de Dieu et sachant qu’ils l’étaient[419], et de nombreux passages du Talmud, n’osaient presque jamais l’interpeller par ce titre אבינו, notre Père. Même dans les relations les plus familières, c’était d’un côté Jéhova, le Seigneur, de l’autre ses serviteurs ; « spiritum servitutis in timore ». — « Notre Père » et point « mon Père », parce que « non privata sed publica Ecclesiæ oratio est », Maldonat. En récitant l’Oraison dominicale, nous ne parlons pas en notre propre et privé nom ; nous parlons comme membres de la grande famille chrétienne, par conséquent en communion d’esprit et de cœur avec tous nos frères spirituels. Au seul « filius naturalis » de Dieu il appartenait de dire « Pater mi[420] ». — « Qui es in cœlis ». Quoique présent partout, c’est dans les cieux que Dieu fait briller les rayons les plus éclatants de son immensité ; notre prière va naturellement le trouver dans ce bienheureux séjour.

  |

O padre nostra, che nei cieli stai
Non cireoscritto, ma per piu amore
Che ai primi effetli di lassù tu hai.

|
  | --Dante, Purg. xi, 5,1.

Les écrivains sacrés de l’Ancien Testament, et plus tard les Rabbins, ajoutaient volontiers au nom de Dieu cette épithète empruntée au lieu de sa résidence principale[421]. Ici, elle a pour but de nous montrer la distance qui existe entre nos pères terrestres et notre Père céleste, entre notre Père céleste et nous. — Sanctificetur nomen tuum. Après le πρόλογος, vient le λόγος ou la prière proprement dite, qui se compose, avons-nous dit, de trois souhaits (εὐχαι) relatifs à la gloire divine, et de quatre suppliques personnelles (αἰτήματα). La phrase « sanctificetur… », forme la première demande de la première partie. « Digna precatio, s’écrie saint Jean Chrysostôme, ejus qui Deum vocat patrem, ut nihil petat ante patris gloriam ! » Le Seigneur, parlant par la bouche du prophète Malachie, avait adressé aux Juifs ingrats cette apostrophe indignée : « Si je suis Père, où est l’honneur qu’on me témoigne[422] ? » Le chrétien, après·avoir dit : Mon père, ajoute aussitôt, conformément au divin désir : Que votre nom soit sanctifié ! ἁγιάζεσβαι, appliqué à ce qui n’est pas saint, signifie purifier, rendre saint ; appliqué à ce qui est déjà saint, ce même verbe signifie reconnaître comme tel, c’est-à-dire glorifier. Saint Jean Chrysostôme l’a donc traduit avec beaucoup de justesse par δοξάζεσθαι. Le nom de Dieu étant saint de toute éternité, et infiniment saint[423], que pouvons-nous souhaiter à son égard sinon qu’il soit toujours et partout traité selon son auguste nature ? Le nom de Dieu, « nomen », n’est pas seulement son appellation telle que nos lèvres la prononcent, c’est aussi et principalement l’idée que nous y attachons, en d’autres termes, l’essence divine elle-même autant qu’elle nous a été révélée ; souhaiter la glorification du saint nom de Dieu revient, par conséquent, à souhaiter la glorification de Dieu lui-même.

que Votre règne arrive ; que Votre volonté soit faite sur la terre comme au Ciel.

Adveniat regnum tuum ; fiat voluntas tua, sicut in cælo et in terra.

ἐλθέτω ἡ βασιλεία σου· γενηθήτω τὸ θέλημά σου ὡς ἐν οὐρανῷ καὶ ἐπὶ τῆς γῆς·

6.10. — Adveniat regnum tuum. C’est la seconde demande de la première partie. « Regnum tuum » ne désigne pas autre chose que le « regnum cœlorum » annoncé par le Précurseur[424], et par Jésus-Christ[425] : le royaume messianique est en effet le royaume de Dieu par excellence. Les Juifs en appelaient l’avénement, en récitant leur célèbre Kaddisch. « Regnet regnum tuum, disaient-ils, redemptio mox veniat ». Nous disons comme eux « Qu’il arrive ! » non toutefois dans le même sens, puisqu’il a été fondé par Notre-Seigneur Jésus-Christ. « Adveniat », c’est-à-dire, puisse-t-il se développer, se perfectionner, embrasser toute la terre après avoir triomphé de tous les obstacles qui s’opposent à son parfait établissement ! Tant qu’il restera un seul homme à convertir au Christianisme, tant qu’il y aura de pauvres brebis errantes en dehors de la bergerie, ce vœu aura sa raison d’être. « Non est ergo sensus, ut Deus regnet in cordibus nostris : aut ut nos cum beatis regnemus… ; sed ut Deus absolute et sine adversario regnet », Maldonat. Il existe un lien très étroit entre cette demande et la précédente ; le nom de Dieu sera d’autant plus glorifié que son royaume sera plus étendu. — Voici maintenant la troisième demande : Fiat voluntas tua… Dante l’exprime dans les termes suivants, avec l’élégante et profonde simplicité qui ne le quitte jamais :

  |

Come del suo voler gli angeli tuoi
Fan sacrifizio a te, cantando Osanna,
Cosi facciano gli uomini dei suoi.

|
  | --Dante, Purg. xi, 10.

« Sicut », aussi constamment, aussi parfaitement, aussi joyeusement. Que la volonté des hommes se conforme donc et se subordonne en tous points à celle de Dieu ! S’il en était ainsi, avec quelle promptitude le royaume de notre Père céleste gagnerait toute la terre habitée ! Le traité rabbinique Sanhédrin nous représente les anges disant à Dieu dans le ciel : « Domine totius mundi, tuus est totus mundus ; effice in mundo tuo quod vis ». C’est aussi ce que souhaite le chrétien dans l’Oraison dominicale. — On voit, par ce court exposé, que la première partie du « Pater », bien qu’elle contienne trois phrases parallèles, n’exprime au fond qu’un unique désir, celui de voir le royaume messianique se réaliser dans toute sa perfection. Quoique chaque demande soit adressée en commun aux trois personnes de la Sainte Trinité, on peut cependant approprier la première au Père, la seconde au Fils, la troisième au Saint-Esprit, car c’est le nom du Père qui vient d’être directement invoqué, c’est par le Fils que le divin royaume a été établi sur la terre, c’est à l’aide des secours de l’Esprit Saint que nous pouvons réussir à faire toujours la volonté de Dieu.

Donnez-nous aujourd'hui le pain qui nous est nécessaire,

Panem nostrum supersubstantialem da nobis hodie,

Τὸν ἄρτον ἡμῶν τὸν ἐπιούσιον δὸς ἡμῖν σήμερον·

6.11. — Après les εὐχαι viennent les αἰτήματα ou supplications proprement dites. Maintenant que nous avons payé notre dette à la gloire de Dieu, Jésus nous permet, dans la seconde partie de sa prière, de développer nos propres besoins. « Sicut in cœlo et in terra » : ces mots du suppliant servent de transition entre les deux moitiés du « Notre-Père ». Le chrétien, qui s’était élevé jusqu’au séjour du Père céleste, est rappelé sur la terre par le sentiment de ses nécessités multiples ; du moins peut-il les exprimer en toute simplicité et liberté devant l’auteur de tout don parfait. Il commence, à la façon d’un humble mendiant, par demander à Dieu le pain destiné à soutenir sa vie matérielle : Panem nostrum… « C’est ici, dit Bossuet, le vrai discours d’un enfant qui demande en confiance à son père tous ses besoins, jusqu’aux moindres[426] ». Par ce mot « panem », il faut entendre, conformément à l’usage oriental, tout ce qui est nécessaire à la vie du corps, tous nos besoins matériels, τά ἐπιτήδεια τοῦ σώματος, comme s’exprime saint Jacques[427]. Nous demandons bien peu, et ce peu nous le demandons avec la plus grande modération, laissant les détails entre les mains de la Providence toujours aimable pour ses enfants. D’ailleurs, « habentes alimenta et quibus tegamur, his contenti simus[428] ». — On a beaucoup discuté sur la signification de l’adjectif supersubstantialem, qui sert à déterminer davantage l’objet de la quatrième demande du « Pater », ou plutôt sur son équivalent grec ἐπιούσιον. Malgré les pages nombreuses qui ont été écrites à propos de cette expression, on n’a pas encore réussi à lever tout-à-fait le voile obscur qui la couvre. Elle ne se rencontre nulle part dans la littérature profane ; elle n’existe qu’en deux endroits de la Bible, ici et au passage parallèle de saint Luc[429] ; aussi Origène croit-il que les évangélistes l’ont eux-mêmes inventée[430]. Traduite dans le troisième Évangile par « quotidianum », elle l’est ici par « supersubstantialem » ; encore saint Jérôme a-t-il soin de nous dire que jusqu’à lui on lisait également « quotidianum » dans la version latine de l’Évangile selon saint Matthieu[431]. Cette correction, exacte mais calquée trop servilement sur le grec, est son fait. Ἐπιούσιος peut dériver de ἔπειμι « insum, sum super », ou de ἔπειμι « succedo, subsequor ». Dans le premier cas, il se rapproche beaucoup du substantif οὐσία, « substance, subsistance », et peut désigner la nourriture nécessaire à notre subsistance, ou qui nous fait vivre en se transformant en notre substance. Telle est l’étymologie et par suite l’interprétation qu’ont adoptée la plupart des Pères grecs : ἐπὶ τὴν οὐσίαν τοῦ σώματος διαϐαίνοντα καὶ συγκρατῆσαι ταύτην δυνάμενον, saint Jean Chrysostôme, Hom. in h.l. ; τὸν εἰς τὴν οὐσίαν συμϐαλλόμενον, Origène ; τὸν ἐπὶ τῇ οὐσίᾳ καὶ συστάσει ἡμῶν αὐτάρκη, Théophylacte ; etc. Dans le second cas, il devient synonyme de ἐπιοῦσα, « dies crastinus », et figure le pain du lendemain, ἀρτον τῆς σημερινῆς χρείας, pour employer les paroles de saint Grégoire de Nysse, c’est-à-dire en général du pain pour notre vie à venir, τὸν μέλλοντα, saint Jean Damascène. Ainsi traduisent encore les versions éthiopienne et arabe, saint Athanase, etc. Saint Jérôme fait à ce sujet un aveu qui ne manque pas d’importance : « In Evangelio, dit-il, quod appellatur secundum Hebræos, prosupersubtantiali pane reperi « mahar » (מחר), quod dicitur crastinum ». Les choses en sont là et il est probable qu’elles n’avanceront jamais plus loin. S’il faut choisir entre les deux opinions, nous dirons que la seconde nous parait plus diificilement soutenable ; car, outre qu’elle contient une antithèse peu naturelle, « donnez-nous aujourd’hui notre pain de demain », elle semble contredire d’avance une recommandation sur laquelle Jésus insistera bientôt, « Nolite solliciti esse in crastinum[432] ». La première explication ne présente aucun inconvénient de ce genre. Quoi qu’il en soit, la leçon « quotidianum », adoptée par la traduction latine du troisième Évangile, dans la liturgie catholique et dans la plupart des versions modernes, rend très bien la pensée du Sauveur, un pain nécessaire à notre subsistance, un pain qu’on demande chaque jour pour le lendemain devant être évidemment un pain quotidien. Mais peut-on dire avec saint Augustin, saint Cyprien, saint Ambroise et saint Jérôme que le « panis supersubstantialis » que nous implorons de la bonté divine est un pain spirituel et mystique, par exemple la sainte Eucharistie, la grâce, la vie du Verbe dans nos âmes ? On le peut, sans doute, mais à la condition de ne rien exagérer et de ne pas rejeter à l’arrière-plan le sens naturel et obvie qui doit garder la première place dans l’interprétation des paroles de Jésus. Dans la quatrième demande du « Pater », il s’agit directement de la satisfaction de nos besoins temporels ; et, bien que « la nourriture qui périt » suggère aussitôt à l’âme chrétienne la pensée de « la nourriture qui dure éternellement »[433], néanmoins, d’après l’avis commun des exégètes, le pain céleste de l’Eucharistie ou de la grâce ne peut être mentionné ici que d’une manière accessoire et secondaire. — Da nobis hodie ; d’après saint Luc, χαθ’ἡμέραν, jour par jour. C’est la même pensée. — L’indigence, le souci des choses temporelles sont ordinairement de grands obstacles à l’acquisition de la sainteté et à l’établissement du royaume de Dieu dans les cœurs[434] : c’est donc très légitimement que l’on peut conjurer le Seigneur d’écarter ces obstacles. Mais dans quel sens le riche dira-t-il : Donnez-nous aujourd’hui notre pain quotidien ? « Audeo dicere, répond S. Augustin, ipse pane quotidiano eget dives. Quare enim abundant illi omnia ? Unde, nisi quia Deus dedit ? Quid habebit, si Deus subtrahat manum suam ? Nonne multi dormierunt divites et surrexerunt pauperes ? »

et remettez-nous nos dettes, comme nous les remettons nous-mêmes à ceux qui nous doivent ;

et dimitte nobis debita nostra, sicut et nos dimittimus debitoribus nostris.

καὶ ἄφες ἡμῖν τὰ ὀφειλήματα ἡμῶν ὡς καὶ ἡμεῖς ἀφίεμεν τοῖς ὀφειλέταις ἡμῶν·

6.12. — Cinquième demande. — Et dimitte nobis… Notre misère morale n’est pas moindre que notre misère matérielle, et, sentant bien qu’elle nous rend incapables, indignes d’être les citoyens du royaume messianique, nous supplions instamment notre Père de la faire cesser au plus tôt. « Dimitte », ἄφες, laissez aller, par opposition à retenir ; c’est un pardon gratuit que nous demandons, car il est question d’une dette que nous ne saurions, hélas ! jamais payer.— Debita nostra ; τὰς ἁμάρτιας, lisons-nous dans la rédaction de saint Luc. Nos péchés sont entre les mains de Dieu comme de lourdes créances que sa justice et sa sainteté l’empêchent d’oublier, tant que sa miséricorde, touchée par notre repentir, n’a pas daigné les déchirer. — Sicut et nos dimittimus. « Sicut » n’exprime pas un degré, ni une similitude proprement dite, mais un motif ; « siquidem et ipsi dimittimus[435] ». — Debitoribus doit se prendre dans un sens large comme « debita » ; tous ceux qui nous ont offensés, dit fort bien la traduction française populaire. — Jésus reviendra dans un instant, ℣. 14 et 15, sur cette condition de pardon.

et ne nous abandonnez pas à la tentation, mais délivrez-nous du mal. Ainsi soit-il.

Et ne nos inducas in tentationem, sed libera nos a malo. Amen.

καὶ μὴ εἰσενέγκῃς ἡμᾶς εἰς πειρασμόν, ἀλλὰ ῥῦσαι ἡμᾶς ἀπὸ τοῦ πονηροῦ ὅτι σοῦ ἐστιν ἡ βασιλεία καὶ ἡ δύναμις καὶ ἡ δόξα εἰς τοῦς αἰῶνας ἀμήν

6.13. — Ce verset contient les deux dernières demandes et la conclusion de l’Oraison dominicale. — Sixième demande : Et ne nos inducas in tentationem. Le souvenir de nos fautes passées, qui vient d’être excité vivement dans notre esprit, produit à son tour le sentiment de notre effrayante faiblesse. Nous avons péché, nous pouvons pécher encore, car le mal est toujours là qui nous harcèle au dedans et au dehors, sous mille formes diverses, se servant de tout pour nous tenter et nous perdre. Comment lui résister, sinon en recourant à notre Père ? Nous le prions donc de ne nous pas induire dans la tentation. Qu’est-ce à dire ? Cela signifie-t-il qu’il est lui-même l’auteur des tentations qui nous assaillent ? Non certainement, « ipse… neminem tentat[436] » ; il faut, pour devenir tentateur, une malice intrinsèque incompatible avec sa perfection souveraine. Sa Providence peut bien permettre que nous soyons tentés, mais alors elle aura soin de nous munir de secours suffisants pour assurer notre victoire[437]. Cela signifie-t-il que nous souhaitons l’éloignement absolu de toute tentation ? Pas davantage, un pareil souhait serait irréalisable en cette vie. Il reste donc à traduire comme nous le faisons en français : « Ne nous laissez pas succomber à la tentation ». — Septième demande : Sed libera nos a malo. Nous retrouvons, touchant le mot « malo », πονηροῦ, l’incertitude et la discussion accoutumées[438]. Est-il au masculin de manière à représenter le démon, l’être mauvais par excellence (« le malin », dit une vieille traduction française) ? Est-il au neutre et désigne-t-il le mal envisagé comme une terrible puissance qui nous menace de toutes parts ? Les Pères grecs et quelques commentateurs à leur suite favorisent le premier sentiment, et c’est ainsi qu’ils parviennent à confondre la sixième et la septième demande en une seule. Après avoir parlé de la tentation, Jésus montrerait du doigt son auteur principal. Mais non, cette phrase n’est pas une simple variante de la précédente : elle a une extension beaucoup plus considérable. C’est ce que nous apprend l’Église dans la belle prière « Libera nos » qu’elle fait réciter au prêtre immédiatement après le « Pater ». Reprenant la dernière parole du Sauveur pour en fixer le sens par un développement authentique, « Libera nos, dit-elle, ab omnibus malis, prapteritis, præsentibus et futuris ». Délivrez-nous du mal, quel qu’il soit, parce que, sous ses apparitions multiples, il agit toujours à l’encontre de votre royaume ; du mal passé, ou de nos péchés d’autrefois qui ont laissé en nous des traces funestes, quoique pardonnés, des ennemis de tout genre qui nous pressent dans le présent, de vos châtiments futurs que nous n’avons que trop encourus, des peines innombrables qui nous accablent. On le voit, c’est par une pétition universelle quoique négative dans sa forme, c’est par un désir ardent et général de la rédemption messianique que s’achève la prière qui nous a été enseignée par Jésus. — Vient enfin un court épilogue, Amen, que saint Jérôme appelle le « signaculum dominicæ orationis ». En vérité ! Cf. Mt 5.18, c’est-à-dire que nos demandes se réalisent, γένοιτο (d’après les LXX), ainsi-soit-il ! — Dans le texte grec, avant cet amen final, on lit encore la Doxologie suivante : ὅτι σου ἐστιν ἡ βασιλεία, καὶ ἡ δύναμις, καὶ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας, « quia tuum est regnum et potestas et gloria in sæcula ». Quand même Euthymius n’affirmerait pas expressément que c’est là « une conclusion solennelle ajoutée par les saintes lumières et les chefs de l’Église », il y aurait des raisons très sérieuses de mettre en doute son authenticité. 1° Elle fait défaut dans presque toutes les anciennes versions et dans les manuscrits grecs les plus importants au point de vue de la critique ou de l’antiquité ; tous les Pères latins et plusieurs Pères grecs l’omettent semblablement dans leurs citations. 2° Comme elle est en conformité parfaite avec l’esprit de l’Oraison dominicale, sa disparition demeurerait inexplicable, dans le cas où elle aurait existé dans le texte primitif de saint Matthieu. 3 Ajoutée par les autorités ecclésiastiques comme une de ces terminaisons générales qui concluent toutes les prières liturgiques, elle obtint aisément droit de cité dans quelques manuscrits et versions.

Car si vous pardonnez aux hommes leurs offenses, votre Père céleste vous pardonnera aussi vos péchés.
Mais si vous ne pardonnez point aux hommes, votre Père ne vous pardonnera pas non plus vos péchés.

Si enim dimiseritis hominibus peccata eorum : dimittet et vobis Pater vester cælestis delicta vestra.
Si autem non dimiseritis hominibus : nec Pater vester dimittet vobis peccata vestra.

Ἐὰν γὰρ ἀφῆτε τοῖς ἀνθρώποις τὰ παραπτώματα αὐτῶν ἀφήσει καὶ ὑμῖν ὁ πατὴρ ὑμῶν ὁ οὐράνιος·
ἐὰν δὲ μὴ ἀφῆτε τοῖς ἀνθρώποις τὰ παραπτώματα αὐτῶν, οὐδὲ ὁ πατὴρ ὑμῶν ἀφήσει τὰ παραπτώματα ὑμῶν

6.14-15. — À la suite du « Pater » qu’on a justement défini « la prière universelle non du juif, non du chrétien, non du catholique, mais de l’homme[439] », nous trouvons deux versets qui s’y rattachent étroitement, attendu qu’ils en commentent la cinquième demande. Après avoir conjuré Dieu de nous pardonner nos offenses, nous avions ajouté pxxx déterminer à nous accorder cette grande faveur « sicut et nos dimittimus debitoribus nostris » ; c’est sur cette condition que Jésus-Christ revient pour en expliquer l’insertion dans sa formule de prière. À deux reprises consécutives, d’abord sous une forme affirmative au ℣. 14, puis en termes négatifs au ℣. 15, il pose en principe comme un axiôme indiscutable, que le pardon généreusement accordé par nous à ceux d’entre nos frères qui peuvent nous avoir offensés est la condition « sine qua non » de la rémission de nos propres péchés ; condition très équitable assurément, car comment mériterions-nous que Dieu oubliât nos fautes si graves et si nombreuses, dans le cas où nous refuserions nous-mêmes d’oublier les offenses relativement peu considérables du prochain à notre égard ? Voir plus loin, Mt 18.25 et ss., la belle parabole dans laquelle Jésus inculque plus au long cette condition indispensable[440]. — Peccata eorum, en grec παραπτώματα, « lapsus, offensas ».— Dimittet… ; naturellement, pourvu que les autres conditions soient remplies. — Nec… dimittet, même « ceteris positis », une chose essentielle faisant défaut. — Ce raisonnement du Sauveur est si concluant, qu’au temps de saint Jean Chrysostôme, des chrétiens animés de sentiments de haine, et de vengeance contre leur prochain préféraient, en récitant le « Notre Père », omettre la cinquième demande plutôt que de prononcer leur propre condamnation.

Le jeûne, ℣℣. 16-18.

Lorsque vous jeûnez, ne prenez pas un air triste, comme les hypocrites ; car ils exténuent leur visage, pour faire voir aux hommes qu'ils jeûnent. En vérité, Je vous le dis, ils ont reçu leur récom pense.

Cum autem jejunatis, nolite fieri sicut hypocritæ, tristes. Exterminant enim facies suas, ut appareant hominibus jejunantes. Amen dico vobis, quia receperunt mercedem suam.

Ὅταν δὲ νηστεύητε μὴ γίνεσθε ὡσπερ οἱ ὑποκριταὶ σκυθρωποί ἀφανίζουσιν γὰρ τὰ πρόσωπα αὐτῶν ὅπως φανῶσιν τοῖς ἀνθρώποις νηστεύοντες· ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι ἀπέχουσιν τὸν μισθὸν αὐτῶν

6.16. — Jésus revient au grand principe qu’il a énoncé au commencement de ce chapitre, et il l’applique maintenant au jeûne, de même qu’il l’a appliqué à l’aumône et à la prière. Bien que l’exemple change, les formules ne varient pas, non plus que la méthode : l’attention n’en est que plus frappée. — Quum autem jejunatis. Quoique la loi mosaïque ne prescrivît par an qu’un seul jeûne[441], et que la tradition laissât une liberté presque entière aux Juifs en fait de mortifications corporelles, néanmoins, à l’époque de Notre-Seigneur Jésus-Christ, les pieux Israélites, ou ceux qui affectaient de passer pour tels, avaient coutume de jeûner fréquemment. C’est ainsi que la plupart des Pharisiens jeûnaient deux et même quatre fois par semaine. Chose excellente en soi, mais qui était malheureusement gâtée par l’ostentation et la vaine gloire. — Tristes, d’une tristesse affectée ; mornes et sombres comme des pénitents désolés. — Exterminant enim… Ce verbe est une relique de l’ancienne Itala ; il a chassé, sans doute à cause de son originalité, le « demoliuntur » que saint Jérôme avait mis à sa place. Du reste, il traduit fort bien le grec ἀφανίζουσι, qui signifie en premier lieu détruire, anéantir, cf. ℣. 19, puis, défigurer d’une manière quelconque. Qu’on se représente ces Pharisiens hypocrites, qui, après plusieurs jours d’un jeûne sévère, apparaissaient en public pâles, ou même tout noirs, dit le Talmud, amaigris, échevelés, la barbe longue et en désordre, le visage malpropre, car la toilette même la plus élémentaire n’était pas moins interdite que la nourriture durant les jours de pénitence[442], et l’on comprendra qu’on pouvait réellement lire leurs jeûnes sur leur physionomie. — Ut appareant… Jésus joue ironiquement sur les mois : « exterminant ut appareant ! » Saint Jean Chrysostôme signale parmi ses contemporains d’autres hypocrites qui allaient encore plus loin que les Pharisiens, car ils travaillaient à acquérir la réputation de grands jeûneurs tout en prenant de bons repas soigneusement dissimulés, tandis que les adversaires de Jésus prenaient au moins la peine de jeûner quoiqu’ils n’en retirassent aucun mérite.

Mais toi, lorsque tu jeûnes, parfume ta tête, et lave ton visage.
Mais toi, lorsque tu jeûnes, parfume ta tête, et lave ton visage.

Tu autem, cum jejunas, unge caput tuum, et faciem tuam lava,
Tu autem, cum jejunas, unge caput tuum, et faciem tuam lava,

σὺ δὲ νηστεύων ἄλειψαί σου τὴν κεφαλὴν καὶ τὸ πρόσωπόν σου νίψαι
σὺ δὲ νηστεύων ἄλειψαί σου τὴν κεφαλὴν καὶ τὸ πρόσωπόν σου νίψαι

6.17-18. — Vraie manière de pratiquer le jeûne. — Quum jejunas. Le chrétien en effet peut et même doit jeûner ; mais quand il exerce cet acte de mortification, il prend autant de soin pour le cacher aux regards des hommes, que d’autres en prennent pour le faire paraître. — Unge caput tuum : ces sortes d’onctions ont toujours été en Orient d’un fréquent usage, surtout lorsqu’on assiste à des repas somptueux[443]. — Faciem fuam lava, en signe de joie, comme l’on faisait an sortir d’un long deuil. Sous cette double métaphore, qui rappelle celles des ℣. 3 et 6, il est aisé de lire la pensée du Sauveur. Même quand vous jeûnez, veut-il dire, ayez au dehors l’air de personnes qui mènent leur train de vie accoutumée, ou même qui se disposent à prendre un bon repas. Sainte dissimulation opposée à une honteuse hypocrisie et autant récompensée que ce vice avait été puni. Votre Père vous le rendra !

2. Obligations des chrétiens touchant les richesses et la propriété, 19-34.

Des devoirs qu’impose la piété, Jésus-Christ passe maintenant à ceux qui découlent de la propriété. Dans cette charte du nouveau royaume, il ne pouvait se dispenser de toucher à une aussi grave question. Le Roi messianique veut que le cœur de ses sujets soit à lui sans partage ; or deux choses peuvent le lui ravir totalement ou partiellement, l’amour des richesses et le souci exagéré des nécessités temporelles. De là deux règles de conduite qu’il trace sur ce point, pour interdire ce qui serait dans son empire un crime d’idolâtrie morale et par conséquent de haute trahison.

Première règle : Pour ceux qui font partie du royaume messianique, la vraie fortune est toute spirituelle et consiste dans les trésors célestes, ℣℣. 19-24.

Ne vous amassez pas des trésors sur la terre, où la rouille et les vers détruisent, et où les voleurs percent et dérobent.

Nolite thesaurizare vobis thesauros in terra : ubi ærugo, et tinea demolitur : et ubi fures effodiunt, et furantur.

Μὴ θησαυρίζετε ὑμῖν θησαυροὺς ἐπὶ τῆς γῆς ὅπου σὴς καὶ βρῶσις ἀφανίζει καὶ ὅπου κλέπται διορύσσουσιν καὶ κλέπτουσιν·

6.19. — Thesauros : des trésors ou biens matériels de toute espèce, comme l’indique le contexte ; tout ce qui est précieux dans l’estime des hommes, tout ce qui excite la convoitise des voleurs. — Ubi œrugo et tinea… Motif pour lequel il faut éviter de thésauriser sur la terre : les richesses d’ici-bas sont essentiellement précaires et périssables[444]. Que d’ennemis ou de rivaux ne rencontre pas celui qui les possède ! La rouille ronge peu à peu les métaux les plus richement travaillés ; les vers dévorent les étoffes sans s’inquiéter de leur prix, attaquant même de préférence les beaux vêtements brodés dont on se sert moins souvent ; les voleurs s’emparent de tous les trésors sans distinction. Il faut être bien insensé pour rechercher avec tant d’ardeur des objets qui ont si peu de consistance ! — « Ærugo » traduit imparfaitement le substantif grec βρῶσις, qui signifie en général « erosio, comestura » et qui représente la dent vorace au temps ou de la pourriture.

Mais amassez-vous des trésors dans le Ciel, où ni la rouille ni les vers ne détruisent, et où les voleurs ne percent ni ne dérobent.

Thesaurizate autem vobis thesauros in cælo, ubi neque ærugo, neque tinea demolitur, et ubi fures non effodiunt, nec furantur.

θησαυρίζετε δὲ ὑμῖν θησαυροὺς ἐν οὐρανῷ ὅπου οὔτε σὴς οὔτε βρῶσις ἀφανίζει καὶ ὅπου κλέπται οὐ διορύσσουσιν οὐδὲ κλέπτουσιν·

6.20. — Thesaurizate autem… Puisque la terre garde si mal les trésors qu’on lui confie, ne pourrait-on pas trouver un coffre-fort plus fidèle ? Oui, in cœlo, où nos richesses ne courent aucun danger, ubi neque ærugo… etc. En effet, les trésors que nous pouvons accumuler dans le ciel étant d’une nature spirituelle, immatérielle, ils sont par là même indestructibles[445]. Aussi, « quæ stultitia (thesauros) illic relinquere unde exiturus es, et non illuc præmittere quo iturus es ? Thesauriza ubi patriam habes[446] ». Amoncelons dans le ciel les mérites de nos vertus et les fruits de nos bonnes œuvres.

Car là où est ton trésor, là est aussi ton coeur.

Ubi enim est thesaurus tuus, ibi est et cor tuum.

ὅπου γάρ ἐστιν ὁ θησαυρὸς ὑμῶν, ἐκεῖ ἔσται καὶ ἡ καρδία ὑμῶν

6.21. — Autre motif puissant pour lequel nous devons nous détacher des biens matériels ; Ubi enim est thesaurus tuus, ibi… Notre trésor, quel qu’il soit, devient bientôt l’idéal et même l’idole de notre cœur qui s’y repose, qui y pense nuit et jour, qui s’y transforme. Si ce trésor est terrestre, notre cœur habite perpétuellement sur la terre et devient tout terrestre ; si les biens que nous aimons sont célestes, notre cœur a déjà sa résidence au ciel et devient tout céleste, et c’est alors seulement que nous sommes vraiment les citoyens du royaume des cieux.

La lampe de ton corps, c'est ton oeil. Si ton oeil est simple, tout ton corps sera lumineux ;
mais si ton oeil est mauvais, tout ton corps sera ténébreux. Si donc la lumière qui est en toi est ténèbres, combien seront grandes les ténèbres mêmes !

Lucerna corporis tui est oculus tuus. Si oculus tuus fuerit simplex, totum corpus tuum lucidum erit.
Si autem oculus tuus fuerit nequam, totum corpus tuum tenebrosum erit. Si ergo lumen, quod in te est, tenebræ sunt : ipsæ tenebræ quantæ erunt ?

Ὁ λύχνος τοῦ σώματός ἐστιν ὁ ὀφθαλμός· ἐὰν οὖν ὁ ὀφθαλμός σου ἁπλοῦς ᾖ ὅλον τὸ σῶμά σου φωτεινὸν ἔσται·
ἐὰν δὲ ὁ ὀφθαλμός σου πονηρὸς ᾖ ὅλον τὸ σῶμά σου σκοτεινὸν ἔσται· εἰ οὖν τὸ φῶς τὸ ἐν σοὶ σκότος ἐστίν, τὸ σκότος πόσον

6.22-23. — On a souvent accusé ces deux versets de rompre l’enchaînement des pensées de Jésus ; mais, en les examinant de près, il est facile de reconnaître qu’ils s’harmonisent très bien avec les antécédents et les conséquents. Seuls, les lecteurs superficiels peuvent ne pas comprendre leur présence en cet endroit. Le Sauveur parle des richesses, qu’il dépeint comme un des principaux obstacles à l’établissement de son royaume dans les âmes. Prenez garde, a-t-il dit, de vous attacher aux biens de ce monde, car leur amour aurait promptement corrompu votre cœur. Il ajoute maintenant que, si notre cœur était dépravé toutes nos œuvres deviendraient mauvaises par là-même ; tandis qu’un cœur spirituel et céleste dans ses affections, rendra nos actes excellents devant Dieu, l’extérieur tirant sa forme et sa moralité du dedans. Ce phénomène de la vie morale est décrit dans un langage figuré dont les couleurs sont empruntées à la vie physique. — Lucerna corporis tui est oculus tuus. En tête de son raisonnement, Jésus place, en guise de base indiscutable, cette locution proverbiale. Notre œil n’est-il pas en effet comme une lampe qui, allumée aux rayons du soleil, éclaire et dirige notre corps ? — Cela posé, ou notre œil est simple, si oculus tuus fuerit simplex, c’est-à-dire bon et sain, bien constitué, et alors notre corps est totum lucidum ; les divers membres dont il se compose remplissent harmonieusement leurs fonctions, sans crainte de se heurter, de se briser contre des obstacles cachés dans l’ombre ; ou notre œil est mauvais, vicié d’une manière quelconque, si oculus tuus fuerit nequam, et dans ce cas notre corps entier est tenebrosum, attendu qu’il a perdu, son unique source de lumière, l’organe de la vue. — Après ces prémisses évidentes, le divin Maître conclut en disant : Si ergo lumen…, si les yeux, ces fenêtres du corps, sont obscurs comme des chambres noires, ipsæ tenebræ quantæ erunt, à plus forte raison les autres organes, qui n’ont pas de lumière par eux-mêmes et qui reçoivent d’ailleurs toute leur clarté ! — L’application se fait maintenant d’elle-même. Votre cœur est l’œil, la lumière de votre âme ; si ce cœur est simple et pur, et il le sera s’il ne se partage pas entre Dieu et le monde, s’il ne se souille pas au contact des biens terrestres, toute votre vie morale sera dans la splendeur ; si au contraire ce cœur se laisse corrompre par des attaches profanes, vos œuvres morales seront elles-même complètement gâtées. Jésus-Christ raisonne d’après la phsychologie orientale, qui attribuait au cœur un rôle prépondérant dans la conduite pratique de l’homme ; Cf. Delitzsch, System der biblisch. Psychologie, Leipzig, 4855, p. 203 et ss. Pour les Grecs, c’était l’intelligence qui était le principe illuminateur : ὄψις ἐν ὀφθαλμῷ, νοῦς ἐν ψυχῃ, Aristote ; ὥσπερ ὀφθαλμός τῷ σώματι, τοιοῦτος ἐν ψυχῇ νοῦς, Galène. Le Juif Philon, formé à leur école, disait de même : ὅπερ γάρ νοῦς ἐν ψυχῇ, τοῦτ’ὀφθαλμός ἐν σώματι.

Nul ne peut servir deux mâitres ; car, ou il haïra l'un et aimera l'autre, ou il s'attachera à l'un et méprisera l'autre. Vous ne pouvez servir Dieu et Mammon.

Nemo potest duobus dominis servire : aut enim unum odio habebit, et alterum diliget : aut unum sustinebit, et alterum contemnet. Non potestis Deo servire et mammonæ.

Οὐδεὶς δύναται δυσὶ κυρίοις δουλεύειν· ἢ γὰρ τὸν ἕνα μισήσει καὶ τὸν ἕτερον ἀγαπήσει ἢ ἑνὸς ἀνθέξεται καὶ τοῦ ἑτέρου καταφρονήσει· οὐ δύνασθε θεῷ δουλεύειν καὶ μαμμωνᾷ

6.24. — Autre raison pour nous engager à ne point placer nos trésors sur la terre. Les arguments qui précédent étaient basés sur l’instabilité des richesses matérielles, ℣. 19, sur la manière effrayante dont elles absorbent toutes nos affections, ℣. 21, sur la destruction du mérite de nos actes par leur pernicieuse influence, ℣℣. 22 et 23: celui-ci s’appuie sur le joug d’esclavage qu’elles nous imposent. — Nemo potest duobtis… Vérité bien connue dans la vie domestique et confirmée par des axiômes semblables chez la plupart des peuples. Il ne faut pas, est-il dit ailleurs, placer deux selles sur un même cheval ; ou bien : Un sujet fidèle ne saurait servir deux souverains. Une comédie de Térence représente un serviteur fort embarrassé précisément parce qu’il est dans cette situation : « Nec quod agam certum est : Pamphilumne adjuvem an auscultem seni. Si illum relinquo, ejus vitæ timeo : sin opitulor, hujus minas[447] ». Le choix se fera pourtant, car l’indifférence en pareil cas est chose tout à fait impossible ; la balance finira par pencher d’un côté ou de l’autre. — Aut enimunum odio habebit… Il n’y a que deux hypothèses ; ou le serviteur en question aimera son maître Paul aux dépens de son autre maître Pierre, ou bien c’est à Pierre qu’il s’attachera et alors il négligera Paul. Ce sera donc un fort mauvais ménage où il y aura bientôt impossibilité de s’entendre. — De même au spirituel : Non potestis servire… L’âme ne saurait demeurer flottante entre Dieu et les richesses, avec l’intention de s’acquitter de ses devoirs envers Dieu sans cesser de jouir des biens terrestres. Entre le Seigneur el Mammon, il y a l’incompatibilité la plus absolue. Choisissez ! — Mammonæ est un nom chaldéen (ממונא, Mamôna, cf. le syriaque Momoûno), grécisé d’abord, μαμμωνᾷ, puis latinisé ; son étymologie est incertaine. Il désignait soit les richesses, soit le dieu qui en disposait, à la façon du Plutus des Grecs et des Romains. Remarquons l’emploi du verbe « servire ». Saint Jérôme écrit à ce sujet : « Non dixit. Qui habet divitias, sed Qui servit divitiis ; qui enim divitiarum servus est, divitias custodit ut servus, qui autem servitutis excussit jugum, distribuit eas ut Dominus ».

Deuxième règle : Les chrétiens doivent éviter avec le plus grand soin tout souci trop humain relativement à leurs nécessités temporelles, ℣℣. 25-34

C'est pourquoi Je vous dis : Ne vous inquiétez pas, pour votre vie, de ce que vous mangerez ; ni pour votre corps, de ce dont vous serez vêtus. La vie n'est-elle pas plus que la nourriture, et le corps plus que le vêtement ?

Ideo dico vobis, ne solliciti sitis animæ vestræ quid manducetis, neque corpori vestro quid induamini. Nonne anima plus est quam esca, et corpus plus quam vestimentum ?

Διὰ τοῦτο λέγω ὑμῖν, μὴ μεριμνᾶτε τῇ ψυχῇ ὑμῶν, τί φάγητε καὶ τί πίητε, μηδὲ τῷ σώματι ὑμῶν, τί ἐνδύσησθε· οὐχὶ ἡ ψυχὴ πλεῖόν ἐστιν τῆς τροφῆς καὶ τὸ σῶμα τοῦ ἐνδύματος;

6.25. — Ideo dico vobis. Après avoir déraciné l’avarice, Jésus-Christ empêche de craindre démesurément la pauvreté. — Tout ce passage est admirable ; c’est assurément l’un des plus beaux, des plus consolants de l’Évangile. Le prédicateur y trouve la matière de développpments aussi riches qu’utiles ; mais la parole de Jésus est ici tellement claire et populaire qu’il suffit à l’exégète de quelques lignes pour l’expliquer. — « Ideo », parce qu’il est impossible de servir à la fois Dieu et Mammon ; ou bien, pour employer les expressions de Théophylacte, διά τοῦτο, οἷον, διὰ τὸ ἀπὸ Θεοῦ ἐκϐάλλεσθαι ὑπὸ τῶν χρημάτων. — Ne solliciti sitis. Le grec, μὴ μεριμνᾶτε, est plus énergique, et la rédaction de saint Luc l’est davantage encore : μὴ μετεωρίζεσθε, « ne anxie cogitetis, ne cum cura, anxietate et ærumna solliciti sitis », Cornelius a Lap. Jésus-Christ n’exclut pas une prévoyance modérée, mais seulement l’agitation de l’esprit, une anxiété pleine de trouble, qui se défie de la Providence. Il faut travailler sans doute pour subvenir à ses besoins, « Aide-toi ! » Mais, comme le dit saint Jean Chrysostôme, oὐ ταὐτόν εστι μέριμνα καὶ ἐργασία ; arrière donc toute inquiétude excessive qui serait une injure envers la bonté de Dieu. « Labor exercendus est, sollicitudo tollenda », saint Augustin, in h.l. En effet, « le ciel t’aidera ! » — Animæ vestræ : datif de la cause ; de même dans le grec, τὴ ψυχῇ pour περὶ τὴν ψυχήν. La ψύχη opposée au σῶμα représente l’« anima vitalis » ou le principe de vie dans l’homme et non pas l’âme proprement dite ; c’est l’équivalent du נפש hébreu. — Quid manducetis ; le grec ajoute καὶ τί πίητε, « el quid bibatis ». — Bien que ces mots, rapprochés de « anima », semblent d’abord former une singulière association, tout étonnement disparaît si l’on rend à ce substantif, comme nous venons de le faire, sa vraie signification. La conservation de notre vie dépendant du boire et du manger, et la vie s’identifiant avec le principe vital, les Hébreux avaient inventé la locution bizarre « manger pour son âme[448] ». — Quid induamini. Après les vivres, les vêtements : les deux grandes nécessités de l’homme et, par suite, ses deux sources principales d’inquiétude. « Corpus » est au datif pour le même motif que « anima ». — Selon sa coutume, Jésus complète son instruction en ajoutant les motifs qui l’établissent. Premier motif : Nonne anima… La conclusion est sous-entendue, mais on la supplée sans peine : Si la vie est plus précieuse que la nourriture, si le corps a plus de valeur qu’un vêlement, l’auteur de notre vie, le créateur de notre corps, ne saura-t-il pas nous donner tout ce qui est nécessaire pour les soutenir ? ὁ τὸ πλεῖον δοὺς ἡμὶν, καὶ τὸ ἔλαττον δώσει[449].

Regardez les oiseaux du ciel : ils ne sèment ni ne moissonnent, et ils n'amassent pas dans des greniers ; et votre Père céleste les nourrit. N'êtes-vous pas beaucoup plus qu'eux ?

Respicite volatilia cæli, quoniam non serunt, neque metunt, neque congregant in horrea : et Pater vester cælestis pascit illa. Nonne vos magis pluris estis illis ?

ἐμβλέψατε εἰς τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ ὅτι οὐ σπείρουσιν οὐδὲ θερίζουσιν οὐδὲ συνάγουσιν εἰς ἀποθήκας καὶ ὁ πατὴρ ὑμῶν ὁ οὐράνιος τρέφει αὐτά· οὐχ ὑμεῖς μᾶλλον διαφέρετε αὐτῶν;

6.26. — Second motif de confiance sans bornes en la Providence de Dieu : le soin amoureux qu’elle prend des êtres dénués de raison. — Respicite : un simple regard jeté sur la nature est capable de consoler et de rassurer les malheureux. — Volatilia cœli : la Bible aime à ajouter à leur nom ce génitif qui détermine le domaine de leur gracieuse existence[450]. — Quoniam neque serunt, neque… Ce sont les trois grandes et pénibles opérations par lesquelles l’homme s’assure les aliments nécessaires à la vie. Les oiseaux ne s’en inquiètent guère, vivant joyeusement au jour le jour. — Et pourtant, Pater vester cœlestis pascit illa ! « Et » a le sens de « et tamen » ; « vester » est emphatique, ainsi que « vos » un peu plus bas. Votre père et non le leur ! S’il nourrit si bien des étrangers insignifiants, comment ne traitera-t-il pas les fils de la famille ? Voir en plusieurs endroits de la Bible[451], des traits touchants de la bonté divine à l’égard de la « gens pennata ». On trouve dans le Talmud une pensée analogue : « Vidistine unquam bruta aut volatilia, quibus esset aliqua officina ? et tamen illa nutriuntur absque anxietate », Kidduschin. — Nonne vos magis pluris… Pléonasme étonnant, qui fortifie l’idée. « Omnia subjecisti sub pedibus ejus… volucres cœli et pisces maris », dit le Psalmiste[452].

Qui de vous, en se tourmentant, peut ajouter une coudée à sa taille ?

Quis autem vestrum cogitans potest adjicere ad staturam suam cubitum unum ?

τίς δὲ ἐξ ὑμῶν μεριμνῶν δύναται προσθεῖναι ἐπὶ τὴν ἡλικίαν αὐτοῦ πῆχυν ἕνα;

6.27. — Troisième motif d’éviter toute sollicitude : cela ne servirait absolument de rien. — Cogitans ; réfléchissant et réfléchissant encore, à la façon des hommes de génie qui sont à la recherche de quelque découverte importante. Le grec μεριμνῶν suppose des réflexions pénibles, fatigantes. — Ad staturam suam. ἡλικία du texte grec peut désigner tout ensemble la longueur de la vie ou la longueur du corps humain, c’est-à-dire l’âge ou la taille. Plusieurs commentateurs ont adopté le second sens à la suite de la Vulgate, pensant que le Sauveur avait voulu représenter ici l’impossibilité où sont les hommes d’ajouter quoi que ce soit à leur taille. Mais ils n’ont pas observé qu’il y aurait quelque chose de contradictoire dans l’expression employée par Jésus ; une coudée surajoutée à une taille quelconque serait en effet une mesure considérable, tandis que Notre-Seigneur veut évidemment parler d’une petite dimension. Il est donc préférable de prendre ἡλικία dans l’acception plus ordinaire de « ætas », cf. Jn 4.23. On obtient ainsi un sens très naturel et très logique : Qui de vous, même après de longues méditations, est capable d’agrandir sa vie d’une coudée ? Métaphore pour signifier « d’une minute ». Au Ps 38.6, la longueur de la vie est mise en rapport avec le palme ; le poëte grec Mimnerme parle aussi d’une coudée de temps. — Cubitum ; la coudée était l’une des principales mesures de longueur des Hébreux. Elle équivalait à l’avant-bras d’une personne de taille moyenne, depuis l’extrémité du doigt médium jusqu’au coude ; de là son nom. — La conclusion du raisonnement est omise, comme au ℣. 25.

Et au sujet du vêtement, pourquoi vous inquiéter ? Considérez comment croissent les lis des champs : ils ne travaillent ni ne filent.
Cependant Je vous dis que Salomon lui-même dans toute sa gloire n'a pas été vêtu comme l'un d'eux.
Mais si Dieu revêt ainsi l'herbe des champs, qui existe aujourd'hui, et qui demain sera jetée dans le four, combien plus vous-mêmes, hommes de peu de foi !

Et de vestimento quid solliciti estis ? Considerate lilia agri quomodo crescunt : non laborant, neque nent.
Dico autem vobis, quoniam nec Salomon in omni gloria sua coopertus est sicut unum ex istis.
Si autem fœnum agri, quod hodie est, et cras in clibanum mittitur, Deus sic vestit, quanto magis vos modicæ fidei ?

καὶ περὶ ἐνδύματος τί μεριμνᾶτε; καταμάθετε τὰ κρίνα τοῦ ἀγροῦ πῶς αὐξάνει· οὐ κοπιᾷ, οὐδὲ νήθει·
λέγω δὲ ὑμῖν ὅτι οὐδὲ Σολομὼν ἐν πάσῃ τῇ δόξῃ αὐτοῦ περιεβάλετο ὡς ἓν τούτων
εἰ δὲ τὸν χόρτον τοῦ ἀγροῦ σήμερον ὄντα καὶ αὔριον εἰς κλίβανον βαλλόμενον ὁ θεὸς οὕτως ἀμφιέννυσιν οὐ πολλῷ μᾶλλον ὑμᾶς, ὀλιγόπιστοι;

6.28-30. — Quatrième motif de confiance en Dieu : le soin qu’il prend des êtres inanimés. Ce motif diffère à peine du second ; seulement, tandis que le ℣. 26 parlait d’animaux et de nourriture, il s’agit ici de plantes et de vêtements. — Considerate, ou mieux καταμάθετε, apprenez, étudiez attentivement, pour bien voir la vérité de mes assertions. — Lilia agri. Les lis de la Palestine sont célèbres : on les y rencontre par milliers, couvrant de vastes étendues de terrain, et transformant parfois, grâce à leurs couleurs brillantes et variées, une contrée entière en un magnifique jardin. On signale comme l’un des plus beaux celui que Linné appelle « Fritillaria corona imperialis », le κρίνον βασίλικον de Dioscorides, iii, 116, haut de trois pieds, portant vers le sommet d’une tige élancée une splendide couronne de fleurs rouges ou jaunes que surmonte un panache de feuilles ; ou encore le « lis de Huleh » du Dr Thomson, dont les trois larges pétales veloutés se rejoignent par le sommet et qui est le mets favori des gazelles du Thabor[453],[454]. Du reste, le שושן (Schouschân) oriental, dont le nom importé par les Maures se retrouve jusqu’en Espagne, cet autre pays des lis (« Azucena »), englobait anciennement une catégorie considérable de plantes, par exemple les amaryllis et les tulipes, de sorte qu’il est impossible de déterminer au juste la fleur que Jésus-Christ a voulu désigner spécialement. — Non laborant, neque nent. Ils croissent d’eux-mêmes dans des champs incultes ; ils n’ont pas à tisser péniblement leur robe délicate, à en ajuster avec art les différentes parties : la Providence se charge de les vêtir, et avec quel amour ne le fait-elle pas ! — Dico autem vobis quoniam nec Salomon… ; non, pas même Salomon, cet idéal de la richesse pour les Juifs[455] ; bien plus, pas même Salomon in omni gloria sua, c’est-à-dire, couvert de ses vêtements les plus splendides dans les circonstances les plus solennelles[456] ! — Coopertus est sicut… « Quelle étoffe de soie, demande saint Jérôme, quelle pourpre royale, quel tissu parfaitement brodé pourrait être comparé aux fleurs ? Qu’y a-t-il de si frais que la rose ? Qu’y a-t-il de si blanc que le lis ? » Les ornements de Salomon venaient de la serre chaude de l’art, tandis que les lis croissent dans le paradis du Seigneur, dit un auteur allemand. — Si autem… C’est la conclusion de l’argument. — Fœnum agri, nom dédaigneux appliqué à dessein au lis pour montrer son peu de valeur devant Dieu. Malgré sa splendeur, cette plante n’est après tout qu’une herbe qui croit parmi les autres herbes dont elle partage aussi le sort. On sait que les Hébreux, ces botanistes tout à fait élémentaires, divisaient le règne végétal en deux familles seulement, les arbres (עץ) et les plantes herbacées (עשב). — Quod hodie est. Qu’y a-t-il de moins durable que la fleur d’un lis ? C’est un véritable éphémère. En Orient surtout, il suffit de quelques heures d’une chaleur brûlante pour dessécher complètement ces champs magnifiques dont nous parlions plus haut : ce qui était le matin un tapis délicieux de verdure n’est plus le soir qu’une affreuse litière. — Et cras in clibanum mittitur. Les choses se passent littéralement ainsi en Palestine et en Syrie. À défaut de bois, les Orientaux emploient en effet les herbes sèches et les tiges des fleurs pour chauffer leurs petits fours portatifs, sortes de marmites en terre cuite, plus larges à la base qu’au sommet, et excellentes pour la cuisson des aliments[457]. — Quanto magis vos ; vous, créés à l’image de Dieu, héritiers du royaume céleste. Jésus conclut « a minori ad majus » comme dans les trois raisonnements précédents. — Modicœ fidei. Le manque de confiance en la Providence divine provient en effet du défaut de foi. Les Rabbins adressaient fréquemment à leurs disciples un reproche semblable et dans les mêmes termes : « Quicumque habet panem in canistro suo et dicit : Quia edam cras, est מקטני אמנה, i.e. ex exigua fide præditis ». Sota. f. 48, 2, etc.

Ne vous inquiétez donc pas, en disant : que mangerons-nous, ou que boirons-nous, ou de quoi nous couvrirons-nous ?

Nolite ergo solliciti esse, dicentes : Quid manducabimus, aut quid bibemus, aut quo operiemur ?

μὴ οὖν μεριμνήσητε λέγοντες, Τί φάγωμεν; ἤ, Τί πίωμεν; ἤ, Τί περιβαλώμεθα;

6.31. — Après cette argumentation dans laquelle il a donné tant de preuves de la Providence vraiment maternelle de Dieu à notre égard, Jésus-Christ revient à sa première recommandation : Nolite ergo solliciti esse. « Ergo », déduction emphatique qui signifie : N’est-il pas évident qu’il en doit être ainsi ?

Car ce sont les païens qui se préoccupent de toutes ces choses ; mais votre Père sait que vous avez besoin de tout cela.

hæc enim omnia gentes inquirunt. Scit enim Pater vester, quia his omnibus indigetis.

πάντα γὰρ ταῦτα τὰ ἔθνη ἐπιζητεῖ· οἶδεν γὰρ ὁ πατὴρ ὑμῶν ὁ οὐράνιος ὅτι χρῄζετε τούτων ἁπάντων

6.32. — La démonstration recommence sur une nouvelle base ; aux motifs allégués plus haut pour condamner toute agitation anxieuse de l’esprit relativement aux nécessités de la vie, le Sauveur en ajoute d’autres non moins puissants, afin d’extirper à jamais ce défaut du cœur de ses disciples. — Hæc enim omnia gentes… Une telle sollicitude est toute païenne et n’a rien de chrétien ; comment les disciples du Christ oseraient-ils s’y abandonner ? C’est la troisième fois que Jésus cite à ses auditeurs l’exemple des Gentils comme une chose à éviter absolument, cf. Mt 5.47 ; 6.7. Quel rapport en effet peut-il y avoir entre l’esprit du paganisme et celui du Christianisme ? Ne règne-t-il pas entre eux une complète opposition ? — La littérature classique abonde en passages qu’on pourrait apporter à l’appui de l’accusation lancée ici par Jésus contre les païens. « Ab uno disce omnes ».

  |

Sed satis est orare Jovem quæ ponit et aufert ;
Det vitam, det opes : æquum mi animum ipse parabo.

|
  | --Hor. Ep. i, 18, 111-112.

Ne croyant pas à un Dieu personnel, bon et vivant, mais à une aveugle fatalité, ou bien à une divinité sans cœur, indifférente aux affaires des mortels, leur unique souci était de bien vivre dans le présent. — ἐπιζητεῖ, inquirunt ; ces verbes composés marquent mieux l’exagération des recherches. — Scit enim Pater vester… Raison additionnelle tirée de la connaissance parfaite qu’a Dieu de nos moindres besoins. C’est un Père et un Père céleste, ajoute le texte grec, πατὴρ ὑμῶν ὁ ουράνιος, c’est-à-dire un Père tout puissant. Or, quel père, connaissant les nécessités de ses enfants, ne viendra pas à leur secours quand il le pourra de toutes manières ?

Cherchez donc premièrement le royaume de Dieu et Sa justice, et toutes ces choses vous seront données par surcroît.

Quærite ergo primum regnum Dei, et justitiam ejus : et hæc omnia adjicientur vobis.

ζητεῖτε δὲ πρῶτον τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ καὶ τὴν δικαιοσύνην αὐτοῦ καὶ ταῦτα πάντα προστεθήσεται ὑμῖν

6.33. — Jésus nous a indiqué les choses qu’il ne faut pas rechercher avec une trop grande anxiété ; passant du négatif au positif, il nous apprend maintenant quels sont les biens que nous devons surtout tâcher d’acquérir. — Quærite ergo… ; d’après le grec, « quærite autem » (δὲ). Ne courez pas après les biens terrestres, comme le font les païens, mais après les biens célestes, comme il convient à mes disciples. — Primum n’est pas synonyme de « tantum », attendu que le Sauveur, comme nous l’avons dit plus haut, n’a pas l’intention de proscrire absolument l’acquisition des biens de ce monde, de condamner toute espèce de sollicitude relativement aux nécessités matérielles. Jésus permet qu’on s’occupe du temporel, à la condition de le subordonner au spirituel, de même que l’on subordonne le secondaire au principal. « Primum » signifie donc « principalement, préférablement à toute autre chose ». — Regnum Dei, ce royaume dont il a été déjà si souvent question, royaume céleste fondé parle Christ au milieu d’un monde déchu qu’il est destiné à sauver, mais complètement séparé du monde et des intérêts mondains : tel doit être l’objet de notre sollicitude. — Nous devons chercher encore justitiam ejus (scil. « Dei », car le texte grec porte αὐτοῦ et non αὐτῆς), cette justice ou sainteté parfaite dont Jésus trace le tableau depuis l’exorde de son discours. — Et hæc omnia adjicientur… Si nous sommes fidèles à pratiquer cette recommandation de Jésus, alors, chose étonnante ! avec le royaume de Dieu, avec la justice de Dieu, nous trouverons aussi et très amplement la satisfaction de nos besoins terrestres. Nous avons négligé l’accessoire pour aller droit à l’essentiel ; Dieu nous dédommagera en nous faisant rencontrer l’accessoire en même temps que le principal. « Hæc omnia » désigne, comme au ℣. 32, le boire, le manger, les vêtements, etc. — Comparez Ps 33.14 : « Inquirentes Dominum non minuentur omni bono » ; xxxvi, 25, etc. Plusieurs Pères attribuent à Notre-Seigneur cette autre parole : αἰτεῖτε τὰ μεγάλα, καὶ τὰ μικρὰ ὑμῖν προστεθήσεται· καὶ αἰτεῖτε τὰ ἐπουράνια καὶ τὰ ἐπίγεια προστεθήσεται ὑμῖν[458].

Ne vous inquiétez donc pas du lendemain, car le lendemain aura soin de lui-même. À chaque jour suffit son mal.

Nolite ergo solliciti esse in crastinum. Crastinus enim dies sollicitus erit sibi ipsi : sufficit diei malitia sua.

μὴ οὖν μεριμνήσητε εἰς τὴν αὔριον ἡ γὰρ αὔριον μεριμνήσει τὰ ἑαυτῆς· ἀρκετὸν τῇ ἡμέρᾳ ἡ κακία αὐτῆς

6.34. — Nolite ergo… Jésus répète ces mots pour la troisième fois, cf. ℣℣. 25 et 31, afin d’en faire pénétrer plus avant l’esprit dans l’âme de ses disciples. — In crastinum ; touchant l’avenir dont chaque lendemain fait partie. — Crastinus enim dies… « Loquitur de die, re inanimata, per prosopopœiam, quasi sollicitus esse posset[459] ». Chaque jour apporte à l’homme son contingent de peines et de soucis ; les anticiper, c’est les doubler : une telle conduite serait-elle raisonnable ? — Sufficit diei malitia sua ; sa malice, c’est-à-dire ses ennuis multiples. Il est vrai qu’à côté le chrétien trouve des secours suffisants pour les supporter patiemment, mais ces secours ne sont accordés qu’au fur et à mesure qu’ils sont nécessaires ; on n’en est pas muni dès la veille. Demain seulement on aura grâce d’état pour souffrir les maux de demain. Quelle différence entre cette philosophie messianique et l’insouciance païenne ! « Carpe diera, quam minime credulus postero », Horat. « Lætus in præsens animus quod ultra est oderit Curare », id. ; τὸ σήμερον μέλει μοι, τὸ δ’ἄυριον τίς οῖδε ; Anac. La pensée suivante de Sénèque se rapprocherait davantage de celle du divin Maître : « Etiamsi futurum est malum, quid juvat dolori suo occurrere ? Satis cito dolebis quum venerit : interim tibi meliora propone[460] ».

3. Quelques obligations réciproques des chrétiens, 1-6

Bien qu’il ait déjà parlé en plusieurs endroits des devoirs des chrétiens les uns à l’égard des autres, le Législateur messianique revient encore une fois sur ce sujet aussi vaste qu’important. Après avoir établi deux prescriptions relatives l’une aux jugements qu’on porte sur le prochain, ℣℣. 1 et 2, l’autre à la correction fraternelle ℣℣. 3-5, il montre qu’il est pourtant des circonstances dans lesquels on doit juger sévèrement ses frères et même les traiter en conséquence de ce jugement, ℣. 6. — Tel est, croyons-nous, l’enchaînement le plus simple et le plus naturel des pensées. Dans ces premiers versets, comme dans l’ensemble du chapitre vii , les transitions ne sont pas toujours ménagées visiblement au-dehors ; elles existent cependant, et cette partie du Discours sur la Montagne est loin de ressembler, ainsi qu’on l’en a quelquefois accusée, à un pèle-mêle de gnomes orientaux. Elle présente sous une forme piquante diverses manifestations de la justice chrétienne, prise dans ce qu’elle a de plus délicat et de plus vital. — Voici d’abord les points qui concernent la charité fraternelle.

Ne point juger, 1-2.

Ne jugez point, afin que vous ne soyez pas jugés.
Car vous serez jugés selon que vous aurez jugé, et on se servira envers vous de la même mesure dont vous vous serez servis.

Nolite judicare, ut non judicemini.
In quo enim judicio judicaveritis, judicabimini : et in qua mensura mensi fueritis, remetietur vobis.

Μὴ κρίνετε ἵνα μὴ κριθῆτε·
ἐν ᾧ γὰρ κρίματι κρίνετε κριθήσεσθε καὶ ἐν ᾧ μέτρῳ μετρεῖτε ἀντιμετρηθήσεται ὑμῖν

7.1-2. — Nolite judicare. Κρίμα, et κρίνειν un peu plus loin, sont employés sans doute dans le sens de κατακρίνειν et de κατακρίμα, condamner, jugement en mauvaise part. Naturellement il ne s’agit pas ici des jugements officiels rendus au nom de l’autorité, ni même de certains jugements privés qui deviennent parfois necessaires, cf. ℣℣. 6 et 20 ; 1Co 5.12 ; ce que Jésus interdit c’est une disposition d’esprit malheureusement trop commune, qui nous porte à considérer d’une manière défavorable le caractère ou les actions d’autrui et qui conduit invariablement à prononcer des jugements injustes et précipités. Une telle tendance ruinant la loi d’amour, il faut se tenir en garde contre ses pernicieux résultats. On connaît là-dessus les belles règles tracées et pratiquées par les Saints : « Quæ dubium est quo animo fiant, in meliorem partem interpretemus », August. « Excusa intentionem si non potes opus ; puta ignorantiam, pula subreptionem, puta casum », saint Bernard, serm. xl in Cant. « Pour juger son prochain, disait de son côté le Rabbi Hillel, attends que tu sois à sa place », Pirke Ab. ii, 5. — Ut non judicemini. C’est la raison pour laquelle on doit éviter de juger : tous les juges téméraires qui se seront installés d’eux-mêmes sur un tribunal dépourvu de justice et d’autorité trouveront plus tard leur Juge souverain, qui leur appliquera en toute rigueur le « jus talionis ». Dieu traitera sans pitié ceux qui auront traité leurs frères sans pitié, cf. Mt 5.7 ; 6.15. Le verbe au passif, sans indication de l’agent, a quelque chose d’expressif et de solennel. — In quo enim judicio…, cf. Mc 4.24 ; Lc 6.37. Jésus-Christ commente dans le second verset le second hémistiche du premier, et son commentaire consiste à affirmer, par deux formules proverbiales, le grand principe qui dirigera les jugements divins. Malheur aux censeurs acerbes et systématiques, car ils seront un jour sévèrement critiqués par celui à qui rien n’échappe ! — In qua mensura… « Apud Judæos celebris distinctio est inter מדת הדין, mensuram judicii, et מדתי הרחמים, mensuram misericordiæ », Rosenmüller, Schol. in h.l. Du reste l’adage tout entier se rencontre à chaque instant dans le Talmud sous la forme suivante : במדת שאדם מודד מודדין לד.

La poutre et le fétu dans l’œil, 3-5

Pourquoi vois-tu le fétu dans l'oeil de ton frère, et ne vois-tu pas la poutre qui est dans ton oeil ?
Où comment dit-tu à ton frère : Laisse-moi ôter le fétu de ton oeil, toi qui as une poutre dans le tien ?
Hypocrite, ôte d'abord la poutre de ton oeil, et ensuite tu verras comment ôter le fétu de l'oeil de ton frère.

Quid autem vides festucam in oculo fratris tui, et trabem in oculo tuo non vides ?
aut quomodo dicis fratri tuo : Sine ejiciam festucam de oculo tuo, et ecce trabs est in oculo tuo ?
Hypocrita, ejice primum trabem de oculo tuo, et tunc videbis ejicere festucam de oculo fratris tui.

τί δὲ βλέπεις τὸ κάρφος τὸ ἐν τῷ ὀφθαλμῷ τοῦ ἀδελφοῦ σου τὴν δὲ ἐν τῷ σῷ ὀφθαλμῷ δοκὸν οὐ κατανοεῖς
ἢ πῶς ἐρεῖς τῷ ἀδελφῷ σου Ἄφες ἐκβάλω τὸ κάρφος ἀπὸ τοῦ ὀφθαλμοῦ σου καὶ ἰδού, ἡ δοκὸς ἐν τῷ ὀφθαλμῷ σοῦ
ὑποκριτά, ἔκβαλε πρῶτον τὴν δοκὸν ἐκ τοῦ ὀφθαλμοῦ σοῦ καὶ τότε διαβλέψεις ἐκβαλεῖν τὸ κάρφος ἐκ τοῦ ὀφθαλμοῦ τοῦ ἀδελφοῦ σου

7.3-5. — Avant de juger et de reprendre ses frères, il faut savoir se juger soi-même et se corriger des défauts qu’on leur reproche. Jésus exprime cette pensée en termes ironiques et mordants : mais l’odieux de la conduite qu’il réprouve méritait un blâme sévère. — Festucam, trabem, expressions métaphoriques usitées dans tout l’Orient pour figurer les légers défauts ou les manquements considérables. « Un jour, dit le Talmud de Babylone, Baba Bathra, F. 15, 2, un homme dit à un autre homme : Arrache le fétu qui est dans ton œil. — À la condition, répondit celui-ci, que tu arracheras toi-même la poutre qui est dans le tien ». Nous lisons une phrase tout à fait analogue dans le célèbre auteur arabe Hariri : « Je vois une poutre dans ton œil et tu es surpris d’apercevoir un fétu dans le mien ! » Hélas ! aveugles pour nos propres défauts, nous avons des yeux d’Argus pour ceux d’autrui. « Fit, nescio quo pacto, ut magis in aliis cernamus quam in nobismetipsis si quid delinquitur », Cicer. De offic. i, 41. « Est enim proprium stultitiæ aliorum vitia cernere, oblivisci suorum », id. Tuscul. iii, 31. « Papulas observatis alienas, ipsi obsiti pluribus ulceribus. Hoc tale est quasi si quis pulcherrimorum corporum nœvos aut verrucas derideat, quem vera scabies depascitur », Senec. de Vita Beat., xxvii ; cf. Horace, Sat., i, 3, 73 ss. et plusieurs vers célèbres de notre bon La Fontaine. — Quomodo, i.e. « qua fronte ». — Hypocrita. Cicéron aurait dit seulement « stulte », mais Jésus a raison : « Accusare enim vitia officium est bonorum virorum et benevolorum ; quod quum mali faciunt, alienas partes agunt, sicut hypocritæ qui tegunt sub persona quod sunt, et ostentant in persona quod’ non sunt », saint August., Serm. Dom. in monte, ii, 64. — Et tunc videbis ejicere, c’est-à-dire « dispicies, ut eximere possis ». Un homme qui a une poutre dans l’œil est en effet un fort mauvais opérateur pour guérir la vue d’autrui légèrement atteinte.

Il est parfois nécessaire de juger, 6.

Ne donnez pas la chose sainte aux chiens, et ne jetez point vos perles devant les pourceaux, de peur qu'ils ne les foulent aux pieds, et que, se retournant, ils ne vous déchirent.

Nolite dare sanctum canibus : neque mittatis margaritas vestras ante porcos, ne forte conculcent eas pedibus suis, et conversi dirumpant vos.

Μὴ δῶτε τὸ ἅγιον τοῖς κυσίν, μηδὲ βάλητε τοὺς μαργαρίτας ὑμῶν ἔμπροσθεν τῶν χοίρων μήποτε καταπατήσωσιν αὐτοὺς ἐν τοῖς ποσὶν αὐτῶν καὶ στραφέντες ῥήξωσιν ὑμᾶς

7.6. — Nolite dare… Beaucoup d’exégètes ont nié l’existence d’une liaison quelconque entre ce verset et les précédents ; Maldonat, par exemple, qui ne craint pas de soutenir qu’en cet endroit « Evangelista Christi sententias non quo ordine ab illo dictæ fuerant sed quo sibi in mentem veniebant recitavit ». Néanmoins la plupart des commentateurs admettent une connexion réelle entre les ℣. 5 et 6, bien qu’ils ne la déterminent pas tous de la même manière. L’enchaînement le plus naturel et le plus logique nous semble être celui que saint Thomas d’Aquin indiquait déjà dans les termes suivants : « Sequitur : Nolite dare sanctum canibus, in quo ostendit quod judicium esse debet discretum ». Ainsi donc, après avoir prescrit la règle générale que nous venons d’étudier, ℣℣. 1-5, Jésus établit une exception. En effet le zèle peut faire naufrage contre deux écueils, la sévérité et le laxisme ; il ne lui arrive que trop fréquemment de tomber dans l’un ou l’autre de ces extrêmes. Si parfois il juge trop sévèrement, d’autres fois il omet tout à fait de juger. Le Sauveur attaque ce manque de discernement. — Sanctum représente les choses saintes en général, par conséquent les mystères de la foi, la vérité évangélique, les sacrements, etc. Il serait arbitraire de restreindre le sens de cette expression à la Sainte Eucharistie, ou aux viandes consacrées des Juifs. — Margaritas vestras : c’est la même idée exprimée à l’aide d’une métaphore, cf. Mt 13.45. Les choses de la religion, appelées saintes parce qu’elles viennent de Dieu et qu’elles concernent Dieu, sont comparées à des perles à cause de leur précieuse valeur. « Sanctum, ex eo quod non debet corrumpi, margarita ex eo quod non debet contemni », saint Aug. in h.l. — Canibus, ante porcos. Ces deux sortes d’animaux ont toujours inspiré aux Orientaux une égale aversion. Chez les Juifs, les chiens, aussi bien que les pourceaux, étaient classés parmi les bêtes impures selon la Loi, et la Bible les signale souvent comme le type des hommes impudents qui aboient avec audace même contre ce qu’il y a de plus respectable. Quant aux porcs ils symbolisent par tous pays la corruption et la dépravation. Les deux noms réunis de « canes » et de « porci » désignent donc en général tous ceux que leur caractère cynique et leur conduite immorale rendent indignes des choses saintes : ils aboient contre elles comme des chiens, ils les foulent aux pieds à la façon des pourceaux. Horace fait une association semblable lorsqu’il dit de quelqu’un : « Vixisset canis immundus vel amica luto sus », Epist. I, 2, 22. C’étaient du reste des locutions proverbiales en Judée ; cf. Rosenmüller in h.l. — Ne forte… Jésus, développant la même image, indique les inconvénients auxquels les ouvriers évangéliques exposeraient et la religion et leurs propres personnes, s’ils s’abandonnaient à un zèle indiscret et aveugle. La religion courrait risque d’être profanée, tournée en dérision, foulée aux pieds, ainsi qu’il arriverait à des perles si on les jetait à des pourceaux. Les apôtres imprudents pourraient déchaîner inutilement contre eux-mêmes la persécution et les violences, en surexcitant par des révélations intempestives la haine des hommes mal disposés. — Conversi dirumpant vos. C’est ainsi que les chiens ou les pourceaux, quand on leur jette un objet qui leur déplaît, fût-il excellent en soi, se retournent pleins de fureur contre le donateur après avoir souillé le don. La discipline du secret, longtemps en vigueur dans la primitive Église, n’ent pas d’autre origine que ces paroles du Sauveur dont les premiers chrétiens expérimentèrent souvent la vérité d’une manière désastreuse.

4. Le droit de requête, 7-12

Après les obligations, viennent les droits. Mais, comme nous l’avons dit, Jésus-Christ se borne à mentionner le principal, le droit de pétition ou de supplique.

Demandez, et l'on vous donnera ; cherchez, et vous trouverez ; frappez, et l'on vous ouvrira.

Petite, et dabitur vobis : quærite, et invenietis : pulsate, et aperietur vobis.

Αἰτεῖτε καὶ δοθήσεται ὑμῖν ζητεῖτε καὶ εὑρήσετε κρούετε καὶ ἀνοιγήσεται ὑμῖν·

7.7. — Notre-Seigneur avait déjà parlé de la prière, Mt 6.5-13. Il y revient pour l’envisager sous une nouvelle face. Depuis le moment où il enseignait le « Notre-Père » à ses auditeurs, il leur a prescrit des obligations si importantes, si difficiles, qu’il croit devoir les encourager en leur indiquant un moyen tout à fait infaillible de succès. « Dedit suam doctrinam, quæ est completa et perfecta, hic docet qualiter possit impleri », saint Thomas. — Petite, quærite, pulsate. « Verbis αίτεῖν, ζητεῖν, κροῦειν, idem denotatur, scii, studium precandi » ; Rosenmüller. Il y a là une gradation ascendante facile à reconnaître ; de même dans les trois idées corrélatives, dabitur vobis, invenietis, aperietur vobis. C’est une triple assurance, de plus en plus forte, de l’efficacilé de la prière. Tandis que les sujets des rois de ce monde sont exposés à voir souvent leurs demandes rejetées, même quand elles sont très légitimes, les sujets du Roi-Messie sont sûrs que leurs requêtes seront toujours favorablement accueillies. S’il arrive parfois qu’elles ne sont pas exaucées, c’est notre faute, soit que nous ayons mal prié, Jc 4.3, soit que nous ayons demande des choses qui nous eussent été nuisibles, 1Jn 5.14, et, dans ce cas, selon la pensée de saint Augustin, « Deus misericorditer non audit », ou bien il nous accorde d’autres grâces plus avantageuses.

Car quiconque demande, reçoit, et qui cherche, trouve, et l'on ouvrira à celui qui frappe.

Omnis enim qui petit, accipit : et qui quærit, invenit : et pulsanti aperietur.

πᾶς γὰρ ὁ αἰτῶν λαμβάνει καὶ ὁ ζητῶν εὑρίσκει καὶ τῷ κρούοντι ἀνοιγήσεται

7.8. — Omnis enim… C’est la répétition de la même pensée ; mais une répétition qui ajoute une très grande force à la promesse de Jésus. « Omnis » c’est-à-dire « Quisquis ». « Igitur, conclut saint Jean Chrysostôme, ne absistas donec acceperis, ne recedas donec inveneris, ne studium remittas donec aperiatur janua. Si enim hoc animo accesseris, dixerisque : Nisi recipiam non abeo, prorsus accipies ». Dieu nous confère ainsi une sorte d’« omnipotentia supplex ».

Quel est parmi vous l'homme qui, si son fils lui demande du pain, lui présentera une pierre ?
Ou s'il lui demande un poisson, lui présentera-t-il un serpent ?

Aut quis est ex vobis homo, quem si petierit filius suus panem, numquid lapidem porriget ei ?
aut si piscem petierit, numquid serpentem porriget ei ?

ἢ τίς ἐστιν ἐξ ὑμῶν ἄνθρωπος ὃν ἐὰν αἰτήσῃ ὁ υἱὸς αὐτοῦ ἄρτον μὴ λίθον ἐπιδώσει αὐτῷ;
καὶ ἐὰν ἰχθὺν αἰτήσῃ, μὴ ὄφιν ἐπιδώσει αὐτῷ

7.9-10. — Aut quis est ex vobis… « Suppliciter emereri potest », dit quelque part saint Augustin. Le Sauveur exprime cette idée au moyen d’une image empruntée à la vie de famille, qu’il propose avec une grâce charmante. Un enfant demande du pain à son père : celui-ci lui donnera-t-il méchamment pour le tromper une de ces pierres polies et arrondies qui ressemblent aux gâteaux de l’Orient ? Le petit enfant demande encore un poisson pour manger avec son pain, « car du pain c’est bien sec » (Ratisbonne, Comédie enfantine) ; son père lui donnera-t-il plus méchamment encore ce que le peuple nomme une anguille de buisson, un de ces serpents qui abondent en Palestine ? Assurément non. Notons que Jésus s’adresse surtout à des Galiléens des environs du lac, dont la nourriture consistait principalement en pain et en poisson. — « Quis est… quem si » est une tournure hébraïque pour « si quis est… quem si ».

Si donc, méchants comme vous l'êtes, vous savez donner de bonnes choses à vos enfants, combien plus votre Père qui est dans les Cieux donnera-t-Il ce qui est bon à ceux qui le Lui demandent !

Si ergo vos, cum sitis mali, nostis bona data dare filiis vestris : quanto magis Pater vester, qui in cælis est, dabit bona petentibus se ?

εἰ οὖν ὑμεῖς πονηροὶ ὄντες οἴδατε δόματα ἀγαθὰ διδόναι τοῖς τέκνοις ὑμῶν πόσῳ μᾶλλον ὁ πατὴρ ὑμῶν ὁ ἐν τοῖς οὐρανοῖς δώσει ἀγαθὰ τοῖς αἰτοῦσιν αὐτόν

7.11. — Si ergo : ces mots annoncent la conclusion de l’argument « ad hominem » que fait ici Jésus. — Vos quum sitis mali. Nous sommes tous foncièrement méchants depuis le péché originel ; nous le paraissons davantage encore πρὸς ἀντιδιαστολήν τῆς ἀγαθότητος τοῦ Θεοῦ, Euthymius : aussi saint Jean Chrysostôme peut-il ajouter que cette assertion de Jésus-Christ n’est pas le moins du monde une calomnie à l’égard de la nature humaine, ταῦτα δὲ ἔλεγεν οὐ διαϐάλλων τὴν ἀνθρωπίνην φύσιν, οὐδὲ κακίζων τὸ γένος. — Bona data, des dons utiles ; antithèse avec « mali ». Quelque mauvaise que soit devenue notre nature le sentiment paternel y demeure. — Quanto magis Pater vester… Le divin Maître affectionne les raisonnements « a fortiori », les conclusions « a minori ad majus», qui produisent toujours beaucoup d’effet, spécialement sur les auditoires populaires.

Ainsi, tout ce que vous voulez que les hommes fassent pour vous, faites-le vous-mêmes pour eux ; car c'est là la loi et les prophètes.

Omnia ergo quæcumque vultis ut faciant vobis homines, et vos facite illis. Hæc est enim lex, et prophetæ.

Πάντα οὖν ὅσα ἂν θέλητε ἵνα ποιῶσιν ὑμῖν οἱ ἄνθρωποι οὕτως καὶ ὑμεῖς ποιεῖτε αὐτοῖς· οὗτος γάρ ἐστιν ὁ νόμος καὶ οἱ προφῆται

7.12. — Ce verset, plus encore que le sixième, semble rompre l’enchaînement des pensées. De nombreux auteurs croient qu’il a perdu sa place naturelle et le rattachent au ℣. 5. D’autres, à la suite de saint Jean Chrysostôme, lui laissent le rang qu’il occupe actuellement et essaient d’établir une transition de la manière suivante : « Ergo ut bona quæ orando petatis a Deo Patre impetretis, vos quoque bona quæ proximi a vobis petunt, illis Iribuite », Cornel. a Lap. ; de même Tholuck. La particule ergo, qui ouvre le ℣. 12, nous paraît avoir une signification plus générale. Remarquons en effet que Jésus approche de la fin de son discours : la loi royale « omnia quæcumque vultis… » en forme en quelque sorte le corps. Avant de passer à ses exhortations finales et à sa péroraison, le divin Orateur l’a donc énoncée comme le résumé et comme le terme de tout ce qu’il avait dit jusqu’alors. Aussi n’est-ce pas seulement avec le ℣. 11 qu’il faut la relier, mais avec le discours pris dans son entier. — Omnia quæcumque vultis… : c’est le troisième grand principe de moralité contenu dans le Sermon sur la Montagne ; véritable « regula aurea », comme on l’a depuis longtemps et justement dénommée, qui, en faisant de l’amour qu’on a pour soi-même la norme de celui qu’on doit porter aux autres, établirait entre les hommes l’union la plus parfaite, si elle était constamment pratiquée. Du reste ce n’est pas un principe exclusivement chrétien, mais plutôt une loi naturelle dont on rencontre déjà la formule dans l’Ancien Testament et même chez les auteurs profanes. « Quod ab alio oderis fleri tibi, lisons-nous au livre de To-bie, iv, 16, vide ne tu aliquando alteri feceris ». « Intellige quæ sunt proximi tui ex teipso », dit aussi l’Ecclésiastique, Ec 31.18. Ἃ πάσχοντες ὑφ’ ἑτέρων ὀργίζεσθε, ταῦτα τοῖς ἄλλοις μὴ ποιεῖτε, Isocrate, Orat. iii. Comment faut-il traiter les autres ? demandait-on à Aristote. Il répondit : Ὡς ἂν εὐξαίμεθα αὐτοὺς ἡμῖν προσφέρεσθαι, Diog. Laert. v, 1, 21. Ausone, Ephem., se prescrivait la même règle de conduite :

Ne faciam cuiquam quæ tempore eodem
Nolim facta mihi.

Hæc est enim… ; c’est à dire tel est le sommaire de tout ce qu’enseigne l’Ancien Testament, dont la Loi et les Prophètes formaient la partie principale. Voir la note de Mt 5.17. Sommaire incomparable ! En effet cette ligne renferme « in nuce » tous les divins préceptes. — Nous trouvons dans le Talmud, traité Schabbath, F. 31, 1, un trait plein d’intérêt qui a ici sa place toute marquée. Il s’agit « de gentili quodam qui venit ad Schammai eique dixit : Fac me proselytum ea conditione ut totam legem doceas me, dum in uno pede sto. Abegit eum (Shammai) decempeda quam in manu habebat. Venit ad Hillelem, isque proselytum ipsum fecit eique dixit : Quod exosum tibi est, alteri ne facias. Hæc tota lex est ; cetera sunt explicatio ejus. Abi perfectus ».

ε. Difficultés sérieuses que l’on rencontre sur le chemin du ciel, vi.13-23.

Le législateur du Nouveau Testament termine l’exposé des lois messianiques par l’indication simple et franche des difficultés que les citoyens du royaume de Dieu auront à surmonter pour les accomplir fidèlement. Les obstacles qu’ils rencontreront viendront de ces lois mêmes, du dehors, de leur propre faiblesse. Les lois nouvelles sont pénibles, elles exigent de perpétuels sacrifices ; au dehors il y aura des guides pervers qui égareront ceux qui les suivraient sans défiance ; enfin les sujets du Christ peuvent se faire illusion à eux-mêmes, et s’écarter de leur Chef tout en croyant le suivre. Ces trois dangers sont le sujet d’une triple exhortation.

Première exhortation : Difficultés intrinsèques à ta vie chrétienne, 13-14.

Entrez par la porte étroite ; car large est la porte, et spacieuse la voie qui conduit à la perdition, et il y en a beaucoup qui entrent par elle.

Intrate per angustam portam : quia lata porta, et spatiosa via est, quæ ducit ad perditionem, et multi sunt qui intrant per eam.

Εἰσέλθετε διὰ τῆς στενῆς πύλης· ὅτι πλατεῖα ἡ πύλη καὶ εὐρύχωρος ἡ ὁδὸς ἡ ἀπάγουσα εἰς τὴν ἀπώλειαν καὶ πολλοί εἰσιν οἱ εἰσερχόμενοι δι' αὐτῆς·

7.13. — Intrate per angustam portam. Cette recommandation pressante vient très bien après une longue série de préceptes durs à la nature, opposés à la chair et au sang, et dont l’exécution réclame un renoncement de tous les instants. Où conduit la porte étroite ? Le verset suivant nous l’apprendra. Actuellement, Jésus se borne à dire qu’elle est étroite et qu’il faut faire de grands efforts pour y entrer. Cf. Lc 13.24, ἀγωνίζεσβε εἰσελθεῖν. Quand une foule nombreuse assiège une ouverture resserrée, par laquelle deux personnes ne sauraient passer de front et qui conduit pourtant à quelque spectacle grandiose, les timides et les faibles restent au dehors. C’est la même image appliquée au domaine spirituel. — Lata porta et spatiosa via : double figure des facilités, des libertés, de l’agréable aisance que procure une vie sans frein, livrée aux passions et au péché. Il n’y a rien de gênant à l’entrée de cette porte ni sur cette route. — Quæ ducit ad perditionem. Mais cette accueillante porte une fois franchie, cette route facile une fois descendue, où arrive-t-on ? À la ruine éternelle. Et, ce qui est bien triste, c’est que la plupart des hommes se précipitent avec insouciance ou plutôt avec empressement dans cette direction, et multi sunt… « Tritissima quæque via et celeberrima maxime decipit », disait à bon droit Sénèque, de Vita Beat. i.

Qu'étroite est la porte et resserrée la voie qui conduit à la vie, et qu'il y en a peu qui la trouvent !

Quam angusta porta, et arcta via est, quæ ducit ad vitam : et pauci sunt qui inveniunt eam !

ὅτί στενὴ ἡ πύλη καὶ τεθλιμμένη ἡ ὁδὸς ἡ ἀπάγουσα εἰς τὴν ζωήν, καὶ ὀλίγοι εἰσὶν οἱ εὑρίσκοντες αὐτήν

7.14. — Quam angusta porta… Symbole des peines et des sacrifices qu’impose la justice chrétienne bien pratiquée. La porte est étroite, c’est-à-dire que le premier pas est dur entre tous ; la route est resserrée, malaisée, c’est-à-dire que le chemin de la vertu est hérissé de difficultés sans nombre : τὴς δ’ ἀρετὴς ἱὸρῶτα θεοὶ προπάροιθεν ἔθηκαν, Hésiode. Mais, quelle récompense attend ceux qui surmontent courageusement ces obstacles ! — Ducit ad vitam : la vie éternelle, dans le sein de Dieu, les reposera de toutes leurs fatigues. — Malheureusement, pauci sunt qui inveniunt eam : ces motst durent être prononcés avec un accent de profonde tristesse. De nos jours comme au temps de Jésus, comme à toutes les époques, l’humanité se divise en deux catégories : la foule suit la voie large sans s’inquiéter de l’abîme qui en est le terme ; le petit nombre gravit péniblement l’étroit sentier, se consolant à la pensée des joies futures. — C’est à bon droit que les Pères et les Docteurs ont vu dans ce passage un argument favorable au sentiment d’après lequel le nombre des élus sera relativement restreint. — « Inveniunt » est une expression très heureuse : « hanc (scil. viam latam) etsi non quærant, omnes tamen inveniunt, quia in ea nati », Glossa ordin. ; mais il faut chercher la voie étroite pour la découvrir. — Le τι du texte grec placé en tête de ce verset n’est pas une particule d’interrogation, c’est une exclamation synonyme de ὡς équivalente au מה hébreu : la Vulgate, les versions syriaque et arabe, plusieurs anciens interprètes l’ont à bon droit traduite par « combien ». — La célèbre « Tabula Cebetis » décrivant la route qui conduit πρὸς τὴν ἀληθινήν παιδείαν, nous montre aussi θύραν τινα μικρὰν καὶ ὁδὸν τινα… ἣτις οὐ πολύ όχλεῖται, ἀλλα πάνυ ὀλίγοι πορεύονται, καὶ ἀνάϐασις στενὴ πάνυ.

Seconde exhortation : Grave danger provenant des faux guides qu’on peut rencontrer sur le chemin du ciel, 15-20.

Gardez-vous des faux prophètes, qui viennent à vous sous des vêtements de brebis, et qui au dedans sont des loups ravisseurs.

Attendite a falsis prophetis, qui veniunt ad vos in vestimentis ovium, intrinsecus autem sunt lupi rapaces :

Προσέχετε δέ ἀπὸ τῶν ψευδοπροφητῶν οἵτινες ἔρχονται πρὸς ὑμᾶς ἐν ἐνδύμασιν προβάτων ἔσωθεν δὲ εἰσιν λύκοι ἅρπαγες

7.15. — Attendite. La transition est manifeste : Marchez avec courage sur cette route difficile, mais ne vous laissez pas égarer par de mauvais guides. — Falsis prophetis. Dans le Nouveau comme dans l’Ancien Testament, le nom de prophète n’est pas toujours employé dans le sens strict, pour désigner ceux qui prédisent l’avenir : il a souvent aussi la signification générale de docteur. Jésus-Christ met donc ses disciples en garde soit contre les faux prophètes dont il dénoncera plus lard les coupables agissements, cf. Mt 24.23 et suiv., soit contre les docteurs hérétiques de tous les temps. Il trace en quelques mots leur portrait. Au dehors ce sont de douces et innocentes brebis, in vestimentis ovium, mais, au-dedans et en réalité, ce sont des loups voraces qui, pour tromper les âmes simples, ont déguisé, comme l’animal de la fable (cf. Esope, La Fontaine), leur férocité naturelle sous l’extérieur le plus vertueux, le plus aimable.

Vous les connaîtrez par leurs fruits. Cueille-t-on des raisins sur des épines, ou des figues sur des ronces ?

a fructibus eorum cognoscetis eos. Numquid colligunt de spinis uvas, aut de tribulis ficus ?

ἀπὸ τῶν καρπῶν αὐτῶν ἐπιγνώσεσθε αὐτούς· μήτι συλλέγουσιν ἀπὸ ἀκανθῶν σταφυλὴν, ἢ ἀπὸ τριβόλων σῦκα

7.16. — Comment reconnaître ces hommes dangereux, puisqu’ils savent si bien dissimuler leur malice ? Jésus nous l’apprend dans les ℣℣. 16-20. — A fructibus eorum cognoscetis eos : voilà le critérium infaillible qui permettra de distinguer promptement les bons et les mauvais Docteurs. Tout homme est comme un arbre moral qui produit quelque espèce de fruit : si on veut le juger, il suffit d’attendre un peu et de considérer ; ses fruits trahiront sa nature la plus intime. Ses fruits, c’est-à-dire sa conduite, ses œuvres, ses paroles. C’est donc en vain que les faux prophètes se couvrent d’une peau d’agneau sous laquelle ils espèrent demeurer cachés, car, d’après le proverbe, « cito ad naturam ficta reciderunt suam ». — Après avoir indiqué ce moyen, Jésus en prouve l’excellence par des comparaisons tirées de la nature. — Numquid colligunt…, cf. Jc 3.12 ; ou bien, comme demande Virgile, Ecl. iv, 29 :

Incultisne rubens pendebit gentibus uva ?

Non, évidemment, car chaque plante produit exclusivement les fruits qui lui sont propres : οὔτε γὰρ ἐκ σκίλλης ῥόδα φύεται, οὐδ’ ὑάκινθος, Theognis, Gnomol. On ne trouvera donc jamais un raisin sur une ronce, ni une figue sur un chardon, non plus qu’une vie habituellement sainte en des hommes foncièrement mauvais. — Spinit désigne, d’après l’usage de l’hébreu, toute sorte d’arbastes épineux, tribulis toute sorte d’herbes épineuses, plus spécialement cependant le « Tribulus terrestris » de Linné.

Ainsi, tout bon arbre produit de bons fruits ; mais le mauvais arbre produit de mauvais fruits.
Un bon arbre ne peut produire de mauvais fruits, ni un mauvais arbre produire de bons fruits.

Sic omnis arbor bona fructus bonos facit : mala autem arbor malos fructus facit.
Non potest arbor bona malos fructus facere : neque arbor mala bonos fructus facere.

οὕτως πᾶν δένδρον ἀγαθὸν καρποὺς καλοὺς ποιεῖ τὸ δὲ σαπρὸν δένδρον καρποὺς πονηροὺς ποιεῖ
οὐ δύναται δένδρον ἀγαθὸν καρποὺς πονηροὺς ποιεῖν οὐδὲ δένδρον σαπρὸν καρποὺς καλοὺς ποιεῖν

7.17-18. — Autres expressions proverbiales, mais plus générales, pour exprimer la même idée. Ce fait d’expérience est proposé d’une manière positive au ℣. 17, en termes négatifs et avec un nouveau degré d’emphase au ℣. 18. — Non potest : c’est une complète impossibilité qui a lieu dans la nature morale aussi bien que dans la nature physique, « Non nascitur ex malo bonum, non magis quam ficus ex olea. Ad semen nata respondent », Senec. Epist. 87 ; Cf. Mt 12.33.

Tout arbre qui ne produit pas de bons fruits sera coupé et jeté au feu.

Omnis arbor, quæ non facit fructum bonum, excidetur, et in ignem mittetur.

πᾶν δένδρον μὴ ποιοῦν καρπὸν καλὸν ἐκκόπτεται καὶ εἰς πῦρ βάλλεται

7.19. — Parlant des mauvais arbres, Notre-Seigneur annonce en passant et par parenthèse leur châtiment final. — Excidetur et in ignem, mittetur. Le Précurseur avait autrefois prononcé, dans des circonstances analogues, une sentence tout-à-fait semblable ; cf. Mt 3.10.

Vous les reconnaîtrez donc à leurs fruits.

Igitur ex fructibus eorum cognoscetis eos.

ἄραγε ἀπὸ τῶν καρπῶν αὐτῶν ἐπιγνώσεσθε αὐτούς

7.20. — Igitur… C’est la répétition des premières paroles du ℣. 16, sous forme de conclusion. — Cognoscetis ; le grec est plus énergique : ἐπιγνώσεσθε, vous les connaîtrez à fond. — « Arbores sumus in agro dominico constitutæ ; Deus autem noster est agricola. Ille compluit, ille colit, ipse fecunditatem donat, ipse fructificandi gratiam subministrat… Si non possunt omnes arbores æquales fructus afferre, nulla tamen debet in agro dominico sterilis permanere », saint Fulgent., Sermo de Dispens.

Troisième exhortation : Défiez-vous de vous-mêmes et ne vous contentez pas d’un semblant de vertu, 21-23.

Ce ne sont pas tous ceux qui Me disent : Seigneur, Seigneur, qui entreront dans le royaume des Cieux ; mais celui qui fait la volonté de Mon Père qui est dans les Cieux, celui-là entrera dans le royaume des Cieux.

Non omnis qui dicit mihi, Domine, Domine, intrabit in regnum cælorum : sed qui facit voluntatem Patris mei, qui in cælis est, ipse intrabit in regnum cælorum.

Οὐ πᾶς ὁ λέγων μοι, Κύριε κύριε εἰσελεύσεται εἰς τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν ἀλλ' ὁ ποιῶν τὸ θέλημα τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς

7.21. — Nanomnis… Domine, Domine. Chez les Juifs, les disciples appelaient habituellement leurs maîtres מר, Mar, κύριε, ou רב, Rab, Rabbi ; cf. Jn 13.13. Dire à Jésus : Seigneur, Seigneur, c’est le reconnaître pour le Messie, c’est manifester ouvertement qu’on croit en lui. La répétition du titre indique la vivacité de la foi et l’entrain avec lequel on la proclame au-dehors. — In regnum cœlorum : le royaume messianique est ici envisagé dans son terme, dans la rémunération éternelle accordée à tous ceux qui en auront été les fidèles sujets sur la terre. Le Sauveur annonce donc d’une manière solennelle aux chrétiens de tous les âges que, pour aller au ciel, il faudra quelque chose de plus que la profession extérieure du Christianisme. — Que faudra-t-il ? Les mots suivants nous l’apprennent : Omnis qui facit voluntatem… À la foi l’on devra joindre les œuvres et les œuvres consisteront à accomplir en tout et partout la volonté de Dieu ; car ce n’est pas le nom, c’est la vie qui fait le chrétien. — Patris mei. Nous entendons ici pour la première fois Notre-Seigneur Jésus-Christ appeler Dieu son Père : il le fait dans le sens strictement théologique. Ce passage renferme par conséquent une forte preuve en faveur de sa divinité.

Beaucoup Me diront en ce jour-là : Seigneur, Seigneur, n'avons-nous pas prophétisé en Votre nom, et chassé les démons en Votre nom, et fait de nombreux miracles en Votre nom ?

Multi dicent mihi in illa die : Domine, Domine, nonne in nomine tuo prophetavimus, et in nomine tuo dæmonia ejecimus, et in nomine tuo virtutes multas fecimus ?

πολλοὶ ἐροῦσίν μοι ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ Κύριε κύριε οὐ τῷ σῷ ὀνόματι προεφητεύσαμεν, καὶ τῷ σῷ ὀνόματι δαιμόνια ἐξεβάλομεν καὶ τῷ σῷ ὀνόματι δυνάμεις πολλὰς ἐποιήσαμεν

7.22. — Multi, comme au ℣. 13. — In illa die, le jour par antonomase, c’est-à-dire le jour des grandes et terribles assises du jugement dernier : Ἡμέραν ἐκείνην εἶπε τὴν τῆς κρίσεως, ὡς ἐγνωσμένην καὶ προσδεδοκημένην, Euthymius. Les Prophètes et les Docteurs juifs employaient une dénomination identique, ביום ההוא ; cf. Is 2.20 ; 25.9, etc. — Domine… nonne… Surpris de ne pas se trouver parmi les élus, ces malheureux répèteront comme autrefois sur la terre : Seigneur, Seigneur ! S’adressant à Jésus devenu le souverain Juge, ils lui rappelleront en termes emphatiques leurs états de service qu’ils estiment glorieux et dignes des plus hautes récompenses. — Prophetavimus ; ils ont prédit l’avenir, sondé les secrets des cœurs, prêché avec zèle les vérités chrétiennes (le verbe « prophetare » admet ces trois significations de même que l’hébreu התבבא) — Dæmonia ejecimus, ils ont mis les démons en fuite. — Ils ont effectué d’autres prodiges nombreux, éclatants, virtutes multas fecimus (« virtus », au propre « force, vigueur », puis par métonymie « produit de la force », enfin, par une seconde figure « produit de la force surnaturelle ou miracle »). — Il y a plus : ces trois sortes de « charismata » comme les appelle le langage théologique, ont été constamment produits au nom de Jésus, c’est-à-dire par l’invocation de ce nom tout-puissant : In nomine tuo. Les suppliants insistent sur ce point et, à trois reprises, ils mettent en avant des expressions destinées à redire leurs prodiges cette formule sur laquelle ils appuient, τῷ σῷ ὀνόματι.

Et alors Je leur dirai hautement : Je ne vous ai jamais connus ; retirez-vous de Moi, vous qui commettez l'iniquité.

Et tunc confitebor illis : Quia numquam novi vos : discedite a me, qui operamini iniquitatem.

καὶ τότε ὁμολογήσω αὐτοῖς ὅτι Οὐδέποτε ἔγνων ὑμᾶς· ἀποχωρεῖτε ἀπ' ἐμοῦ οἱ ἐργαζόμενοι τὴν ἀνομίαν

7.23. — Hélas ! ces dons extérieurs qui les ont aveuglés ne leur donnent aucun droit sur le ciel : Jésus-Christ le leur dit froidement. — Confitebor illis : mieux « profitebor », car ὁμολογεῖν signifie annoncer à haute voix. — Quia nunquam novi vos. Bien que vous alléguiez mon nom et la puissance qu’il a pu vous conférer, vous n’en êtes pas moins des inconnus pour moi, ce qui prouve qu’entre vous et moi il n’y a jamais eu d’union réelle. Je ne vous reconnais pas pour mes disciples. « Omnes veteres auctores observaverunt… cognoscendi verbum, hoc loco aliisque similibus, non cognitionem sed affectum approbationemque significare… Omnes enim Deus cognoscit sed non omnes pro suis approbat », Maldonat. — La conjonction « quia » est récitative ; elle n’a point ici, comme on l’a prétendu, la signification de « parce que ». — Discedite a me : cette sentence terrible et inattendue tombera sur eux comme un coup de foudre. Ils seront alors éclairés sur le véritable état de leur conscience, ils verront à nu toutes leurs misères et seront forcés de reconnaître que, malgré leurs miracles, ils n’ont été en réalité que des ouvriers d’iniquité. Cf. Lc 13.25 et ss. — Il est facile d’expliquer théologiquement le désaccord qui semble exister entre les pouvoirs surnaturels accordés par Dieu à ces hommes tandis qu’ils étaient sur la terre, et la manière sévère dont il les traite dans l’autre vie. Autre chose est la grâce « gratis data », comme l’on dit, autre chose la grâce « gratum faciens ». La première est ainsi définie par saint Thomas : « Gratia gratis data est quæ primo et per se refertur ad salutem alterius », Summ. Theol., 1a 2ae, quæst. 111 ; elle ne suppose donc pas nécessairement la grâce sanctifiante dans celui qui l’a reçue, Dieu pouvant employer parfois des instruments indignes pour procurer le salut des hommes. « Probatio sanctitatis non est signa facere », dit saint Grégoire, Moral. xx, 8. C’est ce qu’affirme également saint Paul dans sa première Épitre aux Corinthiens, 1Co 13.1-3. Balaam ne fut-il point prophète comme Isaïe ? Judas ne fit-il pas des miracles comme les autres apôtre ?

ζ. Conclusion du discours, vi.24-27.

La péroraison du Sermon sur la Montagne consiste en une parabole populaire éloquemment présentée et bien capable de frapper vivement l’auditoire de Jésus. On dirait que ses traits principaux sont une réminiscence de Is 28.16 et ss. Saint Paul en résume la signification avec sa concision accoutumée lorsqu’il écrit Rm 2.13 : « Non auditores legis justi sunt apud Deum, sed factores legis justificabuntur ».

Ainsi donc, quiconque entend ces paroles que Je dis et les met en pratique, sera comparé à un homme sage, qui a bâti sa maison sur la pierre.
Et la pluie est tombée, et les torrents sont venus, et les vents ont soufflé et se sont précipités sur cette maison, et elle ne s'est point écroulée ; car elle était fondée sur la pierre.

Omnis ergo qui audit verba mea hæc, et facit ea, assimilabitur viro sapienti, qui ædificavit domum suam supra petram,
et descendit pluvia, et venerunt flumina, et flaverunt venti, et irruerunt in domum illam, et non cecidit : fundata enim erat super petram.

Πᾶς οὖν ὅστις ἀκούει μου τοὺς λόγους τούτους καὶ ποιεῖ αὐτοὺς ὁμοιώσω αὐτὸν ἀνδρὶ φρονίμῳ ὅστις ᾠκοδόμησεν τὴν οἰκίαν αὐτοῦ ἐπὶ τὴν πέτραν·
καὶ κατέβη ἡ βροχὴ καὶ ἦλθον οἱ ποταμοὶ καὶ ἔπνευσαν οἱ ἄνεμοι καὶ προσέπεσον τῇ οἰκίᾳ ἐκείνῃ καὶ οὐκ ἔπεσεν τεθεμελίωτο γὰρ ἐπὶ τὴν πέτραν

7.24-25. — Première partie de la parabole. — Verba mea hæc : c’est-à-dire tout ce qui précède, à partir des Béatitudes. Ces mots relient entre elles les différentes parties du discours et prouvent qu’elles ne sont pas une simple collection de paroles prononcées en divers temps, mais qu’il existe entre elles une parfaite unité de plan et de sujet. — Et facit ea ; hébraïsme. Faire des paroles, c’est les accomplir. — Assimilabitur. Le texte grec porte ὁμοιώσω αὐτὸν, « assimilabo eum », et cette leçon semble plus autorisée : πᾶς οὖν ὅστις… devient alors un nominatif absolu placé en tête de la phrase, de manière à impressionner l’auditeur ou le lecteur. Les auteurs profanes affectionnent beaucoup ce genre de construction. — Jésus-Christ veut-il dire qu’il compare actuellement ses disciples fidèles à l’homme sage en question, ou bien prédit-il qu’il les traitera au jour du jugement comme des hommes prudents et prévoyants ? Le verbe « assimilare » peut avoir ces deux significations et les commentateurs se partagent en nombre à peu près égal pour les lui attribuer ici l’une ou l’autre. La première nous paraît être plus naturelle et plus conforme à l’usage classique : nous croyons donc qu’il s’agit d’une simple comparaison. — La description de l’orage qui vient fondre tout à coup sur cette maison solidement assise sur le roc est dramatique et vivante. La répétition affectée de la conjonction « et », les phrases courtes et rapides qui se succèdent sans interruption, décrivent admirablement la naissance soudaine, le caractère violent de ers tempêtes d’une heure qui sont encore plus terribles et plus fréquentes en Orient que chez nous. On croirait voir passer l’ouragan. Le divin Narrateur en indique les trois principaux éléments : 1. la pluie qui se précipite d’en haut « comme si les écluses du ciel étaient ouvertes », dit un voyageur anglais (R. Wilson, Travels in the h. Land, ii, 155) ; et descendit pluvia, βροχή d’après le texte grec, c’est-à-dire une affreuse averse ; 2. les ruisseaux ou plutôt les torrents formés en un clin d’œil et venant battre avec fureur les murs de la maison, et venerunt flumina ; 3. les vents déchaînés en tous sens et saisissant l’édifice au milieu de leurs tourbillons, et flaverunt venti. Que va devenir cette pauvre habitation en butte à ce triple et sauvage assaut ? — Et non cecidit. L’ouragan passé, nous la trouvons debout comme auparavant : grâce à sa base rocheuse elle a pu vaillamment résister. Il en est de même du disciple fervent qui, après avoir écouté la parole du Christ son Maître, la met aussitôt en pratique. La maison qu’il bâtit, c’est l’œuvre de son salut ; comme il a pris soin d’en établir les fondements sur le roc d’une foi vive qu’alimentent les bonnes actions, et d’une détermination inébranlable que les difficultés ne feront jamais faiblir, il n’a point à redouter les funestes effets des orages que lui préparent le monde, le démon, les passions, les ennuis de la vie. Son édifice restera ferme jusqu’au bout.

Et quiconque entend ces paroles que Je dis et ne les met pas en pratique, sera semblable à un homme insensé, qui a bâti sa maison sur le sable.

Et omnis qui audit verba mea hæc, et non facit ea, similis erit viro stulto, qui ædificavit domum suam super arenam :

καὶ πᾶς ὁ ἀκούων μου τοὺς λόγους τούτους καὶ μὴ ποιῶν αὐτοὺς ὁμοιωθήσεται ἀνδρὶ μωρῷ ὅστις ᾠκοδόμησεν τὴν οἰκίαν αὐτοῦ ἐπὶ τὴν ἄμμον·

7.26-27. — Seconde partie de la parabole. — Et omnis gui… Quel contraste ! Ici encore nous entendons l’orage qui gronde violemment ; mais au fracas de la pluie, des torrents, des vents, s’ajoute celui de la maison qui s’écroule. — Cecidit ! Pourquoi n’a-t-elle pas tenu bon comme la première ? Parce que son constructeur insensé l’avait bâtie super arenam, fondement mobile qui, cédant bientôt aux chocs de la tempête, a entraîné dans sa ruine tout ce qu’il soutenait. — Fuit ruina illius magna. Ce dernier trait est d’un très bel effet : toute la maison gît misérablement sur le sol, il n’en reste pas pierre sur pierre. — La ruine morale figurée par cette parabole est plus grande encore, car, dit saint Jean Chrysostôme, « ce n’est pas peu de chose qui est en danger, mais l’âme, le ciel et les biens éternels ». — Quelle impression durent ressentir, en entendant ces comparaisons, les auditeurs de Jésus, accoutumés aux tempêtes de l’Orient et à leurs terribles résultats !

c. Épilogue, v.28-29.

L’évangéliste, de même qu’il a indiqué dans un court préambule, ℣℣. 1 et 2, l’occasion et les circonstances préliminaires du Discours sur la Montagne, raconte aussi en peu de mots l’impression produite par la parole de Jésus.

Or il arriva que, lorsque Jésus eut achevé Ses paroles, les foules étaient dans l'admiration de Sa doctrine ;

Et factum est : cum consummasset Jesus verba hæc, admirabantur turbæ super doctrina ejus.

Καὶ ἐγένετο ὅτε συνετέλεσεν ὁ Ἰησοῦς τοὺς λόγους τούτους ἐξεπλήσσοντο οἱ ὄχλοι ἐπὶ τῇ διδαχῇ αὐτοῦ·

7.28. — Et factum est. Les écrivains hébreux emploient cette formule pour annoncer un fait digne d’attention, ויהי ! — Admirabantur turbæ ; d’après le texte grec, la foule n’était pas seulement dans l’admiration, elle était ravie, transportée, ἐξεπλήσσοντο.

car Il les enseignait comme ayant autorité, et non pas comme leurs scribes et les pharisiens.

Erat enim docens eos sicut potestatem habens, et non sicut scribæ eorum, et pharisæi.

ἦν γὰρ διδάσκων αὐτοὺς ὡς ἐξουσίαν ἔχων καὶ οὐχ ὡς οἱ γραμματεῖς

7.29. — Erat docens eos sicut potestatem habens. Motif de ce ravissement légitime. Tout contribuait à rehausser l’éclat de l’autorité de Jésus : dans sa personne, la majesté de sa physionomie, l’assurance de sa voix, la fermeté persuasive de son regard ; dans sa doctrine, la beauté, la vérité, la simplicité, la difficulté même des préceptes. On sentait à son accent que c’était non-seulement un prophète, mais un législateur qui parlait : « Non enim ad aliorum dicta referens loquebatur, ut prophetæ et Moyses, sed ubique ostendebat seipsum esse qui auctoritatem haberet. Nam quum, leges sæpe pronuntiaret, adjiciebat : Ego autem dico vobis ; et… seipsum monstrabat judicem », saint Jean Chrys., Hom. xxv in Matth. — Et non sicut Scribæ eorum… Ceux-ci n’étaient au contraire, comme le démontre chaque page du Talmud, que de fades interprètes, aimant à pointiller sur les mots, demeurant toujours dans le terre à terre des explications minutieuses, sans savoir s’élever jusqu’aux sphères sereines où la vérité religieuse apparaît plus belle et plus consolante. Le peuple lui-même, qui est au reste meilleur juge qu’on ne croit en ces sortes de choses, comprenait la différence qui existait entre les deux méthodes. — « Erat docens » pour « docebat », périphrase hébraïque, également familière aux Grecs, qui fortifie la pensée en dénotant une habitude, un fait régulier.

3° Divers miracles de Jésus.

Mt 8.1–9.34.

Immédiatement après le Discours sur la Montagne, nous trouvons dans le premier Évangile le récit de plusieurs miracles opérés par Notre-Seigneur Jésus-Christ durant la première année de son ministère galiléen. L’intention que se proposait saint. Matthieu en groupant ces nombreux prodiges qui se suivent comme « une procession solennelle » (Alford) perce à travers son intéressante narration. Il nous a montré le Législateur, le Roi des intelligences et des cœurs ; il veut nous présenter maintenant le Roi des corps et de la nature physique. Il a dépeint Jésus comme Prophète et Docteur de l’humanité, il va le décrire à présent comme le Sauveur venu du ciel pour guérir toutes nos souffrances.

a. Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ considérés dans leur ensemble.

Ainsi que nous l’avons promis plus haut, nous allons donner, à propos du premier prodige spécial du Sauveur, un aperçu général qui embrassera tous les faits du même genre. Naturellement, il ne sera question dans cette note ni de la nature du miracle, ni de sa force probante, ni des autres points qui concernent son caractère théologique : nous nous bornerons à quelques indications purement exégétiques, limitées à la puissance miraculeuse du Christ. Ailleurs, sans doute, on traitera des miracles antérieurs à Jésus, qui sont racontés dans l’Ancien Testament, comme aussi de ceux que ses disciples opérèrent après sa mort et dont on trouve la relation soit dans les Actes des Apôtres, soit dans quelques Épîtres du Nouveau-Testament.

1. Jésus devait faire des miracles. C’était une nécessité pour lui, attendu qu’il était le Messie et que depuis longtemps les Prophètes, parlant au nom de Dieu, avaient annoncé que le Christ se manifesterait aux Juifs par de nombreux prodiges. « Deus ipse veniet et salvabit vos ; tunc aperientur oculi cæcorum, et aures surdorum patebunt, tunc saliet sicut cervus claudus et aperla erit lingua mutorum », Is 35.5,6 ; cf. Is 43.7, etc. Le pouvoir miraculeux entrait tellement dans le rôle messianique d’après l’opinion populaire justement formée sur cette matière, que nous verrons constamment la foule ou bien proclamer à haute voix que Jésus est le Messie lorsqu’elle lui aura vu faire quelque prodige éclatant, ou bien lui demander un miracle quand elle voudra s’assurer qu’il est vraiment le Christ attendu. Cf. Mt 12.23, Jn 7.31, etc. Les miracles étaient donc le complément et le sceau de sa doctrine, la marque authentique de sa mission céleste et de sa divinité ; cf. Jn 5.36 ; 10.37 et ss. ; 16.11 et ss.

2. De fait, Jésus a opéré de nombreux miracles, comme l’affirment à plusieurs reprises les quatre Évangiles. Il a opéré non seulement ceux qui sont racontés en détail par ses biographes inspirés, mais d’autres encore que l’on aurait pu compter par milliers ; cf. Jn 2.23 ; Mt 4.23 ; 8.16 et parall. ; 9.35 ; 12.15 et parall. ; 14.14,36 ; 15.30 ; 19.2 ; 21.14 ; Lc 6.19, etc.

3. Ces miracles de Jésus portent différents noms dans l’Évangile, selon le point de vue auquel les évangélistes se sont placés pour les apprécier. Ils sont appelés δυνάμεις (גבורות, Vulg. virtutes) actions de force, en tant qu’ils sont la manifestation d’une puissance supérieure ; σημεῖα (אותות, Vulg. signa) lorsqu’on les considère dans leurs relations avec les faits que le Seigneur se propose de contresigner par eux ; τέρατα (Vulg. prodigia) ou θαυμάσια (נפלארת, Vulg. mirabilia, Mt 21.15) parce qu’ils excitent l’admiration des hommes par les merveilles dont ils se composent ; ἔργα (opera, spécialement dans le quatrième Évangile, cf. Mt 11.2). Cette dernière appellation est mystérieuse et profonde. Il est utile de remarquer au sujet de ces noms que Jésus-Christ n’a jamais accompli de prodiges proprement dits, et qu’il a même opposé un refus énergique à toutes les demandes qui lui ont été faites par ses amis, par ses ennemis et par le démon. Les miracles du Christ devaient avoir une autre fin que celle d’éblouir : ils ont toujours été des « signes ». Aussi, le divin Maître ne les a-t-il jamais opérés pour sa propre satisfaction, dans l’intérêt de son bien-être. Qu’on les étudie l’un après l’autre dans leurs motifs, on verra qu’ils se ramènent tous à la gloire de Dieu et au salut des hommes.

4. Les miracles particuliers que les évangélistes ont pris soin de nous décrire d’une manière plus ou moins détaillée sont au nombre d’environ quarante. On peut les diviser en deux catégories selon qu’ils émanent plus directement de l’amour ou de la puissance de Jésus. Les miracles d’amour se subdivisent en trois classes : la résurrection des morts, les guérisons mentales et les guérisons corporelles. Ils ont tous pour but de soulager les souffrances physiques ou morales et proviennent de la charité compatissante du Sauveur. L’Évangile cite trois cas de résurrection, et environ six cas de guérison mentale c’cst-à-dire d’expulsion des démons, et une vingtaine de guérisons corporelles qui concernent presque tous les genres de maladies, la lièvre, la lèpre, l’anémie, l’hydropisie, l’hémorrhagie, la cécité, la surdité, le mutisms, la paralysie, etc. Les miracles de puissance, qui attestent en Jésus-Christ un droit absolu de contrôle sur toutes les énergies de la nature quelles qu’elles soient, se subdivisent à leur tour en quatre groupes. Il y a les miracles de création, tels que le changement de l’eau en vin et la multiplication des pains. Il y a les miracles produits par l’abrogation des lois ordinaires de la nature, par exemple la Transfiguration la marche de Jésus sur les eaux, les pêches miraculeuses, l’apaisement soudain de la tempête. Il y a les miracles qui supposent un triomphe remporté sur des volontés ennemies, entre autres la double expulsion des vendeurs du temple, la chute des hommes d’armes venus pour arrêter Notre-Seigneur à Gethsémani. II y a enfin les miracles de destruction ; mais on n’en signale qu’un exemple, celui du figuier desséché, à moins qu’on ne veuille ranger dans cette classe la suffocation des pourceaux de Gadara, qui en réalité retombe sur les démons plutôt que sur Jésus-Christ.

5. Les évangélistes n’ayant rapporté en détail qu’un nombre si restreint de miracles, on peut se demander quels sont les motifs qui ont déterminé leur choix. Le P. Coleridge, Public Life of Jesus, établit là-dessus les règles suivantes : « Quelquefois nous avons une série de guérirons de différentes espèces réunies comme par manière de spécimens ; le plus souvent, les miracles racontés sont ceux qui ont quelque importance au-delà d’eux-mêmes, par exemple ceux qui sont associés à une doctrine particulière, ceux qui ont occasionné une discussion, ceux qui ont influé jusqu’à un certain point sur les actes de Notre-Seigneur ou de ses adversaires ». Pour les miracles de même que pour la prédication, si Dieu n’a point permis quo tout nous fût conservé, du moins il a bien voulu que des échantillons des divers genres nous fussent transmis, de telle sorte que nous pouvons juger de ce qui manque par le peu que nous possédons.

b. Guérison d’un lépreux, viii.1-4.

Parall. Mc 1.40-45 ; Lc 6.12-16.

Lorsqu'Il fut descendu de la montagne, des foules nombreuses Le suivirent.

Cum autem descendisset de monte, secutæ sunt eum turbæ multæ :

Καταβάντι δὲ αὐτῷ ἀπὸ τοῦ ὄρους ἠκολούθησαν αὐτῷ ὄχλοι πολλοί

8.1. — Quum autem descendisset. Dans le grec, καταϐάντι δὲ αὐτῷ, au datif absolu ; à moins qu’on ne préfère regarder le second αὐτῷ comme un pléonasme. — « Recte post prædicationem atque doctrinam signorum offertur occasio, ut per virtutum miracula præteritus apud audientes sermo firmetur », saint Jérôme, in h.l. Les miracles en action s’ajoutent donc à celui de la parole pour le compléter et pour l’authentiquer en quelque sorte. Notre-Seigneur Jésus-Christ fait ainsi pour lui-même ce qu’il fera pour ses disciples après son Ascension : « Domino cooperante et sermonem confirmante, sequentibus signis », Mc 16.20. — Le miracle de la guérison du lépreux nous est raconté presque dans les mêmes termes par les trois synoptiques ; toutefois ils ne lui accordent pas la même place dans leur arrangement des faits. Saint Luc le rapporte immédiatement avant le Discours sur la Montagne, saint Matthieu immédiatement après ; dans le second Évangile, il suit la guérison de la belle-mère de saint Pierre. L’indication très précise du temps, qui existe dans la relation de saint Matthieu tandis qu’elle manque dans les deux autres, semble donner gain de cause au premier évangéliste. — Seculœ sunt eum turbæ multæ. Beau cortège populaire que nous trouverons désormais très souvent aux côtés de Jésus. La foule émerveillée accompagne l’Orateur qui vient de la charmer et elle lui procure ce modeste triomphe. — Et ecce : c’est la transition favorite et pittoresque de saint Matthieu, pour signifier « tout-à-coup » — Saint Luc suppose que le miracle eut lieu dans une ville qu’il ne nomme pas, « quum esset in una civitatum », Lc 5.12 : c’était ou bien Capharnaüm ou quelque bourg du voisinage situé au pied de la Montagne des Béatitudes. — Leprosus. La lèpre, qui couvrait hideusement cet infortuné (« vir plenus lepra », Lc 5.12), est une maladie bien connue, qui a toujours été l’un des plus terribles fléaux de l’Orient, spécialement de l’Égypte et de la Syrie, y compris la Palestine. On en distingue quatre espèces : l’éléphantiasis qui fut probablement la maladie de Job, la lèpre noire, la lèpre rouge et la lèpre blanche. Cette dernière a toujours été la plus fréquente en Palestine ; on la nomme aussi lèpre mosaïque, parce que Moïse en dépeint tout au long les symptômes et les différentes phases dans les chapitres xii et xiv du Lévitique. Elle commence par des taches blanchâtres qui, grosses tout au plus comme des pointes d’aiguille lorsqu’elles commencent à se manifester, ne tardent pas à envahir la surface entière ou du moins de larges parties du corps. Du dehors, le mal pénètre au-dedans, atteignant peu à peu les chairs, le système nerveux, les os, la moelle et les tendons. Son action dissolvante est telle que les membres tombent à la fin littéralement par morceaux. Elle agit cependant avec une certaine lenteur, dévorant, consumant à la longue ses victimes qui finissent par mourir après avoir enduré d’affreuses souffrances physiques et morales. Quoique la nature ait parfois réussi à surmonter cette triste maladie, l’art humain est incapable de la guérir ; aussi saint Cyrille d’Alexandrie la nommait-il πάθος οὐκ Ιάσιμον. Épidémique, ou du moins regardée comme telle dans l’antiquité (les médecins n’ont pas encore pu s’accorder sur ce point), elle transformait ceux qu’elle avait atteints en parias ou en excommuniés de la vie sociale, auxquels le séjour dans les villes était interdit. Aujourd’hui, de même qu’au temps d’Élisée, on les rencontre réunis par groupes aux portes des bourgades de la Palestine, tâchant d’exciter la pitié des passants par l’exhibition de leurs plaies. Tous les pèlerins de Jérusalem ont pu apercevoir ceux que la police turque a relégués dans de misérables huttes sur le mont Sion. Nous renvoyons, pour de plus amples informations à Thenferd, de Lepra cutis Hebræorum ; Rayer, Traité théorique des maladies de la peau ; Roussille-Chamseru, Recherches sur le véritable caractère de la lèpre des Hébreux ; Cazenave, Abrégé pratique des maladies de la peau ; Thomson, The Land and The Book, p 651. Notons encore quelques traditions curieuses des Rabbins sur la lèpre : « Ob maledicentiam linguæ homines puniuntur lepra… Homo constat dimidia aqua et dimidio sanguine. Quamdiu juste vivit, non plus est aquæ in homine quam sanguinis ; quando peccat, tunc vel aqua exuberat et lit hydropicus, vel sanguis sup rat aquam et fit leprosus ». Otho, Lexic. Rabbin, s.v. Leprosus. D’après l’opinion publique la lèpre était toujours le châtiment de quelques crimes secrets ou manifestes ; aussi l’appelait-on emphatiquement « le doigt de Dieu ». — Adorabat eum, « genu flexo », Mc 1.40 ; « procidens in faciem », Lc 5.12 ; trois expressions pour désigner le même geste de profonde révérence, pratiqué à la façon des Orientaux. — Dicens, Domine, κύριε (מר, Mâr) était l’appellation honorifique que l’on adressait à toutes les personnes auxquelles on voulait témoigner du respect. — À ce titre, le lépreux ajoute une prière simple, mais émouvante : si vis, potes me mundare, ou plus délicatement encore d’après le grec : « si vous vouliez (ἐὰν θέλῃς), vous pouvez me guérir ». Vous pouvez, c’est un fait indubitable dont je suis parfaitement sûr ; consentirez-vous ? Je l’espère de votre bonté, mais je n’ai pas le droit de vous importuner. « Qui voluntatem rogat, de virtute non dubitat », dit fort bien saint Jérôme, in h.l. Quel grand acte de foi ! Peut-être ce lépreux a-t-il entendu parler des miracles antérieurs de Jésus, cf. Mt 6.23-24 ; peut-être, se tenant à quelque distance de la foule, avait-il été l’un des auditeurs du Sermon sur la Montagne qui lui avait fait concevoir une haute opinion de l’Orateur, le lui montrant comme un Prophète, ou même comme le Messie. — Il ne dit pas : Vous pouvez me guérir ; mais, par allusion à la nature de son mal, Vous pouvez me purifier, καθαρίσαι. La lèpre en effet rendait impur au point de vue légal, Lv 11.8 ; et c’est en partie pour ce motif que, d’après une prescription mosaïque, ibid. Lv 9.45, les lépreux devaient, quand ils voyaient un passant s’approcher d’eux, l’avertir de leur infirmité en criant : טמא ,טמא, Tamé, tamé, « Impur, impur ! ».

Et voici qu'un lépreux vint à et L'adora, en disant : Seigneur, si Vous voulez, Vous pouvez me purifier.

et ecce leprosus veniens, adorabat eum, dicens : Domine, si vis, potes me mundare.

καὶ ἰδού, λεπρὸς ἐλθὼν προσεκύνει αὐτῷ λέγων, Κύριε ἐὰν θέλῃς δύνασαί με καθαρίσαι

Jésus, étendant la main, le toucha, en disant : Je le veux, sois purifié. Et aussitôt sa lèpre fut guérie.

Et extendens Jesus manum, tetigit eum, dicens : Volo : mundare. Et confestim mundata est lepra ejus.

καὶ ἐκτείνας τὴν χεῖρα ἥψατο αὐτοῦ ὁ Ἰησοῦς λέγων, Θέλω καθαρίσθητι· καὶ εὐθέως ἐκαθαρίσθη αὐτοῦ ἡ λέπρα

8.3. — Et extendens Jesus manum. Le Seigneur est toujours prêt à secourir ceux qui souffrent, quand ils implorent sa pitié. La requête du pauvre lépreux est à peine exprimée qu’elle est déjà exaucée. La main de Jésus devance sa parole ; il l’étend comme un signe de sa puissance et de sa volonté. L’approchant au malade, tetigit eum, sans crainte de se souiller par ce contact, cf. Lv 5.3, parce que le pouvoir supérieur qui suspend les lois de la nature peut suspendre à plus forte raison une loi cérémonielle ; cf. 1Ch 17.21 ; 2Ch 4.34. — Nous verrons fréquemment Notre-Seigneur Jésus-Christ guérir de cette manière les malades qui s’adressaient à Lui et faire servir son corps adorable d’instrument pour la transmission des faveurs surnaturelles, de même qu’aujourd’hui encore, dans les Sacrements, il emploie la matière pour communiquer la grâce. — Volo, mundare. « Echo prompta ad fidem leprosi maturam. Ipsa leprosi oratio continebat verba responsionis optatae », Bengel, Gnom. in h.l. Jésus fait donc au suppliant l’honneur d’employer les termes mêmes de sa supplique pour lui accorder le bienfait qu’il demande. « Volo » : qui, à part Dieu, avait jamais prononcé en des circons-tances analogues ce mot du commandement ? Ce n’est pas ainsi que parlait Moïse quand il souhaitait d’opérer la guérison de sa sœur Marie, atteinte, elle aussi, de la lèpre ; cf. Nb 12.13. — Et confestim… L’effet est aussitôt produit : aucun mal ne saurait résister un seul instant à ce céleste médecin.

Et Jésus lui dit : Garde-toi d'en parler à personne ; mais va, montre-toi au prêtre, et offre le don que Moïse a prescrit, afin que cela leur serve de témoignage.

Et ait illi Jesus : Vide, nemini dixeris : sed vade, ostende te sacerdoti, et offer munus, quod præcepit Moyses, in testimonium illis.

καὶ λέγει αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς, Ὅρα μηδενὶ εἴπῃς, ἀλλ' ὕπαγε, σεαυτὸν δεῖξον τῷ ἱερεῖ καὶ προσένεγκε τὸ δῶρον ὃ προσέταξεν Μωσῆς, εἰς μαρτύριον αὐτοῖς

8.4. — Avant de se retirer, Jésus fait à celui qu’il vient de guérir deux recommandations qui nous surprennent tout d’abord. La première contient une défense, la seconde un ordre. — Vide, nemini dixeris. C’est la défense ; nous l’entendrons maintes fois par la suite, à l’occasion de miracles semblables. Cf. Mt 9.30 ; 12.16 ; 16.20 ; 17.9 ; Mc 3.12 ; 5.43 ; 7.86 ; 8.26, etc. ; Lc 8.56 ; 9.21. On a déterminé en sens très différents les motifs qui ont porté Jésus à l’imposer à un certain nombre des malades qu’il guérissait. Voir Maldonat in h.l. Saint Marc indique pourtant d’une manière bien claire la vraie raison de cette prohibition, lorsqu’il ajoute à la suite des paroles de Notre-Seigneur : « At ille (scil. leprosus) egressus cœpit prædicare et diffamare sermonem, ita ut jam non posset (Jesus) manifeste introire in civitatem, sed foris in desertis locis esset, et conveniebant ad eum undique ». Cf. Lc 5.45. En s’opposant à ce qu’on proclamât à son de trompe les prodiges de guérison qu’il opérait, Jésus voulait donc éviter de surexciter les esprits et d’occasionner par là-même les agitations messianiques qui tendaient à se produire après ses miracles, cf. Jn 6.14,15. En provoquant, quoique malgré lui, l’enthousiasme des foules à cette époque de son ministère, il craignait de nuire à son œuvre, soit en paraissant se prêter aux espérances profanes et politiques associées par ses compatriotes au nom du Messie, soit en developpant trop tôt et trop vivement la jalousie de ses ennemis. Plus tard, quand son heure sera venue, il cessera de s’opposer à la divulgation de ses prodiges. Pour le moment, il veut pratiquer lui-même le premier ce qu’il a enseigné par rapport aux bonnes œuvres : « Hoc dixit ad exemplum, quia supra docuerat abscondere opera bona », saint Thomas. — Plusieurs commentateurs, entre autres Olshausen, Stier, Bisping, etc., croient que cette recommandation du Sauveur était faite en outre dans l’intérêt personnel du miraculé. Ils s’appuient, pour le prouver, sur ce que Jésus donnait parfois à ceux qu’il avait guéris un ordre entièrement opposé, cf. Mc 5.19, ou bien sur ce que les miracles dont il interdisait la publication avaient eu des foules considérables pour témoins. Le divin Maître se serait donc alors proposé de faire rentrer en lui-même le malade miraculeusement rendu à la santé, de l’engager à ne pas faire parade de sa guérison surnaturelle, mais à en remercier Dieu par une vie plus fervente. Nous avons vu plus haut, d’après saint Marc, que le lépreux n’eut rien de plus pressé que d’aller raconter le prodige dont il venait d’étre l’objet. — Vade, ostende te sacerdoti… Par ces mots, Jésus-Christ ordonne deux choses au lépreux ; il devra en premier lieu se présenter au prêtre du district pour en obtenir une déclaration de guérison complète. La lèpre faisant contracter une souillure légale, les prêtres étaient naturellement constitués les juges de son apparition et de sa cessation. En second lieu, le miraculé devra offrir munus quod præcepit Moyses. C’était un sacrifice proprement dit, qui consistait pour les riches en une brebis d’un an et deux agneaux, pour les pauvres en un seul agneau accompagné de deux tourterelles. Cf. Lv 19.10,21,22 : on trouvera dans ce passage d’intéressants détails sur la manière dont ces différentes victimes devaient être immolées et offertes au Seigneur, comme aussi sur les cérémonies qui accompagnaient la réintégration du lépreux dans tous ses droits de citoyen. En somme, Jésus prescrit au lépreux d’agir comme s’il avait été guéri d’après les lois ordinaires de la nature. — In testimonium illis : cette dernière parole a reçu des interprétations très discordantes. En témoignage de quoi ? se sont demandé les exégètes. Les uns ont répondu avec saint Jean Chrysostôme, qu’en agissant selon qu’il lui était prescrit, le lépreux témoignerait du respect de Jésus pour la Loi mosaïque. Les autres ont dit, — et leur sentiment nous paraît beaucoup plus probable, — qu’il n’est pas question d’une chose si relevée, mais simplement d’attester la guérison du malade. Le pronom « illis » a occasionné une seconde discussion. Désigne-t-il les prêtres ou bien le peuple ? On peut le rattacher à « sacerdoti », bien que ce nom soit au singulier, en admettant l’emploi d’une « enallage numeri », figure fréquente dans la Bible et dans les ouvrages classiques ; alors, le sens sera : Ton offrande, portée à Jérusalem, prouvera aux prêtres que tu es guéri ; ou bien, selon d’autres : Elle leur prouvera ma puissance miraculeuse, et tu seras toi-même un témoignage vivant contre eux, s’ils refusent d’y croire. « Ut inexcusabiles essent sacerdotes, si in ipsum non crederent cujus miracula probassent », Maldon. On peut aussi rattacher « illis » au nom collectif « nemini », ce qui donne le sens suivant que nous croyons préférable : Ton sacrifice, reçu par les prêtres, sera en quelque sorte ton certificat authentique de guérison pour tes compatriotes, qui te restitueront tes droits à la vie commune.

c. Guérison du serviteur d’un centurion, viii.5-13.

Parall. Lc 7.1-10.

« Ce récit, dit Olshausen in h.l., est une des perles nombreuses dont l’histoire évangélique est ornée ». Saint Luc, qui l’a également inséré dans sa biographie de Jésus, le place aussitôt après le Sermon sur la Montagne, ce qui ne fait pas une grande différence. Il existe entre les deux narrateurs des divergences plus notables, qui ont d’une part fait crier à la contradiction dans le camp rationaliste, d’autre part fait croire à la distinction des événements. Mais c’est bien un seul et même trait que racontent saint Matthieu et saint Luc, et ils le racontent bien de la même manière ; seulement saint Luc donne des détails plus complets, tandis que saint Matthieu abrège et résume à sa façon accoutumée, se bornant aux indications nécessaires, pour aller droit à ce qui entrait davantage dans son plan christologique. »

Lorsque Jésus fut entré dans Capharnaûm, un centurion s'approcha de Lui, Le priant,

Cum autem introisset Capharnaum, accessit ad eum centurio, rogans eum,

Εἰσελθόντι δὲ τῷ Ἰησοῦ εἰς Καπερναούμ, προσῆλθεν αὐτῷ ἑκατόνταρχος παρακαλῶν αὐτὸν

8.5. — Quum… introisset Capharnaum. Cette ville fut le théâtre du miracle ; Jésus y rentrait après son grand discours de Kouroûn-al-Hattîn. — Accessit ad eum. Suivant saint Luc, le centurion semble n’être pas venu en personne auprès de Notre-Seigneur et ne lui avoir pas adressé une seule fois directement la parole ; il se contenta de lui envoyer deux députations successives qui lui présentèrent sa requête. Les Manichéens, gênés dans leurs doctrines par la pensée du ℣. 11, profitaient déjà de cette contradiction apparente pour nier la véracité du fait tout entier. Saint Augustin leur montre avec esprit l’injustice dont ils se rendaient volontairement coupables. Comme si, dit-il, un narrateur qui mentionne certain détail contredisait un autre narrateur qui l’omet ! comme si celui qui attribue un acte à une personne contredisait un autre narrateur plus exact qui affirme qu’elle l’a opéré par un intermédiaire ! N’est-ce pas ainsi qu’agissent tous les historiens ? N’est-ce pas ainsi que l’on parle à chaque instant dans la vie privée ? « Quid ergo, quum legimus, obliviscimur quemadmodum loqui soleamus ? An scriptura Dei aliter nobiscum fuerat quam nostro more locutura ? » Contr. Faust, xxxiii, 7-8 ; cf. de Cons. Evang. ii, 20. Cette réponse n’a rien perdu de sa valeur. Saint Matthieu se conduit donc en cet endroit d’après l’axiôme juridique : « Qui per alium facit, perse ipsum facere censetur ». On peut du reste concilier plus parfaitement encore les deux écrits en admettant avec saint Jean Chrysostôme que le centurion vint lui-même auprès de Jésus à la suite de ses délégués. — Centurio, ἑκατόνταρχος. Un centurion, dans l’armée romaine, était un officier qui commandait à une compagnie de cent soldats, ainsi que son nom l’indique. On sait qu’à Rome l’armée se composait d’un certain nombre de légions ; chaque légion se divisait en dix cohortes, la cohorte en trois maniples, le maniple en deux centuries, ce qui faisait 60 centuries ou 6000 hommes par légion. Il est remarquable que tous les centurions qui figurent dans le Nouveau Testament sont mentionnés d’une manière três honorable : ce sont, outre le nôtre, le centurion du Calvaire, Mt 27.64, le centurion Corneille baptisé par saint Pierre, Ac 10, et le centurion Jules qui traita saint Paul avec bonté, Ac 27.3-43. Dans tous les temps et chez tous les peuples, alors même que tous les grands principes avaient sombré, on a retrouvé dans les armées quelques débris des vertus morales et religieuses. — Le héros de ce récit était en garnison à Capharnaüm : il était donc au service du tétrarque Hérode Antipas, dont l’armée avait été organisée d’après le système romain et se composait en majeure partie de soldats étrangers. Né dans le paganisme, ainsi que nous l’apprend très clairement le ℣. 10, il avait senti, comme tant d’autres, le vide et la fausseté de sa religion ; son séjour en Palestine lui avait permis d’étudier de près le Judaïsme qui à cette époque intéressait si vivement, quoique à divers titres, le monde grec et romain. Il s’y était attaché au point de faire bâtir à ses frais une synagogue à Capharnaüm, cf. Lc 7.5 ; peut-être même avait-il été admis au nombre des prosélytes, ces hommes, païens par la race, à demi Juifs par les croyances et les pratiques religieuses, que Dieu se préparait en grand nombre chez les Grecs et les Romains, pour en faire des anneaux de communication entre le Mosaïsme et le Paganisme. C’était dans tous les cas une âme noble et généreuse. Il est évident qu’il avait entendu parler de Jésus, de ses prodiges, des espérances que l’on commençait à fonder sur lui : il avait même pu l’apercevoir dans les rues de Capharnaüm, assister à quelqu’une de ses prédications. Cela avait suffi pour lui faire concevoir une haute idée de son pouvoir ; aussi est-ce à lui qu’il pense immédiatement, dès qu’il a besoin d’un secours.

et disant : Seigneur, mon serviteur est couché dans ma maison, atteint de paralysie, et il souffre extrêmement.

et dicens : Domine, puer meus jacet in domo paralyticus, et male torquetur.

καὶ λέγων, Κύριε ὁ παῖς μου βέβληται ἐν τῇ οἰκίᾳ παραλυτικός, δεινῶς βασανιζόμενος

8.6. — Puer meus, c’est à-dire « servus meus », d’après le ℣. 9 et d’après Lc 7.2. καλοῦνται παιδες ὁι δοῦλοι παρὰ τοῖς ἀττικοῖς, κἆν ὦσι πρεσϐύτεροι, Pollux. iii, 8 ; de même chez les Latins, de même chez les Hébreux qui disent souvent נער pour עבד. C’était, selon saint Luc, un excellent serviteur auquel le centurion tenait beaucoup. Cicéron s’excusait d’éprouver un profond chagrin par suite de la mort d’un esclave fidèle, tant les maîtres avaient alors à cœur de manifester leur antipathie pour ces êtres infortunés : là condescendance ouverte du centurion pour son serviteur dénote donc la bonté de son caractère. — Jacet paralyticus. Le grec βέϐληται, peut signifier « jacet » ou « percussus est » ; nous disons de même dans ce second sens : Il a été frappé de paralysie. « Jacet » indique l’impuissance totale du malade. Le médecin Corn. Celsus, contemporain de Notre-Seigneur Jésus Christ, fait dans ses œuvres, iii, 27, la réflexion suivante sur l’emploi de l’expression Paralysie au temps où il vivait : « La cessation de l’activité des nerfs est une maladie fort répandue. Quelquefois elle attaque tout le corps, souvent aussi elle n’en atteint qu’une partie. Les anciens écrivains nommaient le premier cas apoplexie, ἀποπληξία, et le scond paralysie, παράλυσις ; mais je m’aperçois qu’aujourd’hui on emploie dans les deux cas le nom de paralysie. Ordinairement, ceux qui souffrent d’une paralysie universelle sont emportés d’une manière rapide ; sinon, ils peuvent bien vivre quelque temps encore, mais ils recouvrent rarement la santé et traînent presque toujours une existence misérable. Pour ceux qui ne sont que partiellement atteints, leur mal n’est jamais bien violent, il est vrai, mais il est souvent très long et incurable ». Les mots male torquetur ajoutés par saint Matthieu et l’observation de saint Luc : « erat moriturus », semblent indiquer, d’après cela, que le serviteur du centurion avait été récemment frappé d’apoplexie.-->

Jésus lui dit : J'irai et je le guérirai.

Et ait illi Jesus : Ego veniam, et curabo eum.

καὶ λέγει αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς, Ἐγὼ ἐλθὼν θεραπεύσω αὐτόν

8.7. — Ego veniam… Le besoin est pressant et réclame un prompt secours ; Jésus offre sans délai ses services et, suivant saint Luc, se dirige immédiatement vers la maison du centurion. C’est la seule fois qu’il fait de lui-même des avances pour guérir un malade et il les fait pour un pauvre serviteur ! Les anciens interprètes ont remarqué qu’il n’y eut rien de semblable pour le fils de l’officier royal, cf. Jn 4.50, bien qu’il ait été pareillement guéri à distance. Quand la foi était très vive, comme il arriva dans la circontance présente, Jésus ne la mettait pas à l’épreuve.

Mais le centurion répondit : Seigneur, je ne suis pas digne que vous entriez sous mon toit ; mais dites seulement une parole, et mon serviteur sera guéri.

Et respondens centurio, ait : Domine, non sum dignus ut intres sub tectum meum : sed tantum dic verbo, et sanabitur puer meus.

καὶ ἀποκριθεὶς ὁ ἑκατόνταρχος ἔφη, Κύριε οὐκ εἰμὶ ἱκανὸς ἵνα μου ὑπὸ τὴν στέγην εἰσέλθῃς ἀλλὰ μόνον εἰπὲ λόγον, καὶ ἰαθήσεται ὁ παῖς μου

8.8. — Et respondens… Ce furent les amis personnels du centurion, envoyés par lui à Jésus au moment où le divin Maître approchait de sa maison, qui portèrent cette réponse admirable. — Domine, non sum dignus. Sentiment d’une profonde humilité. Lui païen, lui pécheur, il ne se croit pas digne de recevoir une telle visite ; la démarche de Jésus le remplit d’une sainte frayeur. Dans le texte grec le pronom μου place en avant exprime très bien la pensée qui le domine et le contraste qui l’épouvante. D’ailleurs, continue-t-il, outre que j’en suis indigné, cela n’est point du tout nécessaire. — Sed tantum die verbo et… C’est le sentiment d’une foi vive, toute spirituelle, qui lui fait tenir un tel langage. « Die », hébraïsme pour signifier « Impera » ; « verbo », par une parole, en grec λογῷ au datif instrumental. La Recepta porte λόγον, mais les meilleurs autorités sont contre elle. — Le centurion a mérité que sa belle réponse, insérée dans les prières liturgiques, fût répétée chaque jour au Saint Sacrifice avant la communion du prêtre et des fidèles.

Car moi, qui suis un homme soumis à la puissance d'un autre, ayant sous moi des soldats, je dis à l'un : Va, et il va ; et à l'autre : Viens, et il vient ; et à mon serviteur : Fais cela, et il le fait.

Nam et ego homo sum sub potestate constitutus, habens sub me milites, et dico huic : Vade, et vadit : et alii : Veni, et venit : et servo meo : Fac hoc, et facit.

καὶ γὰρ ἐγὼ ἄνθρωπός εἰμι ὑπὸ ἐξουσίαν ἔχων ὑπ' ἐμαυτὸν στρατιώτας καὶ λέγω τούτῳ, Πορεύθητι, καὶ πορεύεται, καὶ ἄλλῳ. Ἔρχου, καὶ ἔρχεται, καὶ τῷ δούλῳ μου, Ποίησον τοῦτο, καὶ ποιεῖ

8.9. — Nam et ego… Aux paroles qui précèdent il ajoute, pour prouver qu’un seul mot de Jésus, prononcé à distance, peut produire l’heureux effet qu’il désire, un raisonnement tout militaire qui donne à cette scène un cachet parfait d’authenticité. « Sapientia fidelis ex ruditate militari pulchre elucens », Bengel. — Sub potestate constitutus. Beau trait d’humilité que saint Bernard relève dans les termes suivants : « O prudens et vere corde humilis animal ! dicturus quod prælatus esset militibus, repressit extollentiam confessione subjectionis ; imo præmisit subjectionem », Epist. cccxcii. Le centurion argumente « a minori ad majus ». Moi, je ne suis qu’un officier subalterne, et pourtant ma parole est toute-puissante sur mes subordonnés ; elle produit des merveilles d’obéissance : à plus forte raison la vôtre, puisque vous étes l’« Imperator spiritualis », le vrai Général en chef du toutes les armées célestes. Il compare ainsi la situation de Jésus-Christ, par rapport au monde inviible et aux forces mytérieuses de la nature, à sa propre situation. Les maladies sont des soldats qui doivent obéir au commandement du Chef suprême. Peut-être son imagination, encore imbue de superstitions païennes, les lui représentait-elle sous la forme de mauvais génips qui devaient s’enfuir au plus vite sur un mot du Sauveur. Quoi qu’il en soit, il a parfaitement démontré que la présence personnelle du divin Médecin n’est pas indispensable.

En l'entendant, Jésus fut dans l'admiration, et dit à ceux qui Le suivaient : En vérité, Je vous le dis, je n'ai pas trouvé une si grande foi dans Israël.

Audiens autem Jesus miratus est, et sequentibus se dixit : Amen dico vobis, non inveni tantam fidem in Israël.

ἀκούσας δὲ ὁ Ἰησοῦς ἐθαύμασεν καὶ εἶπεν τοῖς ἀκολουθοῦσιν Ἀμὴν λέγω ὑμῖν οὐδὲ ἐν τῷ Ἰσραὴλ τοσαύτην πίστιν εὗρον

8.10. — Audiens autem Jesus miratus est. Jésus s’étonne ! Les Évangiles ne mentionnent qu’à deux reprises, ici et Mc 6.6, à propos de l’incrédulité des habitants de Nazareth, ce genre d’émotion dans l âme de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Dans ce que nous venons de lire il y avait un tel mélange de foi et d’humilité, que le Sauveur lui-même éprouve un sentiment d’admiration. Et cependant le « nil mirari » est une règle de la perfection divine ; mais Jésus est homme en même temps qu’il est Dieu, et il peut s’étonner sans préjudice de sa science universelle, de même qu’un astronome contemple avec admiration une éclipse qu’il a depuis longtemps prévue et prophétisée, cf. Thomas d’Aquin, Summ. Theol. 3 p. q. 15, a. 18. — La foi du Centenier méritait un éloge public et une récompense : Jésus lui accorde successivement ces deux choses. Nous trouvons l’éloge dans la seconde partie du ℣. 10 : Et sequentibus se dixit… Non inveni. Notre-Seigneur y rattache un grave avertissement pour les Juifs. — In Israel, dans le grec οὐδὲ ἐν τῷ Ἰσραὴλ, « ne in Israel quidem ». Les Israélites devaient être excellemment le peuple de la foi au Messie. Comme nation privilégiée, ils n’existaient qu’en vue du Christ ; leur histoire, leurs institutions théocratiques étaient, et dans l’ensemble et dans le détail, une perpétuelle préparation au Christ ; le Christ devait être un des leurs même selon la chair, et voici qu’un païen les devance !

Aussi Je vous dis que beaucoup viendront de l'orient et de l'occident, et auront place au festin avec Abraham, Isaac et Jacob, dans le royaume des Cieux ;

Dico autem vobis, quod multi ab oriente et occidente venient, et recumbent cum Abraham, et Isaac, et Jacob in regno cælorum :

λέγω δὲ ὑμῖν ὅτι πολλοὶ ἀπὸ ἀνατολῶν καὶ δυσμῶν ἥξουσιν καὶ ἀνακλιθήσονται μετὰ Ἀβραὰμ καὶ Ἰσαὰκ καὶ Ἰακὼβ ἐν τῇ βασιλείᾳ τῶν οὐρανῶν

8.11. — Mais ce n’est pas tout. En ce moment, le centurion apparaît à Jésus comme le représentant de ces nombreux convertis du paganisme qui ont cru et qui croiront encore en Lui. Élargissant sa pensée, il passe du particulier au général et affirme que ce capitaine sera suivi par toute une armée de soldats animés du même esprit, multi… venient. Au lieu de ce vague « multi », Jésus aurait pu dire « ethnici », mais sa délicatesse veut adoucir le coup porté à ses concitoyens Ἵνα μὴ πλήξῃ τοὺς Ἰουδαίους· ἀλλὰ συνεακιασμένως εἶπεν· Ἀπὸ ἀνατολῶν κ. τ. λ., Théophylacte. — Ab Oriente et Occidente : expression hébraïque, qui désigne tous les peuples du globe, sans distinction de nationalité ; « posuit enim duas remotissimas partes pro omnibus », dit Maldonat d’après saint Augustin. — Et recumbent, ἀνακλιθήσονται. Ces verbes signifient être assis, ou plutôt être couché à table, suivant la mode orientale. Jésus-Christ, à la suite d’Isaïe, Is 35.6, et des Rabbins, aime à représenter le royaume du ciel sous la figure riante d’un festin auquel il invitera ses fidèles disciples, de même qu’un père de famille réunit ses enfants autour de sa table ; cf. Lc 14.7 ; Mt 22.1 et ss. ; 26.29. Rien ne saurait mieux dépeindre en effet les délices, la sécurité éternelle et la communion intime des élus. — Les païens, invités par masses à ce royal banquet, auront l’honneur d’en goûter la suavité dans la sainte compagnie des ancêtres les plus illustres des Juifs, cum Abraham et Isaac et Jacob, bien qu’ils ne soient que les fils spirituels de ces grands patriarches. « Est notanda emphasis in hoc verbo, quasi diceretur : Omnes Judæi tam sanctos so existimant, ut cum extraneo nolint cibum capere ; at multi extranei cum ipsorum majoribus, quorum nomina Judæi solent jactare, cibum capient, ipsis Judæis exclusis », Grotius, Annotat. in h.l.

mais les enfants du royaume seront jetés dans les ténèbres extérieures. Là il y aura des pleurs et des grincements de dents.

filii autem regni ejicientur in tenebras exteriores : ibi erit fletus et stridor dentium.

οἱ δὲ υἱοὶ τῆς βασιλείας ἐκβληθήσονται εἰς τὸ σκότος τὸ ἐξώτερον· ἐκεῖ ἔσται ὁ κλαυθμὸς καὶ ὁ βρυγμὸς τῶν ὀδόντων

8.12. — Car les Juifs en seront exclus, du moins pour la plupart ; Jésus-Christ l’annonce clairement, en continuant la métaphore qu’il a commencée. — Filii autem regni est une façon de parler tout hébraïque dont on rencontre maints exemples dans le Nouveau Testament. Cf. Ep 2.2 ; 5.8 ; Jn 17.12 ; 2Th 2.3 ; 1Pi 1.14 ; 2Pi 2.14, etc. Les fils du royaume ne sont autres que les héritiers présomptifs auxquels ils est destiné. Cette expression désigne ici les Juifs qui, nous l’avons vu, étaient appelés les premiers par Dieu à la participation du royaume messianique. Fils de la théocratie qui était le royaume typique, ils devaient l’être aussi du royaume réel et figuré. — Ejicientur, contrairement à ce qui avait été tracé tout d’abord dans le plan divin, cf. Rm 9.25 ; mais Israël n’a pas le droit de se plaindre de ce changement de destinées qui mettait les Gentils à sa propre place ; toute la faute en retombe sur lui. « In oliva non inveni quod inveni in oleastro. Ergo oliva superbiens præcidatur ; oleaster humilis inseratur. Vide inserentem, vide præcidentem », saint Augustin, in Joan. Tract., xvi, ad fin. ; cf. Mt 21.43. — In tenebras exteriores, c’est à-dire, « quæ extra regnum Dei sunt ». Alors comme de nos jours, les grands repas avaient ordinairement lieu le soir et la salle du festin était splendidement éclairée ; mais au dehors, dans la rue, régnaient les ténèbres les plus complètes. Jésus-Christ veut donc exprimer par cette image l’expulsion des Juifs de son royaume. — Ibi erit fletus et stridor dentium : symbole du désespoir, de la violente douleur auxquels seront en proie les malheureux qui n’auront pas été invités aux noces éternelles de l’Agneau. — Combien les compatriotes du Sauveur pensaient différemment ! « In mundo futuro, dixit Deus, mensam ingentem vobis sternam, quod Gentiles videbunt et pudefient », Tanchum. ap. Schœttgen, Horæ in h.l. Et voici que le contraire aura lieu !

Alors Jésus dit au centurion : Va, et qu'il te soit fait selon que tu as cru. Et le serviteur fut guéri à l'heure même.

Et dixit Jesus centurioni : Vade, et sicut credidisti, fiat tibi. Et sanatus est puer in illa hora.

καὶ εἶπεν ὁ Ἰησοῦς τῷ ἑκατοντάρχῳ, Ὕπαγε καὶ ὡς ἐπίστευσας γενηθήτω σοι καὶ ἰάθη ὁ παῖς αὐτοῦ ἐν τῇ ὥρᾳ ἐκείνῃ

8.13. — Et dixit Jesus… Vade… Digne récompense de la foi du centurion. « Oleum misericordiæ (Jesus) in vase fiduciæ ponit », saint Bernard, Serm. iii de Anima. — Fiat tibi. Devant ce « fiat » auquel rien ne résiste, la maladie s’enfuit aussitôt, et à l’instant même où il était prononcé, in illa hora, le serviteur est rendu complètement à la santé.

d. Guérison de la belle-mère de saint Pierre et d’autres nombreux malades, viii.14-17.

Parall. Mc 1.29-34 ; Lc 4.38-41.

Jésus, étant venu dans la maison de Pierre, vit sa belle-mère, qui était couchée, et qui avait la fièvre.

Et cum venisset Jesus in domum Petri, vidit socrum ejus jacentem, et febricitantem :

Καὶ ἐλθὼν ὁ Ἰησοῦς εἰς τὴν οἰκίαν Πέτρου εἶδεν τὴν πενθερὰν αὐτοῦ βεβλημένην καὶ πυρέσσουσαν·

8.14. — À partir de cet endroit, saint Matthieu abandonne pendant quelques temps l’ordre véritable des faits pour suivre un enchaînement purement logique. D’après les récits parallèles de saint Marc et de saint Luc, réglés ici suivant l’ordre chronologique, là guérison de la belle-mère de saint Pierre eut lieu peu de temps après l’installation de Jésus-Christ à Capharnaüm, à une date antérieure à celle du Sermon sur la Montagne. Sa vraie place semblerait être à la suite du ℣. 22 du ch. iv. Saint Jean Chrysostôme et saint Augustin notaient déjà que le mérite de la plus grande exactitude revient ici au second Évangile. — In domum Petri. Cette maison a beaucoup embarrassé certains exégètes, d’abord parce qu’à cette époque saint Pierre avait renoncé à tout pour suivre Jésus, Lc 5.11 ; en second lieu par ce que saint Jean l’Évangéliste paraît fixer à Bethsaïda et non à Capharnaüm la résidence du prince des Apôtres. La première difficulté n’est pas sérieuse : le renoncement de saint Pierre était complet bien qu’il eût conservé la possession de sa maison, parce qu’il usait de ses biens comme n’en usant pas, et qu’au moindre signe de son Maître, il quittait tout pour l’accompagner dans ses pénibles missions. Il n’avait pas fait vœu de pauvreté dans le sens strict de cette expression. On répond à la seconde difficulté en disant que la note du quatrième évangéliste « a Bethsaida, civitate Andreæ et Petri », n’implique nullement qu’ils demeurassent alors dans ce bourg. Ils étaient originaires de Bethsaïda, mais ils avaient pu se fixer, probablemant après le mariage de saint Pierre, dans la cité voisine de Capharnaüm dans l’intérêt de leur industrie. — Socrum ejus. Indépendamment de la tradition et de ce passage, nous savons encore par le témoignage de saint Paul, 1Co 9.5, que le chef du corps apostolique avait été marié. Sa belle-mère aurait porté le nom de Cornélie selon les uns, Clem. Alex., Strom. vii, de Perpétue selon les autres. Il est question de sa fille Pétronille au Martyrologe Romain (31 mai ; cf. les « Acta sanctorum »). — Jacentem ; le mot grec βεϐλημένην, désigne vraisemblablement, comme plus haut, ℣. 6, un accès subit et violent ; autrement Jésus, qui était déjà depuis quelque temps à Capharnaüm, l’aurait sans doute guérie plus tôt. — Et est explicatif et introduit le motif pour lequel la belle-mère de saint Pierre était alitée. — Febricitantem, « tenebatur magnis febribus », dit saint Luc avec sa précision toute médicale.

Il lui toucha la main, et la fièvre la quitta ; et elle se leva, et elle les servait.

et tetigit manum ejus, et dimisit eam febris, et surrexit, et ministrabat eis.

καὶ ἥψατο τῆς χειρὸς αὐτῆς καὶ ἀφῆκεν αὐτὴν ὁ πυρετός, καὶ ἠγέρθη καὶ διηκόνει αὐτοῖς

8.15. — Et tetigit. « Et s’approchant, il la souleva, l’ayant prise par la main », dira saint Marc. La guérison fut instantanée et si radicale, ajoutent de concert les trois évangélistes, que la malade put non seulement se lever, mais encore servir à table son hôte distingué, lui témoignant de la sorte sa reconnaissance. Les médecins ordinaires, ne produisent pas de cures aussi merveilleuses ! « Natura hominum istiusmodi est, ut post febrim magis lassescant corpora et incipiente sanitate ægrotationis mala sentiant. Verum sanitas quæ confertur a Domino totum simul reddit », saint Jérôme, Comm. in h.l. Saint Jean Chrysostôme raisonne de la même manière : « Christus sic fugat morbos, ut vires pristinas mox reducat : ubi curat ars, ibi infirmitatis residet lassitudo ; ubi sanat virtus, ibi languor vestigium non relinquit », Hom. xviii. — Eis. La leçon αὑτῷ, « ei », au lieu de αὐτοῖς, est favorisée par de nombreux manuscrits.

Quand le soir fut venu, on Lui présenta de nombreux possédés, et Il chassait les esprits par Sa parole, et Il guérit tous ceux qui étaient malades ;

Vespere autem facto, obtulerunt ei multos dæmonia habentes : et ejiciebat spiritus verbo, et omnes male habentes curavit :

Ὀψίας δὲ γενομένης προσήνεγκαν αὐτῷ δαιμονιζομένους πολλούς· καὶ ἐξέβαλεν τὰ πνεύματα λόγῳ καὶ πάντας τοὺς κακῶς ἔχοντας ἐθεράπευσεν

8.16. — Après la maison malade, la ville malade. De la maison de saint Pierre, la guérison s’étend à toute la cité de Capharnaüm. Les miracles successifs que Jésus-Christ vient d’opérer, cf. Mc 1.21 et ss., ont produit une vive sensation dans la ville : le bruit s’est répandu que le nouveau Prophète multiplie les prodiges et que sa bonté n’est pas moindre que sa puissance. Tous les habitants se rassemblent devant la porte de la maison, Mc 1.33, mais ils ne se présentent pas comme de simples curieux ; ils ont de grandes faveurs à demander. Chaque famide a apporté ses malades, ses infirmes : de nombreux possédés sont venus aussi, conduits par leurs amis ou par leurs proches. — Ejiciebat spiritus verbo. Jésus condescend à tous les désirs : un mot d’autorité lui suffisait pour expulser ces esprits impurs. Quelle joie dût régner ce jour-là dans Capharnaüm ! — Vespere autem facto. Les trois synoptiques observent que cette scène touchante eut lieu le soir, après le coucher du soleil. En effet c’était un samedi, cf. Mc 1.21,29,32 ; or, « Judæos religio tenebat quominus ante exitum sabbati ægrotos suos afferrent », Grotius, Annot. in h.l. Tout travail manuel était scrupuleusement interdit tant que le solei! n’avait pas disparu au-dessous de l’horizon, car alors seulement finissait le repos du sabbat.

afin que s'accomplit ce qui avait été dit par le prophète Isaïe : Il a pris Lui-même nos infirmités, et S'est chargé de nos maladies.

ut adimpleretur quod dictum est per Isaiam prophetam, dicentem : Ipse infirmitates nostras accepit : et ægrotationes nostras portavit.

ὅπως πληρωθῇ τὸ ῥηθὲν διὰ Ἠσαΐου τοῦ προφήτου λέγοντος Αὐτὸς τὰς ἀσθενείας ἡμῶν ἔλαβεν καὶ τὰς νόσους ἐβάστασεν

8.17. — Saint Matthieu qui, écrivant pour des juifs, s’efforce de rattacher les événements de la vie du Sauveur aux prédictions messianiques de l’Ancien Testament, cite en cet endroit un passage célèbre d’Isaïe, Is 53.4, avec l’introduction qui lui est familière, ut adimpleretur. Ces guérisons multiples qu’il a signalées sont, à ses yeux, l’accomplissement de ce qu’avait annoncé le Prophète lorsqu’il avait dît au sujet du Christ : ומכאבינו סבלם חלינו הוא נשא , ou bien d’après la traduction de saint Jérôme (Vulg.) : « Languores nostros ipse tulit et dolores nostros ipse portavit ». On voit que, contrairement à son usage, saint Matthieu fait cette citation d’une manière assez littérale d’après l’hébreu ; les LXX n’auraient pas pu se prêter ici au rapprochement qu’il avait en vue, car ils traduisent comme il suit le texte d’Isaïe : ἁμαρτίας ἡμῶν φέρει καὶ περὶ ἡμῶν ὀδυνᾶται. Mais n’a-t-il pas transformé le sens de la parole du Prophète ? Celui-ci, décrivant les souffrances futures du Messie, en indiquait les heureux résultats pour l’humanité : c’est en voyant d’avance nos péchés effacés, enlevés, par la « satisfactio vicaria » du Christ, qu’il s’écriait : « Languores nostros ipse tulit… » Et telle est bien l’interprétation donnée par saint Pierre à ce passage, cf 1Pi 2.24 : comment donc l’évangéliste peut-il l’appliquer aux maladies guéries miraculeusement par Jésus ? Nous ne l’excuserons pas à la façon de Maldonat, en disant qu’il fait ici une simple accommodation : ce serait une concession aussi dangereuse qu’inutile. Tout peut se concilier très aisément, sans violence comme sans subtilité d’aucune sorte. Isaïe parle directement, il est vrai, de nos péchés, que Jésus-Christ a daigné expier en souffrant pour nous ; mais l’effet n’est-il pas contenu dans la cause ? Nos maladies physiques ne sont-elles pas la conséquence funeste de la grande maladie morale, le péché ? Prédire de quelqu’un qu’il peut enlever nos péchés, c’est donc prédire par là-même qu’il peut à plus forte raison enlever nos maladies. Nous verrons, en plusieurs circonstances, Notre-Seigneur mettre en relief cette connexion indiscutable et guérir des malades en leur disant : Vos péchés vous sont remis. Concluons donc que, si l’évangéliste ne prend pas tout à fait les paroles d’Isaïe dans leur sens littéral, il les cite du moins « sensu quodam per ratiocinium deducto ex litterali », Van Steenkiste, h.l., sens parfaitement légitime et justifiable. — Accepit, c’est-à-dire « tulit », il a saisi, enlevé. Cf. Mt 5.40 ; Ac 3.11. — Portavit, même signification. Saint Hilaire fait à propos de ce passage une réflexion profonde et delicate : « Passione corporis sui infirmitates humanæ imbecillitatis absorbens », Comm. in h.l. — La scène du ℣. 16 a été traduite d’une façon grandiose par le peintre Jouvenet ; il existe sur le même sujet une eau-forte saisissante et populaire de Rembrandt.

e. Miracle de la tempête apaisée, viii.18-27.

Parall. Mc 4.35-40 ; Lc 8.22-25.

L’ordre de départ et son motif, ℣. 18.

Or Jésus, voyant des foules nombreuses autour de Lui, ordonna de passer à l'autre bord du lac.

Videns autem Jesus turbas multas circum se, jussit ire trans fretum.

Ἰδὼν δὲ ὁ Ἰησοῦς πολλοὺς ὄχλους περὶ αὐτὸν ἐκέλευσεν ἀπελθεῖν εἰς τὸ πέραν

8.18. — Videns autem… Ces mots contiennent le motif de l’ordre que va donner Jésus. Le divin Maître a autour de lui, par suite de ses miracles, une foule enthousiaste, aux ovations inopportunes de laquelle il désire se soustraire : il mettra le lac de Tibériade entre elle et lui. — Quand on lit la narration de saint Matthieu, il semble que cet événement ait eu lieu le même soir que les nombreuses guérisons de Capharnaüm racontées dans les deux versets qui précèdent ; mais un coup d’œil jeté sur les récits parallèles des deux autres synoptiques suffit pour montrer qu’ici encore le premier Évangéliste s’est laissé guider par l’analogie des faits plutôt que par l’ordre des dates. Le prodige de la tempête apaisée ne fut opéré qu’à une époque plus tardive ; cf. Mc 4.35 et ss. ; Lc 8.22 et ss. — Trans fretum, εἰς τὸ πέραν, de l’autre côté du lac, sur la rive orientale. La province de Pérée était plus isolée, plus calme, et Jésus y avait un nombre beaucoup moins considérable d’adhérents : elle convenait donc parfaitement pour le but que Notre-Seigneur se proposait alors.

Deux disciples imparfaite, ℣℣. 19-22.

Alors un scribe, s'approchant, Lui dit : Maître, je Vous suivrai partout où Vous irez.

Et accedens unus scriba, ait illi : Magister, sequar te, quocumque ieris.

καὶ προσελθὼν εἷς γραμματεὺς εἶπεν αὐτῷ Διδάσκαλε ἀκολουθήσω σοι ὅπου ἐὰν ἀπέρχῃ

8.19. — Saint Matlhieu intercale ici un dialogue intéressant qui se serait passé au moment du départ entre Jésus et deux de ses disciples. Saint Luc raconte également ce trait en y ajoutant même quelques développements, mais beaucoup plus tard et seulement vers la fin de la Vie Publique, au moment où Jésus allait affronter les attaques de ses ennemis à Jérusalem, cf. Lc 9.57 et ss. Il est impossible de dire avec certitude lequel des deux enchaînements est le meilleur. Peut-être serait-ce celui de saint Luc, attendu qu’aux derniers mois qui précédaient sa mort, Jésus-Christ avait un plus grand besoin de disciples courageux et décidés. Divers exégètes donnent cependant la préférence à l’ordre établi par saint Matthieu, entre autres M. J. P. Lange d’après lequel le troisième Évangéliste aurait fait à l’aide de ce dialogue des combinaisons purement psychologiques. — Unus Scriba. « Unus » est synonyme de « aliquis, quidam », de même que εἶς l’est parfois de τὶς dans la décadence. L’hébreu אחד s’emploie tout à la fois dans le sens déterminé et dans le sens indéterminé. — Ce docteur de la Loi semble avoir compté depuis quelque temps déjà parmi les partisans de Jésus ; on peut au moins l’inférer de l’expression « alius de discipulis ejus » du ℣. 21, où « alius » parait être opposé à « unus ». Actuellement du moins, il désire entrer dans la société des disciples proprement dits qui suivaient habituellement Notre-Seigneur, et il exprime hardiment son intention. — Magister, c’est-à-dire Rabbi. Les Pharisiens eux-mêmes donnaient souvent ce titre à Jésus-Christ.— Quocumque ieris. C’était la coutume ancienne des disciples intimes et dévoués d’accompagner leur maître dans tous ses voyages ; au reste, les professeurs de cette époque étaient fréquemment ambulants, allant d’un pays à l’autre pour s’instruire davantage ou pour donner leurs leçons. — Ce Scribe enthousiaste prévoit bien une partie des difficultés auxquelles il s’expose en s’offrant pour accompagner partout le Sauveur dans ses missions ; mais il s’en faut beaucoup qu’il ait tout compris. Il parle le langage de l’émotion passagère, irréfléchie, qui compte les obstacles pour rien tant qu’ils sont à distance et qui, sans avoir reçu rappel d’en haut, se met en avant pour les braver. Ses intentions étaient-elles bien pures ? L’espoir de tenir un rang élevé dans le royaume messianique qu’il se représentait sous des couleurs toute profanes, comme ses compatriotes, n’était-if pas son principal mobile ? Nous pouvons bien le supposer après les Pères.

Jésus lui dit : Les renards ont des tanières, et les oiseaux du ciel ont des nids ; mais le Fils de l'homme n'a pas où reposer Sa tête.

Et dicit ei Jesus : Vulpes foveas habent, et volucres cæli nidos ; Filius autem hominis non habet ubi caput reclinet.

καὶ λέγει αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς Αἱ ἀλώπεκες φωλεοὺς ἔχουσιν καὶ τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ κατασκηνώσεις ὁ δὲ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου οὐκ ἔχει ποῦ τὴν κεφαλὴν κλίνῃ

8.20. — Et dicit ei Jesus. Le Sauveur, par sa réponse, jette un peu d’eau froide sur cette âme trop ardente. Sans accepter l’offre du Scribe et sans la refuser, il se contente de peindre au vif la vie de renoncement destinée à tous ceux qui le suivent. — Vulpes foveas habent… Les êtres les plus pauvres, ceux-là même qui vivent au jour le jour, sans provision pour le lendemain, ont pourtant des abris assurés. — Nidos ne traduit point parfaitement le grec κατασκηνώσεις qui a une signification plus générale, cf. Mt 13.32 et parall. ; sans compter que les nids ne sont pas construits pour être l’habitation régulière des oiseaux, — Filius autem hominis, ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου : nom important et célèbre que Jésus-Christ aime à s’attribuer lui-même dans l’Évangile. Les apôtres ne le lui donnent jamais ; seul, le diacre saint Étienne en fait usage dans son discours apologétique, Ac 7.56. Ezéchiel le porte aussi dans sa Prophétie, Ez 2.1,3-8 ; 3.1-3, etc. ; mais alors c’est simplement l’expression בן־אדם, en syriaque בר־נשא, que son interlocuteur céleste lui applique pour désigner la distance qui sépare leurs natures réciproques : d’un coté c’est un ange, de l’autre un simple « fils de l’homme », c’est-à-dire un mortel. Pour bien comprendre le sens de cette appellation quand c’est Jésus qui la prend, il faut recourir à une vision extatique de Daniel, pendant laquelle ce Prophète eut le bonheur de contempler le futur Messie revêtu de la forme humaine ; « Aspiciebam, dit-il, in visione noctis, et ecce cum nubibus cœli quasi filius hominis veniebat », Da 7.13. « Fils de l’homme » signifie certainement Messie dans ce passage : on s’en convaincra en lisant la suite de la narration du Prophète : c’est aussi en tant que Messie que Jésus se dit « le Fils de l’homme » par antonomase. Divers textes évangéliques ne laissent pas le moindre doute à ce sujet. Dans le récit de saint Matthieu, Mt 26.63 et ss., Caïphe somme Jésus au nom du Dieu vivant de lui dire s’il est le Christ, Fils de Dieu. Que répond Notre-Seigneur ? « Tu dixisti : amodo videbitis Filium hominis sedentem a dextris virtutis Dei… » ; cf. Mc 14.61,62 ; Lc 22.66,69. Bien plus, tel était le sens que les Juifs eux-mêmes attribuaient à cette expression ; cf. Jn 12.34, et surtout Lc 22.70, où ils tirent de la réponse ci-dessus mentionnée du Sauveur la conclusion suivante : « Tu ergo es Filius Dei », ce qui revient à dire : Vous êtes donc le Messie ? Toutefois, comme on l’a répété avec beaucoup de raison à la suite de la plupart des Pères, ce titre de « Fils de l’homme » est loin d’être une dénomination glorieuse. « אדם, homo, Hebræis sæpissime designat hominem contemptæ sortis, e.g. Jud. xvi, 7, 11 ; Ps. lxxxii (Vulg. lxxxi), 7 ; et Ps. xlix (Vulg. xlviii), 3. Opponuntur בני־אדם, filii hominis, iis qui ibidem dicuntur בני־איש, filii viri » ; Rosenmüller, Schol. in h.l. « Quia Deus erat et filius Dei, quasi antithesi quadam, quum de se ut homine loquitur, filium hominis se vocat », Maldonat. Toutes les autres interprétations sont inexactes, depuis celle de Fritzsche qui réduit notre expression à un simple « Ego » (« filius ille parentum humanorum qui nunc loquitur, homo ille quem bene nostis, i.e. ego » : quelle platitude !), jusqu’à celle qui lui fait désigner Jésus comme l’homme par excellence, l’homme idéal. « Hominis » doit se prendre d’une manière générale et ne représente pas spécialement Adam, comme l’a cru saint Grégoire de Nazianze, Orat. xxx, c. 21. — Ubi caput reclinet. Rosenmüller fait sur ces paroles une réflexion naïve quoique exacte : « Homines habitacula appetunt maxime propterea ut quietem ibi capiant : sed qui corpus quieti dant, ii in primis hoc agunt, ut caput quiescat ». Elles expriment, suivant les uns, le dénuement le plus absolu ; simplement, selon les autres, la vie agitée du missionnaire, incompatible avec le confort dont on peut jouir sous son propre toit. La première interprétation, que patronnent les Pères, est incontestablement la plus conforme à la réalité ; la seconde enlèverait à la pensée du Sauveur une grande partie de sa force. Saint Jérôme développe comme il suit le raisonnement de Jésus : « Quid me propter divitias et sæculi lucra cupis sequi, quum tantæ sim paupertatis, ut ne hospitiolum quidem habeam et non meo utar tecto ? » — Quel fut le résultat de cette réponse ? L’Évangéliste ne le dit pas, mais il semble que sa sévérité dut effrayer l’âme faible et téméraire à laquelle elle s’adressait ; telle est du moins l’impression que laisse le récit.

Un autre de Ses disciples Lui dit : Seigneur, permettez-moi d'aller d'abord ensevelir mon père.

Alius autem de discipulis ejus ait illi : Domine, permitte me primum ire, et sepelire patrem meum.

ἕτερος δὲ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ εἶπεν αὐτῷ Κύριε ἐπίτρεψόν μοι πρῶτον ἀπελθεῖν καὶ θάψαι τὸν πατέρα μου

8.21. — Alius autem de discipulis. Cet autre disciple serait saint Philippe d’après Élément d’Alexandrie, Strom., iii, 4, saint Thomas d’après J. P. Lange : mais ce sont là des hypothèses sans fondement ; la première est même en contradiction flagrante avec l’Évangile, car saint Philippe était depuis longtemps attaché à la personne de Jésus, cf. Jn 1.43 et ss. — Ait illi. Suivant le récit plus exact de saint Luc, Lc 9.59, Jésus avait adressé le premier la parole à ce disciple indécis, en lui disant : « Sequere me ». Il répondit : Domine, permitte me primum… « Primum », comme πρῶτον, signifie « tout d’abord ». Avant de tout quitter pour vous suivre, permettez-moi de retourner dans ma famille, et sepelire patrem meum. Les commentateurs n’expliquent pas de la même manière cette requête du second disciple. Théophylacte, Kypke, Paulus, Rosenmüller et plusieurs autres pensent que le père, quoique âgé, vivait encore et que son fils demandait à Jésus la permission d’aller prendre soin de lui jusqu’à sa mort. « Concedas mihi patris mei curam ad mortem usque habere », Thalemann. Mais ce sentiment ne nous parait guère soutenable. À quelqu’un qui vous prie de l’accompagner immédiatement, répondre par la demande d’un répit qui peut durer plusieurs années, ce serait quelque chose de trop exhorbitant. De plus, pour que la réponse de Jésus-Christ conserve toute sa force, il faut que la mort ait eu déjà lieu et que le disciple, qui en avait récemment appris la nouvelle, se borne à implorer du divin Maître un délai de quelques heures pour aller rendre à son père les derniers devoirs. Le retard en effet n’eût pas été bien long, les Juifs ayant la coutume d’enterrer leurs morts le jour même du décès. C’est ainsi qu’on interprète communément les mots « sepelire patrem meum » auxquels on conserve leur signification littérale, puisqu’il n’y a aucune raison sérieuse de l’abandonner.

Mais Jésus lui dit : Suis-Moi, et laisse les morts ensevelir leurs morts.

Jesus autem ait illi : Sequere me, et dimitte mortuos sepelire mortuos suos.

ὁ δὲ Ἰησοῦς εῖπεν αὐτῷ Ἀκολούθει μοι καὶ ἄφες τοὺς νεκροὺς θάψαι τοὺς ἑαυτῶν νεκρούς

8.22. — Jesus autem ait illi. Notre-Seigneur a effrayé à dessein le premier disciple qui était ou trop ardent ou trop ambitieux ; il presse au contraire le second qui est trop hésitant. Sa demande était cependant très légitime : le sentiment de la nature et jusqu’à un certain point delà religion, cf. Gn 25.9 ; 35.29 ; Tb 6.15, la lui avait dictée. Mais Jésus qui connaît cet homme au caractère irrésolu voit que, s’il accède à son désir, c’en est fait de sa vocation. Il faut qu’il choisisse « hic et nunc », ou bien il ne choisira jamais. Voilà pourquoi il lui fait cette réponse, sévère en apparence, bien qu’elle soit inspirée par l’amour le plus sincère : Sequere me, sans le moindre delai. — Dimitte mortuos… Il y a dans cette dernière phrase un jeu de mots facile à saisir. « Manifestum est Christum eleganti eiusdem nominis ambiguitate uti voluisse. Quum enim bis nominet mortuos, dubium non est quin eodem utrobique modo non accipiatur », Maldonat. Le premier « mortuos » doit s’entendre au figuré, le second dans le sens propre. Celui-ci désigne les morts ordinaires, celui-là les morts spirituels, car, selon la pensée d’Origène, ψυχὴ ἐν κακίᾳ οὖσα νεκρά ἑστιν, Cramer, Catena in h.l. Jésus-Christ veut donc dire que la mort intérieure doit aller de pair avec la mort extérieure : ce sont deux sœurs, qu’elles s’entr’aident mutuellement ! « Laisse aux gens du monde, qui pour la plupart sont morts à la grâce, au bien, au royaume du ciel, le soin d’ensevelir les corps inanimés de leurs frères : c’est un rôle qui leur convient parfaitement. Pour toi, il existe des obligations plus graves et plus pressantes, celle de me suivre et de prêcher l’Évangile avec moi ». Telle est la vraie pensée de Jésus. Détruit-elle la piété filiale, comme le prétendait Celse ? Il serait aussi absurde qu’injuste de soutenir une pareille assertion ; car il ne s’agit nullement ici d’une règle générale, mais seulement d’un cas particulier dans lequel la vocation, et par conséquent le salut d’une âme, était en danger. Pour combien d’affaires moins importantes ne confie-t-on pas à d’autres le soin des funérailles de ses proches ?

La tempête et son apaisement miraculeux, ℣℣. 23-27.

Puis Il monta dans une barque, et Ses disciples Le suivirent.

Et ascendente eo in naviculam, secuti sunt eum discipuli ejus :

Καὶ ἐμβάντι αὐτῷ εἰς τὸ πλοῖον ἠκολούθησαν αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ

8.23. — Et ascendente eo… Le fait grandiose qui va suivre, unique en son genre dans la vie de Jésus, est raconté par les trois synoptiques. Saint Marc, qui semble lui avoir donné sa place historique, le raconte à la suite des paraboles relatives au royaume de Dieu, prononcées par Jésus durant le cours de la seconde mission galiléenne. (Voir l’Harmonie évangélique). — Après le dialogue instructif auquel nous avons assisté, Jésus s’embarque dans la nacelle qui avait été préparée sur son ordre ; τὸ πλοῖον, avec l’article, « in illam navem quæ ad iter comparata esset », Fritzsche ; cf. ℣. 18. Ses disciples les plus intimes, ceux qui l’accompagnaient habituellement, montent avec lui dans la barque. Le second interlocuteur du Christ était-il parmi eux ? Le récit sacré demeure muet sur ce point ; on aime à croire qu’il se montra docile à l’appel divin et qu’il brisa, pour suivre Jésus, le dernier lien qui rattachait au monde.

Et voici qu'il s'éleva sur la mer une si grande tempête, que la barque était couverte par les flots ; et Lui, Il dormait.

et ecce motus magnus factus est in mari, ita ut navicula operiretur fluctibus : ipse vero dormiebat.

καὶ ἰδού, σεισμὸς μέγας ἐγένετο ἐν τῇ θαλάσσῃ ὥστε τὸ πλοῖον καλύπτεσθαι ὑπὸ τῶν κυμάτων αὐτὸς δὲ ἐκάθευδεν

8.24. — Et ecce motus magnus. Description très belle dans sa simplicité et rapide comme l’orage qui éclata sur le lac. « Motus magnus », en grec σεισμὸς μέγας, cf. סער גדול, Jn 1.4. Σεισμὸς est un terme technique pour désigner les tremblements de terre ; mais on l’emploie souvent aussi dans la Bible et dans les ouvrages classiques pour représenter toute sorte d’agitations violentes sur terre et sur mer. Au départ rien ne faisait pressentir l’orage ; mais on sait que toutes les mers intérieures, entourées de montagnes, sont sujettes à des coups de vent très soudains qui y déterminent des ouragans terribles. Cela est particulièrement vrai du lac de Tibériade, comme nous l’apprennent les voyageurs anciens et modernes ; cf. Robinson, Palæstina, iii, 571 ; K. Ritter, Erdkunde, xv, 308. Outre la raison commune que nous venons d’énoncer, il y a encore le motif particulier de la situation extraordinaire de cette mer : les vents’s’engouffrent avec furie dans la profonde cavité qui la contient et semblent parfois vouloir tout renverser. Il n’est donc pas nécessaire d’admettre que cette tempête fut surnaturelle dans son principe (« non est facta tempestas ex intemperie aeris, sed ex divina ordinatione provenit », saint Thomas d’Aquin ; cf. Glossa ord., Jansenius, Sylveira) ; il suffit de dire qu’elle fut providentielle. — Ita ut navicula operiretur… ; Mc 4.37, est encore plus explicite : « Fluctus mittebat in navim, ita ut impleretur navis » ; on courut donc bientôt un danger réel d’être englouti sous les eaux. Cf. Lc 8.23. — Cependant, que devenait Jésus ? Contraste étonnant ! Ipse vero dormiebat. Fatigué des travaux du jour qui avaient été nombreux et pénibles, cf. Mc 4.1-35, il s’était couché au fond de l’embarcation et dormait paisiblement. Mais il se proposait aussi de donner par là une utile leçon à ses disciples : « Ideo dormit ut det timendi occasionem et validiorem ipsis præsentium sensum efficiat. Nam si vigilante illo id factum esset, vel non timuissent, vel non rogassent, vel non pulassent posse illum id efficere », saint Jean Cnrysostôme, Hom. xxvm in Matth.

Ses disciples s'approchèrent de Lui, et L'éveillèrent, en disant : Seigneur, sauvez-nous, nous périssons.

Et accesserunt ad eum discipuli ejus, et suscitaverunt eum, dicentes : Domine, salva nos : perimus.

καὶ προσελθόντες οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ἤγειραν αὐτὸν λέγοντες Κύριε σῶσον ἡμᾶς, ἀπολλύμεθα

8.25. — Suscitaverunt eum. Il fallait que le danger fût bien grand pour qu’ils en vinssent à cette extrémité, eux qui étaient si respectueux et si attentifs pour leur Maître ! — Salva nos, perimus. La grandeur du péril ressort aussi de la forme rapide, entrecoupée, de leur prière. Encore un instant et il sera trop tard ; donc, vite, au secours ! L’ouragan devait être bien terrible pour épouvanter à ce point même des pêcheurs accoutumés aux tempêtes, du lac.

Et Jésus leur dit : Pourquoi êtes-vous effrayés, hommes de peu de foi ? Alors Se levant, Il commanda aux vents et à la mer, et il se fit un grand calme.

Et dicit eis Jesus : Quid timidi estis, modicæ fidei ? Tunc surgens imperavit ventis, et mari, et facta est tranquillitas magna.

καὶ λέγει αὐτοῖς Τί δειλοί ἐστε ὀλιγόπιστοι τότε ἐγερθεὶς ἐπετίμησεν τοῖς ἀνέμοις καὶ τῇ θαλάσσῃ καὶ ἐγένετο γαλήνη μεγάλη

8.26. Et dicit eis… Modicæ fidei : cf. Mt 6.30. Comme s’ils pouvaient périr, Jésus étant avec eux ! Οὐκ ἀπίστους εἶπεν, observe très justement Theophylacte, ἀλλ’ ὀλιγοπίστους. Καθὸ μὲν γὰρ εἶπον· Κύριε, σῶσον ἡμᾶς, πίστιν ἐνδείκνυνται· τὸ δὲ ἀπολλύμεθα οὐ πίστεως. ἐκείνου γὰρ συμπλέ οντος οὐκ ἔδει δεδιέναι. — Tunc. Citons encore Theophylacte : Πρῶτον παύσας τὸν χειμῶνα τῆς ψυχῆς αὐτῶν, τότε λύει καὶ τὸν τῆς θαλάσσης. Suivant saint Marc et saint Luc, Jésus ne blâme au contraire les disciples qu’après avoir apaisé l’orage. — Imperavit ; le verbe ἐπετίμησεν du texte grec peut se traduire aussi par « increpavit », car il indique souvent un ordre auquel s’ajoutent des menaces pour le fortifier. Ces ordres et ces menaces adressés à des créatures inanimées supposent quelque chose de plus qu’une simple personification oratoire de la mer et du vent. La nature, troublée par le péché, souvent livrée au pouvoir des esprits rebelles qui l’emploient de mille manières pour nous nuire, est devenue hostile à l’humanité déchue ; Jésus lui commande comme à une puissance ennemie. Comparez à ce passage le ℣. 9 du Psaume cv où il est dit que Jéhova « increpuit mare Rubrum », pour qu’elle ouvrît un chemin à son peuple. — Et facta est tranquillitas magna, tout à coup, sans transition ; circonstance qui relève la grandeur du prodige : car, après une tempête, la mer demeure longtemps agitée et ne reprend que peu à peu son calme accoutumé, tandis qu’ici le lac devint subitement lisse comme un miroir, « tranquillitas magnai ! »

Ces hommes furent dans l'admiration, et ils disaient : Quel est Celui-ci, à qui les vents et la mer obéissent ?

Porro homines mirati sunt, dicentes : Qualis est hic, quia venti et mare obediunt ei ?

οἱ δὲ ἄνθρωποι ἐθαύμασαν λέγοντες Ποταπός ἐστιν οὗτος ὅτι καὶ οἱ ἄνεμοι καὶ ἡ θάλασσα ὑπακούουσιν αὐτῷ

8.27. — Homines mirati sunt. Ce verset décrit l’effet produit par le miracle sur ceux qui en furent témoins. Mais quels sont ces « hommes » dont parle l’évangéliste ? On a répondu de bien des manières à cette question. Pour Fritzsche ce seraient « homines, quotquot huius portenti nuntium acceperant », c’est-à-dire les auditeurs subséquents du prodige ; interprétation contredite par saint Matthieu lui-même, dont le récit suppose qu’il n’y eut aucun intervalle entre le fait et l’étonnement auquel il donna lieu. D’après saint Jean Chrysostôme, cette expression, malgré sa généralité, désignerait les apôtres eux-mêmes ; mais cela paraît assez difficile, car pourquoi ne porteraient-ils pas ici leur nom habituel de μαθηταί ? Cf. ℣℣. 23 et 25. Et puis, les disciples de Jésus, qui lui avaient vu opérer déjà tant de miracles, qui venaient même d’obtenir de sa bonté toute-puissante, ℣. 25, l’apaisement subit de la tempête, ne pouvaient guère témoigner une admiration aussi extraordinaire que celle dont nous lisons ici la description. Nous préférons donc croire que les hommes en question étaient ou bien des étrangers qui conduisaient la barque, ou bien des curieux qui avaient suivi Jésus à quelque distance sur d’autres bateaux, ainsi qu’on peut le conclure du récit de Mc 4.36. Is pouvaient sans doute avoir contemplé de leurs propres yeux à Capharnaüm quelqu’une des guérisons miraculeuses du Sauveur : mais le prodige auquel ils venaient d’assisler sur le lac avait un caractère plus grandiose, plus directement divin en quelque sorte ; car la Bible semble réserver à Dieu le pouvoir d’ébranler ou de calmer à son gré les flots des mers : « Qui conturbas profundum maris, sonum fluctuum ejus ». Ps 64.8. On comprend après cela l’exclamation qui s’échappa de leurs lèvres : Qualis est hic ! en grec ποταπός, qu’on peut traduire par « qualis et quantus ». — Quia annonce le motif pour lequel ils le proclament grand. — Mare et venti obediunt ei ; même la mer, même les vents, ces êtres fougueux que nulle main, si ce n’est celle de Dieu, n’a pu dompter, sont dociles à sa voix. — Les applications morales qu’on pouvait tirer de cet épisode étaient trop manifestes et trop frappantes pour être obligées par les moralistes et les exégètes. Les plus belles sont celles qui concernent l’âme humaine et surtout l’Église. « Navicula illa figuram Ecclesiæ præferebat, quod in mari, id est sæculo, fluctibus, id est persecutionibus et tentationibus, inquietatur. Domino per patientiam velut dormiente, donec orationibus soctorum in ultimis suscitatus, compescat sæculum, et tranquillitatem suis reddat », Tertull., de Bapt., xii. N’est-ce pas, aujourd’hui plus que jamais, l’image de l’Église de Jésus ? — Signalons parmi les œuvres d’art inspirées par ce miracle, outre de nombreuses fresques des catacombes, un tableau de Rembrandt et un riche oratorio de Gounod.

f. Guérison des démoniaques de Qadara, viii.28-34.

Plusieurs fois déjà il a été question des démoniaques dans l’Évangile que nous interprétons, cf. Mt 4.24 et Mt 8.16 ; mais il était naturel d’attendre que la suite du récit de saint Matthieu nous présentât un cas spécial de possession, pour fournir au lecteur les renseignements généraux qu’il importe de connaître sur cette matière. — 1° Le nom le plus ordinairement employé dans l’Évangile pour désigner le phénomène mystérieux de la possession est celui de δαιμονιζόμενος, Vulg. « daemonium habens ». On trouve encore ceux de δαιμονισβεὶς, Mc 5.18 ; ἄνθρωπος ἐν πνεύματι ἀκαθάρτῳ, Mc 1.23 ; cf. Lc 4.23 ; ἕχων δαιμόνια, Lc 8.27 ; ὀχλούμενος ὑπὸ πνευμάτων ἀκαθάρτων, Lc 6.18. — 2° Sa nature, quoique très mystérieuse au fond, est assez clairement exprimée soit par ces dénominations diverses, soit par ses terribles effets, dont nous trouvons parfois la description minutieuse chez les synoptiques. Le démoniaque a cessé d’être son propre maître ; il est compénétré, dominé par un ou plusieurs esprits mauvais qui sont entrés en lui, qui ont pris le rôle de son âme et substitué leur direction usurpée à l’action légitime que celle-ci exerçait auparavant. Le possédé n’est donc plus qu’un instrument entre les mains du démon. On entend sa voix, mais c’est un autre qui parle par sa bouche. Son système nerveux, son intelligence, sont au pouvoir de cet autre dont il est le jouet. De là ces mouvements violents, ces affreuses convulsions imprimées à ses membres ; de là ces blasphèmes épouvantables et cette frayeur des choses ou des personnes saintes ; de là cette clairvoyance qui lui révèle des faits qu’il ne saurait connaître de lui-même, par exemple le caractère messianique de Jésus. Toutefois, le démon ne peut jamais, conformément au langage philosophique, devenir la forme du corps sur lequel il a pris un pouvoirs si étrange : la volonté demeure inaliénable dans son sanctuaire le plus intime. C’est pourquoi les démoniaques ont parfois des intervalles lucides durant lesquels ils reprennent possession d’eux-mêmes : on les voit alors se précipiter aux pieds de Jésus pour implorer leur délivrance ; mais bientôt, il est vrai, ils se relèvent furieux pour le couvrir d’insultes, comme s’il y avait en eux deux personnes dont l’une est dévouée à un dur esclavage qu’elle subit malgré elle, tandis que l’autre domine tout à son gré. La possession est donc un bizarre mélange d’effets psychiques. Presque toujours, dans l’Évangile, nous verrons les phénomènes spirituels qu’elle produit greffés en quelque sorte sur des maladies de divers genre, mais tout particulièrement sur des maladies nerveuses. Il convenait bien au scepticisme frivole de notre époque de nier ou de dénaturer ces faits, et, au moyen des procédés d’interprétation rationaliste ou d’élimination pure et simple qui lui sont propres, de réduire les possessions de l’Évangile aux symptômes pathologiques qui les accompagnent, c’est-à-dire tantôt à l’épilepsie, tantôt à la folie, tantôt à la surdité, au mutisme, à la paralysie, etc. — 3° Les démons existent : nous n’avons pas à prouver ici cette proposition dont la vérité est si parfaitement démontrée par la Bible, par la théologie et par l’expérience. Or, étant donnée l’existence d’esprits mauvais, rebelles à Dieu, opposés à l’établissement de son royaume parmi les hommes, doués sur la nature d’un pouvoir considérable quoique limité, la possibilité de la possession démoniaque n’est plus qu’un problème facile à résoudre. Ennemis de Dieu, mais n’étant pas capables de l’attaquer directement, les démons s’en prennent à l’humanité que Dieu, dans ses miséricordieux desseins, veut sauver. Mais l’homme, composé d’un corps et d’une âme, est attaquable à la fois par ces deux points. Que si le rôle joué par les démons dans la tentation — l’assaut donné à l’âme — est déjà un bien grand mystère, quoique ce soit un fait indiscutable, pourquoi voudrait-on rejeter la possession — l’assaut donné au corps — parce qu’elle renferme aussi des points que l’intelligence humaine ne saurait expliquer ? « Dans les phénomènes magnétiques, dit avec beaucoup d’à-propos M. de Fressensé, nous voyons le magnétiseur tenir sous sa dépendance absolue le sujet endormi, lui dicter ses propres pensées… Il y a un magnétisme satanique qui s’empare à tel point du moi que le malade devient l’organe d’un pouvoir occulte… Il est reconnu que la lune, dans ses phases, exerce une action étrange sur certaines maladies nerveuses ; le royaume ténébreux dont nous ne sommes séparés que par une invisible et insaisissable frontière ne peut-il pas réagir avec bien plus de force sur de malheureux êtres rendus accessibles à de telles, influences ? » Jésus-Christ, son temps, sa vie, p. 384. — 4° La possession n’est pas seulement possible, sa réalité historique est tout à fait certaine. Nous n’avons pas besoin, pour confirmer notre assertion, de recourir à d’autres témoignages que celui des Évangiles. Il importe de le faire remarquer, il y a ici une question de vie ou de mort pour l’Évangile. Nier la vérité des possessions qu’il expose, et par suite, de leur guérison, supposer que les écrivains sacrés, et Jésus avant eux, ou bien se sont trompés sur la nature de ces phénomènes, prenant pour des effets sataniques ce qui se réduisait à de simples cas de manie ou de crise nerveuse, ou bien se sont accommodés à la superstition populaire de leur temps et de leur pays, trompant ainsi volontairement et leurs contemporains, et la postérité, c’est attaquer de front la véracité du récit évangélique. S’il est, sur un point d’une pareille gravité, le résultat de l’erreur ou de la supercherie, pourquoi ne le serait-il pas ailleurs ? Mais, le caractère véridique des Évangiles étant un fait reconnu, il reste à dire au contraire que les possessions qu’ils racontent étaient réellement l’œuvre du démon. Les nartateurs inspirés montrent à l’occasion qu’ils savaient très bien distinguer une infirmité ordinaire, une maladie naturelle, des terribles effets produits par les anges de Satan. Tout homme muet, par exemple, n’est point pour eux un démoniaque, bien qu’ils mentionnent des mutismes qui procèdent de l’esprit mauvais, cf. Mt 9.32 et Mc 7.32. Il est vrai que les livres de l’Ancien Testament, ainsi que l’évangéliste saint Jean, ne signalent pas un seul cas de possession diabolique. Mais ces divers écrits, bien loin de rien contenir qui contredise la réalité de ce phénomène, accordent en plusieurs endroits aux puissances infernales des pouvoirs analogues ou même supérieurs à ceux qu’elles manifestent dans la possession ; cf. Jb 1 et 2 ; Tb 6 et 7 ; Jn 13.27. De plus, si le quatrième évangéliste omet de parler des démoniaques guéris par Notre-Seigneur Jésus-Christ, c’est en vertu du principe qui lui fait passer sous silence presque tous les faits de la Vie publique déjà racontés par les trois synoptiques. Il est vrai encore que les possédés semblent avoir été beaucoup plus nombreux à l’époque du Sauveur qu’à tout autre temps, mais cela tient à ce que régnait alors plus que jamais, pour employer les expressions de Jésus lui-même, « hora et potestas tenebrarum », Lc 22.53. La dépravation qui avait gagné les Juifs comme les païens avait ouvert, aux démons l’entrée des esprits et des corps ; ils dominaient en rois sur le monde. En outre, au moment où Jésus-Christ fondait l’Église, « l’enfer dut pour ainsi dire concentrer ses forces et les faire éclater dans toute leur énergie, pour disputer l’empire à celui qui venait écraser la tête du serpent », Dictionnaire encyclop. de la Théologie catholique, publié par Wetzer et Welte, trad. de Goschler, Art. Possédé. Le baptême et les autres sacrements protègent aujourd’hui contre les invasions sataniques une multitude de personnes, celles-là même qui vivent en opposition directe avec le titre de chrétien qu’elles ont reçu. — 5° L’état effrayant de la possession a pu se présenter en plusieurs circonstances sans que ses victimes se le fussent attiré comme un châtiment de la justice divine ; saint Jean Chrysostôme l’enseigne formellement. Néanmoins il suppose le plus souvent un certain degré de culpabilité morale, spécialement des fautes graves dans lesquelles le corps a pris une part prépondérante. On a remarqué que les péchés honteux, en affaiblissant l’organisme et en surexcitant le système nerveux, prédisposent d’une manière particulière à la possession diabolique.

Lorsqu'ils furent arrivés à l'autre bord, au pays des Géraséniens, deux possédés vinrent au-devant de Lui, sortant des sépulcres, si furieux que personne ne pouvait passer par ce chemin.
Et voici qu'ils se mirent à crier, en disant : Qu'y a-t-il entre Vous et nous, Jésus, Fils de Dieu ? Etes-Vous venu ici pour nous tourmenter avant le temps ?

Et cum venisset trans fretum in regionem Gerasenorum, occurrerunt ei duo habentes dæmonia, de monumentis exeuntes, sævi nimis, ita ut nemo posset transire per viam illam.
Et ecce clamaverunt, dicentes : Quid nobis et tibi, Jesu fili Dei ? Venisti huc ante tempus torquere nos ?

Καὶ ἐλθόντι αὐτῷ εἰς τὸ πέραν εἰς τὴν χώραν τῶν Γεργεσηνῶν, ὑπήντησαν αὐτῷ δύο δαιμονιζόμενοι ἐκ τῶν μνημείων ἐξερχόμενοι χαλεποὶ λίαν ὥστε μὴ ἰσχύειν τινὰ παρελθεῖν διὰ τῆς ὁδοῦ ἐκείνης
καὶ ἰδού, ἔκραξαν λέγοντες Τί ἡμῖν καὶ σοί, Ἰησοῦ υἱὲ τοῦ θεοῦ; ἠλθες ὧδε πρὸ καιροῦ βασανίσαι ἡμᾶς;

8.28-29. — Et quum, venisset trans fretum. Après cette digression nécessaire, revenons à la guérison des démoniaques de Gadara. Nous en trouvons le récit dans les trois premiers Évangiles ; mais tandis que saint Marc et saint Luc entrent dans des détails très circonstanciés, saint Matthieu se borne à une relation abrégée, ce qui ne l’empêche pas de noter tous les faits principaux de ce célèbre miracle. — In regionem Gerasenorum. L’état du texte grec soulève ici une grave difficulté, car il présente trois leçons différentes entre lesquelles la critique est fort embarrassée pour choisir. Quelques manuscrits portent, comme la Vulgate et l’Itala, Γερασηνῶν ; d’autres manuscrits, en plus grand nombre, plusieurs Pères, les versions syriaque et persane, ont Γαδαρηνῶν ; enfin le « Textus Receptus » a Γεργεσηνῶν, leçon favorisée par la plupart des témoins anciens. Cette triple variante n’existe pas seulement ici ; on la rencontre de même dans les passages parallèles de saint Marc et de saint Luc, de telle sorte que le texte des deux autres synoptiques ne peut nous être d’aucun secours pour dirimer la question. La leçon Γεργεσηνῶν, qui semble n’avoir conquis une si grande autorité que grâce au puissant crédit d’Origène, son auteur probable, est aujourd’hui universellement abandonnée. Il est en effet devenu à peu près certain que la conjecture du grand docteur d’Alexandrie a pour base une fausse donnée topographique. La prétendue ville ancienne de Gergesa, patrie des Gergéséniens, qu’il dit avoir existé du vivant de Jésus sur les bords du lac de Tibériade, est tout à fait problématique. Il est vrai que Moïse, Gn 15.21 ; Dt 7.1 ; Js 24.11, et l’historien Josèphe à leur suite, Antiq. i, 6, 2, font mention des Gergésiens, peuple que les Hébreux trouvèrent en Palestine quand ils en prirent possession ; mais il ne resta aucune trace de ce peuple dont les conquérants, ajoute Josèphe, détruisirent toutes les cités. — Les critiques attaquent la leçon Γερασηνῶν, ou « Gerasenorum », pour un motif analogue. La cité de Gérasa, aujourd’hui Dschérasch, était située bien loin du lac de Tibériade, jusque sur les confins du désert d’Arabie, et il n’est pas possible, dit Origène, que les évangélistes, toujours bien instruits de tout ce qui regarde leur pays, aient pu proférer un mensonge si évident. Un regard jeté sur une carte de Palestine suffit donc pour renverser cette autre variante. On a cependant objecté que Gérasa étant alors une des villes principales de la Pérée (ses ruines grandioses, parmi lesquelles on reconnaît les restes de plusieurs temples, d’un amphithéâtre et d’un rempart immense, attestent son importance passée), il serait possible qu’elle eût embrassé un territoire considérable, de telle sorte que la « regio Gerasenorum » se fût étendue jusqu’au bord du lac ; mais c’est là une hypothèse très invraisemblable, vu l’existence, tout auprès de la mer de Galilée, d’autres villes importantes qui ne dépendaient en rien de Gérasa. — Reste donc da troisième leçon, Γαδαρηνῶν, qui, bien qu’elle soit moins en faveur que les deux autres auprès de la critique proprement dite, demeure cependant la seule possible au point de vue géographique qu’on ne saurait négliger en un tel cas. Gadara, l’une dea villes de la Décapole, n’était distante de Tibériade que de 60 stades, Joseph. Vita, c. 65 : ses ruines, que Burckhart et d’autres voyageurs ont retrouvées, ne sont qu’à une lieue au sud-est du lac ; elle pouvait donc facilement prolonger son territoire jusqu’au rivage. Elle était assise sur une colline qui.s’avance à l’extrémité septentrionale des montagnes de Galaad. À ses pieds coulait le fleuve Hiéromax dans un lit profond. On avait tiré parti de ce que sa situation avait de remarquable sous le rapport stratégique, en l’entourant de fortifications puissantes dont on retrouve encore les débris. C’est donc près de là, cf. ℣. 33, selon toute vraisemblance, qu’eut lieu la scène décrite par saint Matthieu. — Duo habentes dæmonia. Nous nous trouvons en face d’une nouvelle difficulté qui doit nous arrêter à son tour pendant quelques instants. Comment se fait-il que saint Matthieu mentionne la présence de deux démoniaques à Gadara, tandis que saint Marc et saint Luc ne parlent que d’un seul ? La réponse à cette question est assez difficile, comme le montre là multitude des conjectures qu’elle a occasionnées, et peut-être avons-nous ici une de ces divergences peu importantes, il est vrai, mais pourtant assez extraordinaires, que nous ne pourrons jamais concilier d’une manière entièrement satisfaisante, parce que nous manquons de données. Dans tous les cas, saint Matthieu parle trop clairement de deux possédés pour qu’il soit possible de songer à n’en admettre qu’un seul. Saint Marc et saint Luc signalent donc ou le plus féroce, au dire de saint Jean Chrysostôme, ou le plus connu, comme le pense saint Augustin, ou encore, d’après Stier et Gerlach, celui qui joua le rôle principal dans cette scène et qui, après sa guérison, exprima le désir d’accompagner Jésus, Mc 5.18 ; Lc 8.38. Quoi qu’il en soit du motif, il est évident que l’un des possédés passa bientôt à l’arrière-plan et ne tarda pas à disparaître totalement du récit évangélique. Mais ni la relation de saint Marc, ni celle de saint Luc, ne nécessitent d’une manière absolue la présence d’un seul démoniaque à Gadara. Plus loin, dans une circonstance analogue, saint Matthieu parlera de deux aveugles guéris par Notre-Seigneur, tandis que les autres synoptiques ne mentionneront de nouveau qu’un seul miraculé. — Occurrerunt ei. Saint Pierre Chrysologue fait à ce sujet une belle réflexion : « Exhibiti, non volentes, venerunt iimperantis jussu, non suo ausu : attracti sunt inviti, non sua sponte currentes ; denique ad præsentiam Christi homines exeunt de monumentis et versa vice captivos ferunt a quibus fuerant captivati, sistunt pœnis quorum cruciatibus torquebantur, aptant ad sententiam a quibus addicti fuerant jam sepulchris ». — De monumentis exeuntes. Les sépulcres des Juifs pouvaient offrir, en cas de besoin, de vastes et d excellents abris, puisqu’ils consistaient soit en grottes naturelles, soit en caves artificielles creusées en terre ou taillées dans le roc, selon la nature du sol. Leur situation en dehors des villes leur donnait un attrait de plus pour ceux qui voulaient éviter toute société humaine. Il en existe un très grand nombre dans les roches calcaires de Gadara ; saint Épiphane en fait déjà mention dans son ouvrage « adv. hæres », i, 134 : les plus considérables forment des chambres qui ont jusqu’à vingt pieds carrés de dimension. C’est là que demeurent les habitants actuels d’Um-Keïs, devenus troglodytes comme les démoniaques de l’Évangile. — Sævi nimis : les narrations plus détaillées de saint Marc et de saint Luc justifient pleinement cette épithète ; elles nous représentent ces malheureux comme doués d’une force surhumaine·, brisant les chaînes dont on les couvrait de temps en temps pour les rendre moins dangereux, courant tout nus à travers les montagnes et se frappant à coups de pierres. — lia ut nemo… C’est un trait particulier à saint Matthieu et facilement intelligible après les renseignements qui précèdent. Mais là où les hommes ordinaires éprouvaient un effroi bien naturel, le Christ, et les siens protégés par sa toute-puissance, n’avaient aucun péril à redouter. — Clamaverunt : comme nous l’avons dit plus haut, ce sont les démons qui parlent par la bouche des possédés avec lesquels ils se sont pour ainsi dire identifiés, la personnalité de ces derniers semblant avoir momentanément disparu. — Quid nobis el tibi ? En hébreu מה לנו ולך, cf. 2R 16.40 ; Js 22.24, etc. « Hoc si ex usu latini sermonis interpreteris, contemptum videtur inducere. Ita enim Latini aiunt : Quid tibi mecum est ? At Hebræis aliud significat, nimirum : Cur mihi molestiam inducis ? » Grotius, Annotat, in h.l. La traduction vulgaire de ces mots serait donc : Laissez-nous tranquilles. D’après quelques commentateurs, les démons auraient voulu dire à Jésus : Vous savez bien que nous n’avons rien contre vous, de même que vous n’avez rien contre nous ; affectant de tenir ce langage devant le peuple, pour lui faire croire qu’il existait des engagements préalables entre eux et le Sauveur. Mais c’est là un sens trop, recherché, qui est d’ailleurs en contradiction manifeste avec le contexte. — Fili Dei, c’est-à-dire Messie, cf. Mt 5.6 ; les démons n’ignorent plus que Jésus est vraiment le Christ qui doit sauver le genre humain. — Venisti ante tempus torquere nos. De quelle époque les esprits mauvais veulent-ils parler ici ? quel genre de tourment Jésus-Christ leur infligeait-il alors ? Ce sont deux questions qui dépendent l’une de l’autre, et auxquelles on peut répondre en même temps. Il est certain que les démons, depuis le premier instant de leur chute et de leur damnation, subissent un châtiment perpétuel qui ne leur laisse jamais de repos. Néanmoins, d’après plusieurs textes très formels du Nouveau Testament, les souffrances qu’ils endurent sont loin d’avoir atteint leur « maximum » de gravité. Saint Jude et saint Pierre enseignent de la façon la plus claire qu’à partir d’un certain, moment, il y aura pour Satan et sa milice perverse un surcroit considérable de peine : « Angelos qui non servaverunt suum principatum, dit le premier, sed dereliquerunt suum domicilium, in judicium magni diei vinculis æternis sub caligine reservavit », Jd 6. Saint Pierre ajoute : « Deus angelis peccantibus non pepercit, sed rudentibus inferni detractos in tartarum tradidit cruciandos, in judicium reservari », 2P 2.4 ; cf. 1Co 6.3. Jusqu’à présent, leur sentence quoique éternelle n’a pas encore reçu le degré de solennité que Dieu lui réserve ; en outre, ainsi que nous avons eu l’occasion de le dire précédemment, ils jouissent encore d’un pouvoir réel sur la nature et même sur l’humanité, ce qui leur permet de porter partout le désordre ici-bas et d’assouvir en partie leur soif de vengeance contre le royaume de Dieu. Mais, après la sentence finale du jugement dernier, ils seront privés de cette consolation : relégués à tout jamais au fond des enfers, ils y subiront des supplices d’autant plus douloureux que rien ne viendra les en distraire. Les mots « aute tempus » signifient donc : Avant le jugement général. Bien que l’heure précise de ces assises solennelles leur demeurât inconnue, les démons de Gadara pressentaient toutefois, lorsque Jésus s’approchait d’eux pour les expulser, que la fin du monde ne devait pas être aussi prochaine : ils font donc valoir avec hardiesse ce qu’ils croient être des droits acquis. Du reste, comme le fait remarquer saint Jean Chrysostôme, la seule présence du divin Maître était pour eux une aggravation de leurs tourments : « Invisibiliter verberabantur, et plus quam mare fluctuabant confixi, combusti, atque ex tali præsentia intolerabilia patientes », Hom. xxviii in Matth.

Or, il y avait non loin d'eux un grand troupeau de porcs qui paissaient.

Erat autem non longe ab illis grex multorum porcorum pascens.

ἦν δὲ μακρὰν ἀπ' αὐτῶν ἀγέλη χοίρων πολλῶν βοσκομένη

8.30. — Erat autem… Saint Matthieu, laissant de côté le petit dialogue qui s’engagea sur ces entrefaites entre Jésus et les démoniaques, cf. Mc 4.8-10, va droit au dénouement. — Non longe ab illis. Le grec dit au contraire μακράν, c’est-à-dire « longe » : mais cet adverbe a une signification très relative qui peut s’étendre ou se restreindre suivant les circonstances. On le traduirait très bien ici par la périphrase : « dans le lointain», ce qui établirait un parfait accord entre le récit des trois synoptiques, cf. Mc 5.11 ; Lc 8.32. — Grex porcorum. Saint Marc en fixe le nombre : « ad duo millia ». Ceux qui se sont attribué le triste rôle de soulever des doutes et des objections à propos de chaque trait de l’histoire évangélique, n’ont pas manqué d’alléguer ici l’impossibilité prétendue de trouver un troupeau si considérable de pourceaux dans une contrée habitée par des Juifs. Il est vrai que le porc est un animal impur selon la loi mosaïque ; mais l’ordonnance qui interdisait d’en manger la chair, ne prohibait pas de l’élever pour le vendre ensuite aux païens grecs ou romains, qui en étaient très friands. Il est vrai encore que les Rabbins réprouvèrent ce commerce comme une chose tout à fait indécente et indigne d’un Israélite : « Dicunt Sapientes, Maledictus sit qui alit canes et porcos », Maimonid ; « Prohibetur vel mercaturam facere rei cujusvis immundæ », Glossa in Kama ; mais, selon l’observation pleine de finesse de Lightfoot, Horæ in h.l., « non est cur tam arctis vinculis a canonibus suis constrictum credas Judæum, ut eos commodo suo posthaberet, quum speraretur lucrum ». Rien n’empêche du reste que ce troupeau de porcs ait appartenu aux Gentils qui vivaient mêlés aux Juifs dans toute la Décapole.

Et les démons Le priaient, en disant : Si Vous nous chassez d'ici, envoyez-nous dans ce troupeau de porcs.

Dæmones autem rogabant eum, dicentes : Si ejicis nos hinc, mitte nos in gregem porcorum.

οἱ δὲ δαίμονες παρεκάλουν αὐτὸν λέγοντες Εἰ ἐκβάλλεις ἡμᾶς ἐπίτρεψον ἡμῖν ἀπελθεῖν εἰς τὴν ἀγέλην τῶν χοίρων

8.31. — Dæmones autem rogabant… Ils savent bien que là où se trouve Jésus leur pouvoir a complètement cessé ; de plus ils prévoient que le Sauveur va les expulser bientôt des corps dont ils ont pris possession : ils essaieront du moins d’obtenir de lui quelque faveur. Mais les voilà contraints par la-même d’avouer leur impuissance : « Nec in porcorum gregem diaboli legio habuit potestatem, nisi eam de Deo impetrasset : tantum abest ut in oves Dei habeat », Tertull., De fuga in persecut. c. ii. — Si ejicis nos hinc, c’est-à-dire de ces hommes. Et pourtant, c’était par la bouche des possédés eux-mêmes qu’ils prononçaient ces paroles ! On reconnaît très bien ici le dualisme que nous signalions plus haut. — Mitte nos in gregem… Grâce singulière assurément ; mais les démons n’étaient-ils pas les meilleurs juges de leurs propres convenances ? De la sorte, du moins, ils pourront rester dans cette contrée à demi païenne de Gadara qu’ils semblent avoir beaucoup affectionnée, cf. Mc 5.40. Peut-être avaient-ils l’intention secondaire de tirer parti de leur défaite, en nuisant soit aux habitants du pays par la destruction des pourceaux, soit à Jésus lui-même en le rendant odieux aux Gadaréniens, qui rejetteraient naturellement sur lui la responsabilité du dégât et qui ne manqueraient pas de le regarder comme un ennemi de leurs intérêts. La suite des événements paraît donner gain de cause à cette conjecture. Au surplus, selon la pensée de saint Thomas d’Aquin, des animaux impurs ne sont-ils pas un excellent séjour pour des esprits impurs ? Les anciens exégètes, en particulier Sylveira et Maldonat, indiquent encore plusieurs autres motifs qu’il serait trop long de rapporter ici.

Il leur dit : Allez. Et étant sortis, ils entrèrent dans les pourceaux ; et voici que tout le troupeau alla se précipiter avec impétuosité dans la mer, et ils moururent dans les eaux.

Et ait illis : Ite. At illi exeuntes abierunt in porcos, et ecce impetu abiit totus grex per præceps in mare : et mortui sunt in aquis.

καὶ εἶπεν αὐτοῖς Ὑπάγετε οἱ δὲ ἐξελθόντες ἀπῆλθον εἰς τὴν ἀγέλην τῶν χοίρων· καὶ ἰδού, ὥρμησεν πᾶσα ἡ ἀγέλη τῶν χοίρων κατὰ τοῦ κρημνοῦ εἰς τὴν θάλασσαν καὶ ἀπέθανον ἐν τοῖς ὕδασιν

8.32. — Ite. C’est le seul mot prononcé par Jésus durant toute cette scène, d’après la relation de saint Matthieu. Il accorde purement et simplement la permission demandée. Dieu prête parfois l’oreille aux pétitions de Satan et de ses ministres, cf. Jb 1 et 2 ; mais c’est pour les couvrir d’ignominie devant les hommes. — Exeuntes : ils quittent violemment les corps des démoniaques, ainsi que l’exigeait Notre-Seigneur ; puis, profitant de son autorisation, abierunt in porcos. Ce fut une possession d’un nouveau genre, qui fut aussitôt suivie d’un effet très simple et parfaitement compréhensible, bien qu’il ait été une pierre de scandale pour les exégètes d’une certaine école. Après la parole donnée à l’âne de Balaam, rien en effet n’a aussi vivement choqué les rationalistes que cette influence extraordinaire des démons sur des animaux. Ce fait est cependant très conforme à toutes les lois connues du monde diabolique et du règne animal. Si les esprits mauvais peuvent s’emparer de l’homme, pourquoi ne s’empareraient-ils pas aussi, pour arriver à leurs fins, de la brute dénuée de raison ? Et une brute, devenue le jouet du démon, est-elle capable de lui opposer une résistance bien grande ? Cela étant, le reste du récit n’offre plus aucune difficulté. — Et ecce impetu abiit… On a remarqué depuis longtemps que les animaux qui vivent par troupes sont d’une excessive impressionnabilité et plus sujets que d’autres à de subites paniques, capables de causer en un instant la ruine de tout un troupeau. Les porcs ont sous ce rapport une susceptibilité particulière ; cf. l’intéressant ouvrage de Scheitlin, Thierseelenkunde, ii, 186. On les voit fréquemment saisis d’une frayeur soudaine dont on ignore entièrement les causes. On conçoit donc fort bien que, dans la circonstance présente, le troupeau de Gadara, affolé par l’invasion des démons, se soit précipité tout à coup (en grec ὥρμησe, « irruere, cum impetu ferri ») dans les eaux du lac par la pente rapide, per præceps, qui y conduit de ce côté. — Et mortui sunt… Les auteurs dont nous avons parlé affectent un mouvement de surprise, parfois même d’indignation, en lisant cette fatale issue. Ils s’étonnent de voir Jésus si bon, si compatissant, causer ce jour-là aux Gadaréniens un dommage si considérable ; ou bien ils vont jusqu’à l’accuser d’injustiçe, parce qu’il s’est arrogé, disent-ils, le droit de léser la propriété d’autrui. Avec un peu de bonne volonté, ils auraient compris qu’il n’y eut là qu’un mal apparent pour un bien réel, et que ce mal ne saurait retomber directement sur le Christ. « Quod autem porci in mare præcipitati sunt, non fuit operatio divini miraculi, sed operatio dæmonum e permissione divina », saint Thom. Aq. Du reste, sans rappeler ici le pouvoir souverain du Fils de Dieu sur toute la création, sans recourir à des excuses cent fois répétées et dont Jésus n’a nul besoin, nous nous contenterons de dire que les habitants de Gadara, plus intéressés que qui que ce soit dans cette affaire, ne lui ayant pas demandé raison de sa conduite, nous n’avons nous-mêmes aucun compte à exiger de lui. Voir dans M. Dehaut, l’Évangile expliqué, etc. ii, 434 et ss., un bon exposé des objections soulevées contre ce récit et de leurs solutions. Liseo et Gerlach, à la suite de plusieurs anciens, pensent que la ruine du troupeau eut pour but de châtier les Gadaréniens de leur désobéissance à la Loi ; mais nous avons vu (note du ℣. 30) que le cas de désobéissance n’est nullement prouvé.

Alors les gardiens s'enfuirent ; et venant dans la ville, ils racontèrent tout cela, et ce qui était arrivé aux possédés.

Pastores autem fugerunt : et venientes in civitatem, nuntiaverunt omnia, et de eis qui dæmonia habuerant.

οἱ δὲ βόσκοντες ἔφυγον καὶ ἀπελθόντες εἰς τὴν πόλιν ἀπήγγειλαν πάντα καὶ τὰ τῶν δαιμονιζομένων

8.33. — Pastores autem… La nouvelle de ce qui venait de se passer fut bientôt communiquée à la ville par les porchers qui, saisis d’effroi, s’y dirigèrent en toute hâte. — Et de eis qui dæmonia habuerant ; il n’y a pas tout à fait cela dans le grec, mais καὶ τὰ τῶν δαιμονιζομένων, c’est-à-dire ce qui était arrivé aux démoniaques, tout le détail de leur guérison.

Et voici que toute la ville sortit au-devant de Jésus, et, L'ayant vu, ils Le priaient de S'éloigner de leur territoire.

Et ecce tota civitas exiit obviam Jesu : et viso eo, rogabant ut transiret a finibus eorum.

καὶ ἰδού, πᾶσα ἡ πόλις ἐξῆλθεν εἰς συνάντησιν τῷ Ἰησοῦ καὶ ἰδόντες αὐτὸν παρεκάλεσαν ὅπως μεταβῇ ἀπὸ τῶν ὁρίων αὐτῶν

8.34. — Et ecce tota civitas… Concours bien naturel, vu l’éclat du double miracle opéré par Jésus. Chacun désire contempler de ses propres yeux l’auteur d’un prodige si extraordinaire qui témoigne d’une puissance inouïe jusqu’alors. — Viso eo : la curiosité une fois satisfaite, un autre sentiment, celui d’une crainte frivole, s’empare de cette foule mobile : on redoute le Thaumaturge, qui pourrait bien infliger au pays des pertes plus considérables, et on le prie de se retirer. — Bogabantut transiret… Saint Jérôme a essayé, il est vrai, d’excuser les Gadaréniens, en affirmant que leur démarche provenait « de humilitate qua se præsentia Domini indignos judicabant », Comm. in h.l. ; toutefois son avis n’a trouvé qu’un nombre fort restreint de partisans. Il est beaucoup plus naturel de prendre en mauvaise part la demande que ce peuple attaché aux richesses matérielles adressait à Jésus, Le Sauveur ne pouvant rien faire parmi des âmes si mal disposées, les punit en accédant à leur désir. C’est un hôte qui ne s’impose jamais, bien qu’il se présente toujours les mains chargées de présents. Il laissa du moins les possédés qu’il venait de guérir comme ses témoins à Gadara et dans la Décapole ; Mc 5.11-20.

g. Guérison d’un paralytique, ix.1-8.

Parall. Mc 2.1-12 ; Lc 5.17-26.

Saint Matthieu continue de nous montrer Jésus-Christ sous les traits d’un grand thaumaturge. Son récit n’est accompagné d’aucune réflexion, d’aucune déclamation ; c’est un exposé tout-à-fait simple d’actions éclatantes, qui remplissent l’âme d’un saint étonnement », Olshausen.

Montant alors dans une barque, Il repassa le lac, et revint dans Sa ville.

Et ascendens in naviculam, transfretavit, et venit in civitatem suam.

Καὶ ἐμβὰς εἰς τὸ πλοῖον διεπέρασεν καὶ ἦλθεν εἰς τὴν ἰδίαν πόλιν

9.1. — Et ascendens in naviculam. Rejeté, quoique poliment, par les habitants de Gadara, Jésus revient sur le rivage. Comme il n’avait passé que quelques heures sur leur territoire, le bateau dont il s’était servi pour traverser le lac ne s’était pas encore éloigné ; du moins c’est ce que Semble indiquer le texte grec en employant l’article, τὸ πλοῖον, cf. Mt 8.23. — Transfretavit. S’étant embarqué, et traversant la mer en sens contraire, il passa de la rive gauche près de laquelle était située Gadara, sur la rive droite où se trouvait Capharnaüm, car il s rentrer momentanément dans cette ville. — Givita tem suam. C’est bien elle et non pas Nazareth, comme le croyait saint Jérôme, qui est désignée en cet endroit par les mots « civitatem suam » : Mc 2.1, affirme en effet très expressément que la guérison du paralytique eut lieu à Capharnaüm. Nous avons vu que Capharnaüm était appelée la cité de Jésus depuis le jour où le divin Maître y avait établi son séjour central et habituel. Cf. Mt 4.13 et la note qui s’y rapporte. « Etiam in Romano jure civitas nostra dicitur, ubi larem fiximus », Grotius. Il en était de même d’après la coutume des anciens Hébreux , cf. 1Ro 8. 22.

Et voici qu'on Lui présenta un paralytique couché sur un lit. Et Jésus, voyant leur foi, dit au paralytique : Aie confiance, Mon fils ; tes péchés te sont remis.

Et ecce offerebant ei paralyticum jacentem in lecto. Et videns Jesus fidem illorum, dixit paralytico : Confide fili, remittuntur tibi peccata tua.

καὶ ἰδού, προσέφερον αὐτῷ παραλυτικὸν ἐπὶ κλίνης βεβλημένον καὶ ἰδὼν ὁ Ἰησοῦς τὴν πίστιν αὐτῶν εἶπεν τῷ παραλυτικῷ Θάρσει τέκνον ἀφέωνταί σοί αἱ ἁμαρτίαι σου

9.2. Et ecce offerebant… D’après les narrations parallèles de saint Marc et de saint Luc, le miracle opéré par Jésus-Christ dans cette circonstance remonterait à une période antérieure de sa Vie publique. Il est probable qu’ici encore le premier Évangéliste a sacrifié l’ordre chronologique à l’ordre logique. Jésus revenait de Gadara à Capharnaüm : à Gadara il a expulsé toute une légion d’esprits mauvais, à Capharnaüm il a guéri un paralytique ; cette liaison générale suffit pour saint Matthieu, qui en profite pour raconter les deux prodiges comme s’ils se fussent suivis immédiatement. Plusieurs commentateurs croient néanmoins que son enchaînement est le meilleur et qu’il est véritablement historique. — Paralyticum : c’est le second paralytique miraculeusement guéri par Notre-Seigneur ; le serviteur du centurion, cf. Mt 8.5 et ss., avait été le premier. D’après les récits beaucoup plus étendus des deux autres synoptiques, le mal semble avoir consisté cette fois dans une paralysie proprement dite qui avait atteint tout le corps. Voyez la note de Mt 8.6. — Videns… fidem illorum. Pourquoi ce pluriel, et en quoi consistait cette foi extraordinaire ? Saint Matthieu, supposant le fait bien connu de ses lecteurs, garde le silence sur ces deux points : heureusement saint Marc et saint Luc les exposent tout au long. Le paralytique avait été apporté sur son grabat par quatre de ses amis jusqu’à la maison dans laquelle se trouvait alors le Sauveur. Mais la foule, avide d’entendre ce divin Orateur qui parlait comme nul autre ne l’avait fait jusque-là, non contente d’envahir les appartements, s’était amoncelée autour de la porte de manière à en obstruer complètement l’entrée. Ne pouvant pénétrer jusqu’au Thaumaturge par la voie ordinaire, les porteurs d’accord avec leur malade hissèrent celui-ci jusqu’au toit ; puis, après avoir fait une ouverture au plafond en enlevant quelques tuiles, ils firent descendre le paralytique jusqu’aux pieds de Jésus. C’était là, de la part de l’infirme et de la part de ses amis, un sublime et vigoureux acte de foi qui méritait assurément une récompense. — Confide, fili. Sois plein de confiance, car la demande est exaucée. Remarquons l’appellation tendre et compatissante que Jésus adresse ici, et en plusieurs autres cas semblables, aux malheureux qu’il soulage : Mon fils ! Cf. Mc 2.5 ; 10.24 ; Lc 16.25 ; ou bien : Ma fille ! Mt 9.22, etc. — Remittuntur tibi peccata tua. Voilà une parole bien étonnante à propos d’une guérison de membres perclus. À une demande qui concernait la santé du corps, Jésus répond par une formule d’absolution ! Car il y a certainement ici une véritable absolution : Jésus-Christ ne souhaite pas, il déclare, « remittuntur ». Le mot grec correspondant, ἀφέωνταί (la variante ἀφίενται adoptée par Lachmann est beaucoup moins autorisée), est généralement regardé comme la forme dorique du parfait de l’indicatif passif ; Tes péchés viennent d’être pardonnés, je te l’assure. De l’avis à peu près unanime des exégètes, ce langage inattendu, tenu par le divin Maître à un malade qui venait chercher au près de lui sa guérison physique, démontre visiblement que l’infirmité était, dans le cas présent, la suite directe ou du moins le châtiment d’une vie coupable. Le paralytique avait conscience de la relation étroite qui existait entre ses fautes passées et ses souffrances actuelles, et il se tenait humblement sous le regard de Jésus, implorant la pitié du Christ pour son âme tout autant que pour son corps. Notre-Seigneur qui lit au fond de ce coeur désolé, répond précisément à ses désirs les plus secrets et les plus ardents, lorsqu’il dit : Aie confiance, mon fils, tes péchés te sont remis. Le bienfait accordé sera complet ; il embrassera tout à la fois les misères intérieures et celles du dehors. Mais, ainsi qu’il était naturel, Jésus attaque d’abord la cause, puis l’effet ; il va chercher le mal jusque dans ses racines les plus profondes pour l’extirper totalement. N’était-ce pas la croyance des Juifs que « nullus ægrotus a morbo suo sanatur donec ipsi omnia peccata remissa sunt » ? Nedarim, f. 41, 1.

Et voici que quelques-uns des scribes dirent en eux-mêmes : Cet homme blasphème.

Et ecce quidam de scribis dixerunt intra se : Hic blasphemat.

καὶ ἰδού, τινες τῶν γραμματέων εἶπον ἐν ἑαυτοῖς Οὗτος βλασφημεῖ

9.3. — Et ecce quidam de Scribis… Ils étaient là en assez grand nombre avec leurs amis les Pharisiens, cf. Lc 5.17. Jaloux de la réputation toujours croissante de Jésus, ils sont venus de tous côtés pour voir s’ils pourront saisir dans sa conduite quelque point défectueux, qui leur permettra de l’accuser ensuite publiquement avec quelque apparence de justice. Leurs souhaits ne pouvaient être mieux réalisés : aussi est-ce à partir de ce jour que nous allons leur voir prendre une altitude ouvertement hostile vis-à-vis du Sauveur. La parole que Jésus vient de prononcer les a profondément scandalisés. — Dixerunt intra se : Hic blasphemat. « Intra se », non pas entre eux, les uns aux autres, mais au-dedans d’eux-mêmes, car telle est la signification du grec ἐν ἑαυτοῖς, cf. Mt 3.9 ; le contexte, ℣. 4, est d’ailleurs formel à ce sujet. Plus tard les Scribes seront moins timides et ne craindront pas de formuler tout haut leurs jugements iniques. — Le verbe « blasphemare », calqué sur le grec βλασφημεῖν (dérive de βλάπτω, je nuis et φημὴ, réputation, par opposition à εὐφημεῖν) signifie en générai injurier, accabler de reproches ; mais dans la littérature sacrée il désigne tout particulièrement les insultes dirigées contre la divinité. On sait qu’il y a différentes manières de blasphémer : « Blasphemia est, quum 1° Deo tribuuntur indigna, 2° Deo negantur digna, 3° Dei propria commanicantur iis quibus non competunt », Bengel, Gnomon, in h.l. C’est en ce dernier sens que les Scribes accusent Jésus-Christ de blasphémer. Dans la religion mosaïque, personne, pas même les prêtres, n’avait le pouvoir de remettre Tes péchés ; c’était un privilège exclusivement divin, que Jéhova n’avait pas encore voulu communiquer aux hommes, et voici que Jésus s’attribuait cette prérogative toute divine ! Sans doute, les Scribes avaient raison de s’écrier, comme ils le font d’après la rédaction de saint Marc et de saint Luc : « Quis potest dimittere peccata nisi solus Deus ? » ; mais ils commettaient une souveraine injustice et se rendaient eux-mêmes coupables de blasphème, en refusant de reconnaître en Jésus une nature supérieure, après tous les miracles qu’il avait opérés jusqu’à ce jour.

Et Jésus, ayant vu leurs pensées, dit : Pourquoi pensez-vous le mal dans vos coeurs ?

Et cum vidisset Jesus cogitationes eorum, dixit : Ut quid cogitatis mala in cordibus vestris ?

καὶ ἰδὼν ὁ Ἰησοῦς τὰς ἐνθυμήσεις αὐτῶν εἶπεν ἵνα τί ὑμεῖς ἐνθυμεῖσθε πονηρὰ ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν

9.4. — Et quum vidisset… Saint Marc, Mc 2.8, est plus précis : « Quo statim cognito Jesus spiritu suo ». C’est donc son omniscience divine qui lui révéla les secrètes pensées de ces cœurs endurcis. Notons en passant les trois profonds regards de Jésus durant toute cette scène : il a vu la foi du malade et de ses amis, il a vu la vraie cause du mal, il voit maintenant la malice de ses adversaires : « Scrutans corda et renes Deus ». Il montre donc par là-même qu’il est Dieu. — Cogitatis mala. Il met à nu leurs murmures intérieurs, qu’il appelle à bon droit « choses mauvaises » : n’y avait-il pas malveillance évidente à juger comme ils l’avaient fait celui qu’ils savaient avoir donné tant de preuves de sainteté et de l’union la plus étroite avec Dieu ?

Lequel est le plus aisé, de dire : Tes péchés te sont remis ; ou de dire : Lève-toi et marche ?
Or, afin que vous sachiez que le Fils de l'homme a sur la terre le pouvoir de remettre les péchés : Lève-toi, dit-Il au paralytique ; prends ton lit, et va dans ta maison.

Quid est facilius dicere : Dimittuntur tibi peccata tua : an dicere : Surge, et ambula ?
Ut autem sciatis, quia Filius hominis habet potestatem in terra dimittendi peccata, tunc ait paralytico : Surge, tolle lectum tuum, et vade in domum tuam.

τί γάρ ἐστιν εὐκοπώτερον εἰπεῖν Ἀφέωνταί σοι αἱ ἁμαρτίαι ἢ εἰπεῖν Ἔγειραι καὶ περιπάτει
ἵνα δὲ εἰδῆτε ὅτι ἐξουσίαν ἔχει ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐπὶ τῆς γῆς ἀφιέναι ἁμαρτίας τότε λέγει τῷ παραλυτικῷ Ἐγερθεὶς ἆρόν σου τὴν κλίνην καὶ ὕπαγε εἰς τὸν οἶκόν σου

9.5-6. — Quid est facilius… À leur raisonnement pervers, Jésus en oppose un autre plein de justesse et de vérité, qui les enserrera dans ses mailles vigoureuses. D’après l’enseignement des Pères (voir en particulier saint Augustin, Tract. in Joan. 27), en soi il est plus difficile de remettre les péchés d’un seul nomme que de créer le ciel et la terre ; et, en effet, nous concevons sans peine que l’action de laver les souillures produites par le péché dans une âme réclame un degré de puissance supérieur à celui qu’exigerait la création d’un monde nouveau. Aussi Notre-Seigneur se garde-t-il bien de comparer entre elles les deux opérations qu’il mentionne. Il ne demande pas aux Scribes : Lequel est le plug aisé ? pardonner les péchés de cet homme, ou le guérir de son infirmité ? Sa question est arrangée d’une autre manière : « Quid est facilius dicere…, an dicere… ? » et c’est sur le verbe « dicere » deux fois répété que porte la force de l’argument. À ne considérer que les paroles, il est tout aussi facile de dire : Vos péchés vous sont remis, que de dire : Levez-vous et marchez. Mais si l’on envisage la manifestation extérieure de l’effet que ces paroles sont destinées à produire, la seconde présente une difficulté spéciale que n’a pas la première ; car la guérison d’une maladie tombe nécessairement sous les sens ; la rémission des péchés est un fait mystérieux que l’œil de Dieu peut seul contempler. Le mensonge, possible dans un cas, est donc tout à fait impossible dans l’autre. Mais Jésus n’a pas à s’inquiéter de pareilles distinctions : quoi qu’il commande, sa volonté se réalise à l’instant. Puisqu’on s’offusque de sa formule d’absolution, il prouvera qu’il a le droit de la prononcer. — Ut autem sciatis… : « Fit carnale signum, dit fort bien S. Jérôme, ut probetur spirituale » ; Jésus démontre la réalité d’un fait invisible à l’aide d’un fait évident et palpable. Cette fois, on ne pourra plus rien objecter, Dieu, comme l’enseignaient les Docteurs de la Loi, étant incapable de permettre qu’un miracle soit accompli en faveur d’une fausse doctrine. — Le Sauveur appuie à dessein sur chacun des mots qui composent la première moitié du ℣. 6. Filius hominis, cet homme qui vous apparaît en ma personne sous un extérieur si ordinaire,… habet potestatem, ἐξουσίαν, un droit strict, ainsi qu’il le prétend et qu’il l’affirme. In terra, par opposition au ciel où réside le Seigneur, détenteur unique du privilège de remettre les péchés, de telle sorte que Jésus apparaît véritablement comme le Représentant de Dieu ici-bas, ou plutôt comme Dieu lui-même. « Cœlestem ortum hic sermo sapit », Bengel. — Tunc ait… La phrase commencée est laissée suspendue ; au lieu des mots « dico paralytico,… » qui devraient la conclure, on trouve subitement l’emploi du langage direct. Les exemples du même genre abondent dans la Bible ou chez les classiques ; cf. Gn 3.23-23. — Surge, tolle lectum tuum… « Ut quod fuit testimonium infirmitatis, sit probatio sanitatis », Glossa ordin. « κλίνη, pro quo Marcus c. ii, 11, habet κραϐϐατον, Lucas vero c. v, 19-24, κλινίδιον, est lectulus apud Orientales etiam nunc ad portandum facilis ; constat enim duabus stragulis, quarum alia tegitur dormiens, alia substrata », Rosenmüller, Schol. in h.l.

Et il se leva, et s'en alla dans sa maison.

Et surrexit, et abiit in domum suam.

καὶ ἐγερθεὶς ἀπῆλθεν εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ

9.7. — Et surrexit… Le miracle ne se fait pas attendre ; l’infirme subitement rendu à la santé obéit,à Jésus et s’en retourne joyeux dans sa maison au su et vu de tout le monde, ainsi que l’ajoute saint Marc.

Les foules, voyant cela, furent remplies de crainte, et glorifièrent Dieu, qui avait donné un tel pouvoir aux hommes.

Videntes autem turbæ timuerunt, et glorificaverunt Deum, qui dedit potestatem talem hominibus.

ἰδόντες δὲ οἱ ὄχλοι ἐθαύμασαν, καὶ ἐδόξασαν τὸν θεὸν τὸν δόντα ἐξουσίαν τοιαύτην τοῖς ἀνθρώποις

9.8. — Avant de passer à un autre prodige, l’évangéliste nous fait connaître en peu de mots l’impression produite sur la foule par cette guérison qui avait eu lieu parmi des circonstances exceptionnelles. Les dispositions du peuple contrastent heureusement avec celles qu’avaient manifestées les Scribes. — Timuerunt. La « Recepta » porte, il est vrai, ἐθαύμασαν, mais on s’accorde à voir en ce mot une corruption du texte primitif ; les meilleure critiques lisent maintenant ἐφοϐήθησαν, d’après la Vulg. et divers manuscrits Les témoins du miracle sont d’abord saisis d’un sentiment de respectueuse frayeur en face du surnaturel et du divin, cf. Lc 5.36 ; mais à la crainte s’associent bientôt la joie et la reconnaissance. — Glorificaverunt Deum. Leur action de grâces porte sur un point spécial que l’évangéliste n’a pas négligé de signaler : qui dedit potestatem talem hominibus. « Talem », le pouvoir de remettre les péchés et d’en prouver l’existence par de grands prodiges, ou bien, en général, une puissance aussi considérable. Il y a plusieurs manières d’expliquer le substantif « hominibus ». Baumgarten-Crusius le regarde comme un « Dativus commodi ». Le sens serait alors : au bénéfice de l’humanité, en faveur des hommes. Mais la plupart des interprètes préfèrent le traiter comme un datif ordinaire, et alors ils expliquent l’emploi du pluriel tantôt en admettant que l’humanité tout entière est réellement désignée dans ce passage, bien que ses principaux représentants, et Jésus à leur tête, aient seuls joui du pouvoir d’opérer des miracles, tantôt en recourant au pluriel de catégorie ou de majesté (Grotius, Kuinœl, etc. Cf. Mt 2.30). Dans ce cas « hominibus » ne représenterait que Jésus. La foule, en tenant ce langage, pensait assurément à Jésus-Christ d’une façon toute spéciale, mais elle le considérait comme étroitement lié avec le reste des hommes, de sorte que l’autorité dont il jouissait rejaillissait jusqu’à un certain point sur tous les humains. — La foule loue et admire : que font les Scribes ? Le silence gardé à leur sujet par l’évangéliste semble être de mauvais augure. Couverts de confusion par le Sauveur, ils s’effacent de leur mieux ; toutefois « manet alte repostum mente telum ». Le conflit est engagé, nous le verrons grandir chaque jour jusqu’à la mort de Notre-Seigneur Jésus-Christ.

h. Vocation de saint Matthieu, ix.9-17.

Parall. Mc 2.13-22 ; Lc 5.27-39.

Les trois synoptiques sont d’accord pour rattacher cet événement à la guérison du paralytique, preuve que les deux faits se suivirent de près ; il est même probable qu’ils eurent lieu le même jour. — Saint Matthieu interrompt donc momentanément la série des miracles qu’il a groupés dans les chap. viii et ix, pour raconter l’histoire de sa propre vocation et pour citer quelques paroles importantes de Jésus qui s’y rapportent. Ou plutôt, ce n’est pas une interruption proprement dite, la conversion si extraordinaire d’un publicain étant un prodige des plus éclatants. On a depuis longtemps et bien justement admiré le récit de saint Matthieu en cet endroit : il demeure si calme, on pourrait dire si froid, qu’on le croirait de prime abord écrit par toute autre personne que par le héros principal de l’événement. Sa personnalité disparaît entièrement, tant il est habile à se cacher ; son nom seul indique qu’il raconte un trait de sa vie privée. Mais les Saints n’ont jamais aimé à parler d’eux-mêmes, et surtout de ce qui pouvait tourner à leur gloire. Heureusement, saint Marc et saint Luc, par la permission, spéciale de la Providence, se sont plu à combler le déficit laissé par leur prédécesseur.

Jésus, sortant de là, vit un homme, appelé Matthieu, assis au bureau des impots. Et Il lui dit : Suis-Moi. Et se levant, il Le suivit.

Et, cum transiret inde Jesus, vidit hominem sedentem in telonio, Matthæum nomine. Et ait illi : Sequere me. Et surgens, secutus est eum.

Καὶ παράγων ὁ Ἰησοῦς ἐκεῖθεν εἶδεν ἄνθρωπον καθήμενον ἐπὶ τὸ τελώνιον Ματθαῖον λεγόμενον καὶ λέγει αὐτῷ Ἀκολούθει μοι καὶ ἀναστὰς ἠκολούθησεν αὐτῷ

9.9. — Et quum transiret inde. De la maison où il avait guéri le paralytique, le divin Maître vient sur le rivage du lac. « Et egressus est rursus ad mare ; omnisque turba veniebat ad eum et docebat eos », Mc 2.13. C’est alors que vidit hominem sedentem in telonio. On appelait en latin « telonium » ou « teloneum », en grec τελωνεῖον, de τέλος, impôt, le bureau où se tenaient les receveurs d’impôts, le bureau d’octroi, comme nous disons en France. C’était tantôt une maison ordinaire, tantôt une baraque construite en planches, parfois même une simple table exposée en plein air et auprès de laquelle le publicain de service se tenait assis, comme dans la circonstance présente. Voir à ce sujet un curieux rapprochement fait par Maldonat. La charge des employés de l’octroi à Capharnaüm était considérable, car, outre les taxes personnelles, ils avaient à prélever de nombreux droits de péage ou de transit pour les marchandises. Sur les rives du lac se croisaient, chargées des produits de cent pays divers, les caravanes de la Phénicie, de l’Arabie, de l’Égypte, de l’Europe et des Indes, et alors, de même qu’aujourd’hui, rien ce passait gratuitement. — Matthæum nomine. Ce nom est complètement hébreu par son origine, mais les hebraïsants ne sont pas tout à fait d’accord sur sa prononciation primitive ni, par conséquent, sur sa dérivation exacte. Plusieurs croient qu’il équivalait à מתיה, Matthiâ, mot formé de מתן, don, et יה abbréviation pour יהיה, Jéhova, de sorte qu’il correspondrait presque littéralement à l’appellation grecque de Théodore. D’autres le rapprochent de מתי, Matthaï, « le donné », et, ce semble, avec beaucoup plus de justesse, les dénominations de Matthias et de Matthieu étant soigneusement distinguées dans le Nouveau Testament. — Mais d’où vient que le premier évangéliste soit le seul à attribuer ce nom au publicain converti de Capharnaüm, tandis que les deux autres synoptiques le désignent par celui, de Lévi ? Cette divergence a été cause qu’on a parfois essayé de nier l’identité des personnages et des événements, soit pour admettre deux vocations distinctes, celle de Matthieu et celle de Lévi, soit pour prétendre qu’il y a contradiction entre les récits. Toutefois l’identité est parfaitement certaine et, comme l’observe M. David Brown, Portable Comment., il n’est pas un jury sérieux qui ne se prononçât en sa faveur, puisque nous avons de part et d’autre les mêmes circonstances particulières, les mêmes antécédents et les mêmes conséquents. La différence des noms cesse d’être une difficulté, si l’on se rappelle que plusieurs des Apôtres avaient deux noms distincts, ainsi que nous le verrons bientôt (voir la note de Mt 10.2-4), et que la coutume juive était alors assez favorable à ce qu’un changement de vie amenât aussi un changement de nom. Le même personnage aura donc été appelé Lévi et Matthieu : saint Marc et saint Luc adoptent le premier nom qui paraît avoir été celui de la famille, « Levi Alphæi », Mc 2.14 ; le premier évangéliste choisit au contraire le second, le nom de la conversion et de l’apostolat. Pour lui, car il s’agit bien ici de sa propre vocation comme la tradition l’a toujours enseigné, l’appellation juive avait disparu devant le nom chrétien. Au reste elle disparaît de même à partir de ce moment dans les autres Évangiles ; les listes des Apôtres qui nous ont été transmises par saint Marc et par saint Luc ne mentionnent plus le publicain Lévi, mais simplement Matthieu. De même que saint Paul s’humilie en racontant tout au long les persécutions qu’il avait fait autrefois endurer à l’Église naissante de Jésus-Christ, de même saint Matthieu avoue hautement le rôle ignominieux qu’il jouait avant sa conversion. — Sequere me. Ce mot, dont Jésus se servait pour attacher définitivement à sa personne les disciples qu’il avait choisis, cf. Mt 8.22, retentit aux oreilles du nouvel élu tandis qu’il est en plein exercice des fonctions de son métier : c’était une épreuve de plus, que d’être appelé en de telles conditions, à son comptoir de publicain ; mais il la surmonte comme avaient fait avant lui Simon et André, Jacques et Jean, Mt 4.18 et ss. Ce n’était sans doute pas la première entrevue qu’il avait avec Jésus : son obéissance immédiate, généreuse, et surgens secutus est eum, s’explique donc d’elle-même. Et puis, quand on admettrait avec Sepp que sa conversion fut vraiment l’œuvre d’un instant, ce phénomène psychologique n’est-il pas en parfait rapport avec la puissance exercée par Jésus sur les cœurs, qu’a si bien décrite saint Jérôme ? « Certe fulgor ipse et majestas divinitatis occultæ, quæ etiam in humana facie relucebat, ex primo ad se videntes trahere poterat aspectu. Si enim in magnete lapide et succinis hæc esse vis dicitur, ut annulos et stipulam et festucas sibi copulent : quanto magis Dominus omnium creaturarum ad se trahere poterat quos volebat ! » — Nous devons de belles reproductions de cette scène au pinceau de Valentin, de Carrache et d’Overbeck. La suivante, ou « Repas chez Lévi », a été l’occasion de l’un des chefs-d’œuvre de Paul Véronèse.

Or, il arriva que, Jésus étant à table dans la maison, beaucoup de publicains et de pécheurs vinrent se mettre à table avec Lui et Ses disciples.

Et factum est, discumbente eo in domo, ecce multi publicani et peccatores venientes, discumbebant cum Jesu, et discipulis ejus.

Καὶ ἐγένετο αὐτοῦ ἀνακειμένου ἐν τῇ οἰκίᾳ καὶ ἰδού, πολλοὶ τελῶναι καὶ ἁμαρτωλοὶ ἐλθόντες συνανέκειντο τῷ Ἰησοῦ καὶ τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ

9.10. — Et factum est… La construction de la phrase grecque est ici tout hébraïque : καὶ ἐγένετο,… καὶ ἰδού… Les Hébreux disaient de même ויהי והנה. — Discumbente, ἀνακειμένου (les classiques emploient de préférence le verbe κατακεῖσθαι), allusion à la manière dont les anciens prenaient leurs repas ; ils étaient étendus sur des divans et appuyés sur le bras gauche en face d’une table peu élevée qui portait les mets ; cf. Mt 8.11. Saint Matthieu poursuit sa narration avec le mélange frappant de modestie et de brièveté que nous avons signalé. Saint Luc parle d’un « convivium magnum » donné en l’honneur de Jésus par le nouvel Apôtre. Ce repas eut-il lieu le jour même de la vocation ou seulement quelque temps après ? Les trois récits demeurent muets sur ce point, qui ne présentait du reste aucune importance spéciale. Toutefois saint Marc et saint Luc paraissent favoriser davantage la seconde hypothèse, en renvoyant à une époque plus tardive la résurrection de la fille de Jaïre qui, d’après saint Matthieu, suivit immédiatement le festin ; voir la note du ℣. 18. Il y a donc tout lieu de croire que la fête ne fut pas improvisée ce jour là-même, mais que le publicain devenu Apôtre prit le temps de la préparer, pour lui donner toute la solennité qui convenait à un repas d’action de grâces et à un repas d’adieux. Les Orientaux et les Juifs en particulier ont toujours aimé à fêter par un grand repas les événements heureux de leur vie. — In domo, dans la maison de saint Matthieu, comme l’affirme expressément saint Luc, Lc 5.29, et non dans celle de Jésus, selon que le prétendent plusieurs auteurs modernes. — Multi publicani et peccatores. Ainsi qu’il arrive en pareille circonstance, l’hôte a invité ses amis pour faire honneur à celui qu’il veut fêter ; mais ses amis sont naturellement de sa condition, ils appartiennent eux aussi à la classe détestée des publicains, dont on disait alors d’une manière proverbiale : πάντες τελώναι, πάντες ἐισίν ἅρπαγες, Dio Cassius, lib. xlii ; cf. Calmet in h.l. Ce sont des pécheurs par là-même ; à moins donc qu’ils ne méritent ce titre pour quelque autre motif analogue.

Et voyant cela, les pharisiens disaient à Ses disciples : Pourquoi votre Maître mange-t-Il avec les publicains et les pécheurs ?

Et videntes pharisæi, dicebant discipulis ejus : Quare cum publicanis et peccatoribus manducat magister vester ?

καὶ ἰδόντες οἱ Φαρισαῖοι εἶπον τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ Διατί μετὰ τῶν τελωνῶν καὶ ἁμαρτωλῶν ἐσθίει ὁ διδάσκαλος ὑμῶν

9.11. — Et videntes Pharisæi. Les Pharisiens, c’est-à-dire quelques-uns des Pharisiens : on nomme le parti tout entier bien qu’un certain nombre seulement de ses membres soient en cause, parce qu’un même esprit les unissait. De même en beaucoup d’autres passages. — Ils ont épié la conduite de Jésus et ont vu (en grec ἰδόντες, à l’aoriste, « quum vidissent ») soit à l’entrée, soit à la sortie du festin, les convives auxquels leur adversaire n’a pas craint de s’associer : peut-être même, grâce à la familiarité des mœurs orientales, ont-ils pris la liberté d’entrer dans la salle à manger vers la fin du repas. — Dicebant discipulis ejus. Ils ont bien garde de s’adresser directement à Jésus-Christ qu’ils redoutent ; ils préfèrent prendre leurs informations auprès de ses disciples, espérant les mettre plus facilement dans l’embarras et en même temps leur inspirer des sentiments de défiance contre leur Maître. — Manducat ; ils appuient sur cette expression, car si, d’après leurs principes, il était déjà très mal de converser avec des publicains et des pécheurs, que sera-ce de manger avec eux ? Les Rabbins n’avaient-ils pas porté cette règle : « Discipulus sapientiæ non accumbat cum societate populorum terræ », Berach., f. 43, 2 ? À plus forte raison devait-il être interdit à un sage de s’asseoir à la même table qu’un pécheur public.

Mais Jésus les ayant entendus, dit : Ce ne sont pas ceux qui se portent bien, mais les malades, qui ont besoin de médecin.

At Jesus audiens, ait : Non est opus valentibus medicus, sed male habentibus.

ὁ δὲ Ἰησοῦς ἀκούσας εἶπεν αὐτοῖς, Οὐ χρείαν ἔχουσιν οἱ ἰσχύοντες ἰατροῦ ἀλλ' οἱ κακῶς ἔχοντες

9.12. — At Jesus audiens. Le Sauveur, qui a tout entendu, répond lui-même à l’objection des Pharisiens, qu’il réfute au moyen d’un triple argument basé sur le sens commun, sur les Saints Livres et sur le rôle du Messie. Il n’essaie pas de se disculper d’être avec des pécheurs ; au contraire, c’est précisément sur ce fait qu’il s’appuie pour démontrer qu’il ne saurait être en société plus conforme à sa mission divine. — Premier argument ; Non est opus… Jésus commence sa défense par la citation d’un proverbe populaire, qu’on trouve cent fois répété par les auteurs grecs et romains : μὴ κάμνουσι γε μὴν ἰατρὸς ἄχρηστος, Platon, de Repub. ; « Supervacuus inter sanos medicus », Quintil. ; cf. Grotius et Wetstein. Antisthène, accusé un jour de fréquenter des hommes d’une vie peu édifiante, répondit, lui aussi : « Etiam medici cum ægrotis », Diog. Laert. vi, 6. Les publicains sont malades et très malades au moral ; mais c’est justement pour cela que vous me voyez au milieu d’eux. La place du médecin n’est-elle point parmi les infirmes ? Jésus se manifeste ainsi comme le vrai médecin des âmes souffrantes, de même qu’il s’annoncera plus tard comme le bon Pasteur des brebis égarées. Déjà, dans l’Ancien Testament, Jéhova prenait le titre de médecin d’Israël ; Ex 15.26. — Valentibus désignerait, au dire de saint Jean Chrysostôme, de saint Jérôme et de plusieurs autres commentateurs, les Pharisiens eux-mêmes qui se croyaient si justes, si bien portants au spirituel et auxquels Jésus-Christ ferait ironiquement cette concession ; mais peut-être vaut-il mieux prendre le proverbe dans sa simplicité obvie, sans y mêler aucune allusion de ce genre.

Allez, et apprenez ce que signifie cette parole : Je veux la miséricorde et non le sacrifice. Car Je ne suis pas venu appeler les justes, mais les pécheurs.

Euntes autem discite quid est : Misericordiam volo, et non sacrificium. Non enim veni vocare justos, sed peccatores.

πορευθέντες δὲ μάθετε τί ἐστιν Ἔλεον θέλω καὶ οὐ θυσίαν· οὐ γὰρ ἦλθον καλέσαι δικαίους ἀλλ' ἁμαρτωλοὺς εἰς μετάνοιαν

9.13. — Second argument: Euntes autem, discite. « Mittit ad scholam doctores legis, ut ejus rei cujus scientia maxime gloriabantur, maximam exprobret ignorantiam, ut Euthymius adnotavit », Maldonat. Les Rabbins employaient fréquemment cette formule : Allez et apprenez, צא ולמוד, quand ils voulaient exhorter quelqu’un de leurs disciples à faire de sérieuses réflexions sur un point donné. Il y avait aussi l’expression opposée,בוא ולמוד, « Veni et disce », quand le Maître se chargeait lui-même de donner l’explication nécessaire ; cf. Schoettgen, Horæ talm. in h.l. — Quid est, c’est-à-dire ce que signifie le texte suivant d’Osée, Os 6.6, cité d’après la traduction des Septante. — Misericordiam volo et non sacrificium. Évidemment, la négation contenue dans ces paroles n’est pas absolue, mais seulement relative ; « καὶ οὐ non simplicem sed comparatam negationem designat », Grotius. C’est là du reste une façon de parler tout à fait hébraïque, comme l’observe judicieusement Maldonat : « Est Hebræorum idioma, quo solent illi, quum unum alteri præferunt, non illud magis noc minus affirmare : sed illud affirmare omnino, hoc negare ». Dieu aime à coup sûr les sacrifices, puisqu’il les a prescrits ; mais il ne veut pas qu’ils soient vains, purement extérieurs, et ils le seraient s’ils étaient offerts par des hommes sans pitié pour leurs frères. L’esprit de religion, Jésus l’a déjà clairement indiqué, cf. Mt 5.23 et ss., est inséparable de la charité fraternelle, et le Seigneur renoncerait plutôt à ses propres droits que de nous dispenser de nos obligations à l’égard du prochain. Il y avait dans cette citation d’Osée, un blâme sévère jeté sur les Pharisiens qui, s’ils étaient zélés pour le culte extérieur, étaient loin de pratiquer toujours la miséricorde à l’égard de leurs semblables. — Nonenim relit… C’est le troisième argument, qui est simplement rattaché au second par la particule « enim ». Le premier s’appuyait sur un fait d’expérience vulgaire, le second sur la révélation : celui-ci est tiré du rôle même du Messie. Le devoir principal du Christ, le but direct de sa venue sur la terre, c’est de racheter l’humanité coupable. Mais comment convertira-t-il les pécheurs, s’il ne vit pas habituellement au milieu d’eux ? Au fond, cette pensée diffère très peu de celle qui a été exprimée au ℣. 12 ; il n’y a que l’image en moins, et il n’y a en plus que l’application directe et personnelle à Jésus. Le langage tenu ici par le Sauveur ne doit pas plus se prendre à la lettre que la parole de Jéhova dans la phrase précédente. Jésus est venu pour tous les hommes sans exception, même pour les justes ; ou plutôt, sans lui il n’y aurait pas de justes. Mais il faut qu’il s’occupe plus particulièrement des pécheurs et des âmes qui s’égarent, de même qu’un médecin s’occupe avant tout des malades, et parait négliger les personnes valides pour se consacrer presque exclusivement à eux. C’est comme si Jésus-Christ eût dit : « Veni vocare omnes, non tanquam justos, sed tanquam peccatores ». Nous aurons un développement de la même pensée dans la touchante parabole de la brebis perdue.

Alors les disciples de Jean s'approchèrent de Lui, et dirent : Pourquoi nous et les pharisiens jeûnons-nous souvent, tandis que Vos disciples ne jeûnent point ?

Tunc accesserunt ad eum discipuli Joannis, dicentes : Quare nos, et pharisæi, jejunamus frequenter : discipuli autem tui non jejunant ?

Τότε προσέρχονται αὐτῷ οἱ μαθηταὶ Ἰωάννου λέγοντες Διατί ἡμεῖς καὶ οἱ Φαρισαῖοι νηστεύομεν πολλά οἱ δὲ μαθηταί σου οὐ νηστεύουσιν

9.14. — Tunc accesserunt. « τότε, id est postquam Jesus Pharisæos refutaverat », Fritzsche. Il y a en effet une connexion très étroite entre les deux scènes. À peine le Sauveur avait-il répondu à l’objection des Pharisiens qu’on vint lui en proposer une autre, également relative à la conduite qu’il tenait dans la circonstance présente. — Discipuli Joannis. Cette fois, ce sont les disciples du Précurseur qui argumentent contre lui ; mais à côté d’eux, selon le témoignage explicite de saint Marc, Mc 2.18 ; cf. Lc 5.30,33, nous apercevons encore les Pharisiens, qui les ont probablement excités à prendre la parole à leur tour, pour lancer un nouveau blâme contre Jésus. Il n’avait pas été nécessaire de les presser beaucoup pour leur faire prendre ce rôle d’accusateurs : il ressort en effet de plusieurs passages de l’Évangile que les disciples de saint Jean-Baptiste, jaloux de voir l’autorité du Sauveur éclipser peu à peu celle de leur propre Maître, se montraient ouvertement défavorables à la conduite du nouveau Docteur, cf. Jn 3.26 et ss. ; Lc 7.18 et ss. Du reste, soit que leur question ait eu la malice pour mobile, soit qu’elle ait eu pour but d’exposer simplement un scrupule qu’avait fait naître dans leur cœur la conduite de Jésus-Christ, si différente de celle de leur Maître, peu importe ; la réponse de Notre-Seigneur demeure exactement la même dans les deux cas. Notons qu’il font preuve d’une certaine loyauté en s’adressant directement à Jésus, contrairement à ce que les Pharisiens venaient de faire, ℣. 11 ; mais, eux aussi, ils manquent de franchise en ayant l’air de n’accuser que ses disciples, tandis qu’il était lui-même leur objectif réel et principal. — Nos et Pharisæi jejunamus frequenter. Ici encore, cf. Mt 6.16 et ss., il ne s’agit que des jeûnes libres et privés. Les disciples da Précurseur jeûnaient donc fréquemment. Rappelons-nous que l’esprit de saint Jean était essentiellement un esprit de pénitence et de mortification : le Baptiste avait jeûné toute sa vie, et il avait naturellement formé à son image les hommes qui s’étaient placés sous sa direction. Les Pharisiens aussi, nous l’avons vu, s’imposaient plusieurs fois chaque semaine des jeûnes de dévotion ; leur religion tout extérieure aidant, ils n’avaient pas tardé à devenir ridicules sur ce point comme sur tant d’autres, en se livrant au jeûne pour les motifs les plus futiles, par exemple, afin d’avoir d’heureux songes, afin d’obtenir la grâce de pouvoir interpréter ceux qu’ils avaient eus, etc. : c’est ce que le Talmud appelle תענית חלום, « jejunium pro somnio ». Cette raison était si grave aux yeux des Rabbins qu’elle suffisait pour autoriser le jeûne en un jour de Sabbat. — Discipuli autem tui… Ce jour-là même, ne venaient-ils pas d’assister à un repas somptueux ? L’occasion paraissait donc excellente pour reprocher au Sauveur et à son entourage leur éloignement d’une pratique pieuse, alors en usage chez tous ceux qui faisaient profession de mener une vie fervente. Pourquoi d’une part cette mortification constante et de l’autre cet amour apparent de ses aises ?

Et Jésus leur dit : Les amis de l'époux peuvent-ils être dans le deuil pendant que l'époux est avec eux ? Mais les jours viendront où l'époux leur sera enlevé, et alors ils jeûneront.

Et ait illis Jesus : Numquid possunt filii sponsi lugere, quamdiu cum illis est sponsus ? Venient autem dies cum auferetur ab eis sponsus : et tunc jejunabunt.

καὶ εἶπεν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς Μὴ δύνανται οἱ υἱοὶ τοῦ νυμφῶνος πενθεῖν ἐφ' ὅσον μετ' αὐτῶν ἐστιν ὁ νυμφίος ἐλεύσονται δὲ ἡμέραι ὅταν ἀπαρθῇ ἀπ' αὐτῶν ὁ νυμφίος καὶ τότε νηστεύσουσιν

9.15. — La réponse ne se fait pas attendre : elle est tout à fait péremptoire, mais elle est aussi pleine de bonté, car c’est avec la plus grande douceur que Jésus condescend à indiquer les motifs de sa conduite et de celle de ses disciples. Je vis avec les malades, avait-il dit aux Pharisiens, parce que je suis le médecin. Mes disciples ne sauraient actuelle-ment jeûner, répond-il aux Joannites, parce que des convenances de divers genre s’opposent pour le moment à ce qu’ils se livrent trop à la pénitence extérieure. Ces convenances sont exposées de la façon la plus gracieuse sous la forme de trois comparaisons familières. — Première comparaison : Numquid possunt filii sponsi… Les Juifs appelaient « fils du fiancé », plus correctement d’après le texte grec, « fils de la chambre nuptiale », οἱ υἱοί τοῦ νυμφῶνος, ou « amis du fiancé »,  Jn 3.29, les jeunes gens choisis par l’époux pour aller chercher la fiancée le jour du mariage, et pour la conduire processionnellement de la maison de ses parents à celle de son futur maître et seigneur. Ils assistaient ensuite à toutes les réjouissances des noces, qui duraient ordinairement sept jours. Leur nom classique était « Paranymphes » chez les Grecs, שושנים chez les Juifs. — Lugere, πενθεῖν, les deux autres Évangélistes disent « jejunare », « νηστεύείν » ; mais cela revient au même. Saint Matthieu indique la cause, saint Marc et saint Luc l’effet. On ne jeûne pas sans raison ; on jeûne moins encore lorsqu’on est dans la joie. Le jeûne présuppose toujours quelque tristesse intérieure ou extérieure. L’application se fait maintenant d’elle-même : Jésus est le divin fiancé descendu sur la terre pour célébrer son mariage mystique avec l’Église, les Apôtres lui servent de paranymphes spirituels, qui lui conduisent les âmes auxquelles il désire s’unir ; serait-il convenable de les condamner au jeûne, à d’incessantes mortifications, durant le temps joyeux des noces et tandis que l’époux est auprès d’eux visiblement, d’une manière sensible ? Non, il y aurait là un contresens manifeste. — Mais il n’en sera pas toujours ainsi : Venient autem dies, jours plus nombreux que les disciples eux-mêmes ne le soupçonnaient alors. — Quum auferetur ab eis sponsus ; le verbe grec ἀπαρθῇ plus expressif encore que le latin « auferetur », désigne un enlèvement violent, douloureux, du fiancé, c’est-à-dire la passion et la mort de Jésus. — Et tunc jejunabunt. Après cette pénible séparation commencera une ère d’épreuves, de persécutions, de tristesses profondes pour les Apôtres, et ils trouveront dans leurs peines incessantes les motifs de jeûnes légitimes et nombreux : en attendant, qu’on les laisse à la joie ! Ce τότε dure encore, malgré les affirmations contraires des protestants, qui seraient heureux de pouvoir le restreindre aux derniers jours de la vie du Sauveur, pour attaquer ensuite librement les jeûnes institués par l’Église catholique. Et il durera jusqu’à la fin du monde ; car alors seulement aura lieu d’une manière définitive la solennité des noces de l’Agneau, bien qu’elle ait été inaugurée à l’époque du premier avènement du Christ. Jusque-là, le céleste fiancé nous est ravi, nous pouvons même le perdre totalement ; il y a donc des motifs sérieux de tristesse et de jeûne. — Cette raison de convenance, ainsi développée par Jésus, obtient une force toute nouvelle si l’on se rappelle que saint Jean-Baptiste, dans le dernier témoignage qu’il rendit au Messie, le compare précisément à un fiancé, cf. Jn 3.29. « Ad hoc Joannis testimonium omnino respexit (Jesus) eoque tacite uti voluit vel ob id maxime quia ad discipulos Joannis loquebatur, apud quos magistri sui testimonium maximi erat ponderis. Itaque occasione propriæ quætionis ex doctrina magistri sui instruit et invitat ad credendum in se », Estius, Annotat. in h.l. L’image d’un mariage spirituel convenait au reste d’autant mieux pour exprimer les rapports de Jésus-Christ et de l’Église que plusieurs fois, dans l’Ancien Testament, Jéhova s’était déjà comparé à un époux à l’égard d’Israël, cf. Os 2.19,20 ; Is 54.5, etc.

Personne ne met une pièce de drap neuf à un vieux vêtement ; car elle emporterait une partie du vêtement, et la déchirure serait pire.

Nemo autem immittit commissuram panni rudis in vestimentum vetus : tollit enim plenitudinem ejus a vestimento, et pejor scissura fit.

οὐδεὶς δὲ ἐπιβάλλει ἐπίβλημα ῥάκους ἀγνάφου ἐπὶ ἱματίῳ παλαιῷ· αἴρει γὰρ τὸ πλήρωμα αὐτοῦ ἀπὸ τοῦ ἱματίου καὶ χεῖρον σχίσμα γίνεται

9.16. — Deuxième comparaison : Nemo autem immittit… Jésus vient de prouver que ce n’est pas encore pour ses Apôtres le temps de jeûner ; il les excuse à présent par une autre démonstration, déduite de la nature même de l’institution nouvelle à laquelle ils appartiennent. Admirons ce divin Maître qui, sans rien perdre de sa dignité, descend pour nous instruire dans les détails les plus communs de la vie réelle, et qui ne craint pas de faire ici l’histoire d’un vêtement rapièce. mais, comme il excelle à relever les choses les plus triviales ! — Commissuram : dans le texte grec, nous lisons ἐπίϐλημα, « additamentum » ; ces deux mots désignent d’ailleurs une pièce rapportée. — Panni rudis ; ici encore le grec est plus clair et plus précis. Au lieu de « rudis », il porte ἀγνάφου (de ἀ privat. et γνάπτω, « qui n’a pas été apprêté par le foulon » ; il est question par conséquent d’une étoffe non seulement neuve, mais toute crue et sans souplesse. Qui donc, à moins d’y être réduit par la nécessité, ou d’être un ouvrier inintelligent, songera à raccommoder un vieux vêtement à l’aide d’une pièce de ce genre ? S’il le fait, il verra bientôt les inconvénients de sa folie. — Tollit enim… Il y a deux manières de traduire le texte grec en cet endroit, car, dans la phrase αἴρει γὰρ τὸ πλήρωμα αὐτοῦ ἀπὸ τοῦ ἱματίου, le substantif πλήρωμα peut être aussi bien au nominatif qu’à l’accusatif. La Vulgate adopte l’accusatif, ce qui donne le sens suivant : Le morceau d’étoffe non apprêtée enlève au vêtement si maladroitement raccommodé sa plénitude, lui fait perdre son intégrité en le déchirant. Si l’on préfère le nominatif, qui paraît beaucoup plus naturel, on obtient un sens légèrement modifié « Nam supplementum ejus (scil. panni rudis) aufert aliquid a vestimento ». C’est le même résultat dans les deux cas ; cependant le nominatif montre mieux l’action funeste de la pièce neuve sur le vêtement. Elle se retire, comme l’on dit, et en se contractant elle déchire et emporte toutes les parties usées qui sont autour d’elle. Un raccommodage de cette sorte va donc très mal et dure peu. — Bien plus, pejor scissura fit. Auparavant la déchirure était moins grande que le morceau surajouté ; maintenant elle est beaucoup plus considérable. Il y a ainsi double perte : perte complète du vieux vêtement, perte du morceau neuf qu’on a inutilement séparé de la pièce ; cf. Lc 5.36.

On ne met pas non plus du vin nouveau dans de vieilles outres ; autrement les outres se rompent, le vin se répand, et les outres sont perdues. Mais on met le vin nouveau dans des outres neuves, et tous deux se conservent.

Neque mittunt vinum novum in utres veteres : alioquin rumpuntur utres, et vinum effunditur, et utres pereunt. Sed vinum novum in utres novos mittunt : et ambo conservantur.

οὐδὲ βάλλουσιν οἶνον νέον εἰς ἀσκοὺς παλαιούς· εἰ δὲ μήγε, ῥήγνυνται οἱ ἀσκοί καὶ ὁ οἰνος ἐκχεῖται καὶ οἱ ἀσκοὶ ἀπολοῦνται· ἀλλὰ βάλλουσιν οἶνον νέον εἰς ἀσκοὺς καινούς, καὶ ἀμφότερα συντηροῦνται

9.17. — Troisième comparaison : Neque mittunt… Cet exemple est emprunté, comme le précédent, à l’économie domestique. Du reste les trois images s’enchaînent très bien et se complètent mutuellement : la première a parlé de la célébration d’un mariage, la seconde et la troisième poursuivent la même pensée, décrivant l’une les préparatifs de la toilette, l’autre les préparatifs du festin, en vue de cette fête de famille. — Neque mittunt, à moins d’être insensé, ou du moins irréfléchi au dernier point. — Vinum novum, un vin qui sort du pressoir et qui est encore chaud, ardent, qui fermente et travaille avec force. — In utres veteres ; allusion à la coutume orientale de mettre le vin non en fûts et en bouteilles, mais dans des outres de peau de différentes grandeurs. C’est encore de cette manière que les Orientaux contemporains conservent et transportent la plupart des liquides, spécialement le lait, l’huile et le vin. Les outres sont faites le plus souvent en peau de chèvre, quelquefois aussi en peau d’âne ou de chameau. On met en dedans le côté extérieur de la peau, et en dehors la partie interne après l’avoir enduite de poix pour bien fermer les pores. Un vin nouveau enfermé dans de vieilles outres les presse et les gonfle de toutes parts ; mais comme elles ont perdu leur première élasticité, il leur est impossible de résister à la pression, et elles éclatent : rumpuntur utres et vinum effunditur, ce qui produit une ruine complète des deux objets. — Sed vinum novum in utres novos… Dans ce cas, il n’arrive aucun accident regrettable, car l’outre neuve, pleine de souplesse, résiste sans peine aux effort du vin. — Nous nous sommes contentés d’exposer la signification littérale des deux dernières comparaisons : il nous reste maintenant à voir quelle application elles peuvent trouver dans le sujet traité par Jésus. Plusieurs auteurs, il faut bien le dire, sont tombés dans une erreur singulière en croyant et en affirmant que les vêtements usés ou les vieilles outres figuraient les Apôtres, tandis que l’étoffe crue et les outres neuves représentaient les maximes sévères, les rigoureux préceptes du Christianisme ; d’où ils concluaient que, les Apôtres étant encore trop faibles pour jeûner et pour mener une vie mortifiée, Jésus les en dispensait momentanément, de crainte de les perdre eux-mêmes et de gâter son œuvre, s’il exigeait trop d’eux pour commencer. Tertullien déjà s’égarait de la sorte, cf. son traité contre Marcion, iv, 11 ; de même Théophylacte après lui : (ῥάκος οὖν ἄγναφον ἡ νηστεία καὶ οἶνος νέος· ἱμάτιον παλαιόν καὶ ἀσκὸς, ἡ ἀσθένεια τῶν μαθητῶν, Comm. in h.l. Maldonat lui-même, d’ordinaire si judicieux dans sa critique, s’est laissé dérouter sur ce point : « Sic enim, dit-il, nimis rigidum vilæ genus, si discipulis, ut meliores fiant, adhuc infirmis et veteribus assuetis moribus præscribatur, illud ipsum quod vos meliores facere debuit, deterrendo, avertendo, fugando pejores faciet. Et quod illis, ut çonservarent exercerentque, tanquam ulribua vetustis vinum novum committeretur, dum ferre non possent, eos desperatione quadam perderet, et ipsum quoque periret ». Comme si la première démarche que Jésus avait exigée de ces novices, au moment de leur vocation, n’avait pas consisté à tout quitter pour le suivre ! Comme si des hommes qui s’étaient attachés à lui au point d’en venir, sur un seul mot, à un tel renoncement, eussent hésité à faire, s’il l’eût désiré, ce que ni les Pharisiens, ni les disciples du Précurseur ne trouvaient bien difficile ! Non, il ne faut pas rapetisser ainsi la pensée du Sauveur, en transformant une grave question d’institutions en une mince question de personnes. Plusieurs Pères avaient cependant très bien indiqué le véritable sens, spécialement Origène, saint Basile, Hom. in Ps. xxxii, saint Isidore, saint Cyrille (Cramer, Catena in h.l.), saint Hilaire et saint Augustin. Citons quelques mots de ces deux derniers Docteurs : « Pharisæos et discipulos Joannis nova non accepturos (dicit), nisi novi fierent », saint Hilaire in h.l. « Veteres utres debemus intelligere Scribas et Pharisæos. Plagula vestimenti novi et vinum novum, præcepta Evangelica sentienda, quæ non possunt sustinere Judæi, ne major scissura fiat. Tale quid et Galatæ facere cupiebant, ut cum Evangelio Legis præcepta miscerent, et in utribus veteribus mitterent vinum novum », saint Augustin, Quæst. Evang. ii, 18. Mais on peut parler en termes plus clairs et plus précis en réunissant toutes les idées des anciens auteurs sur ce point délicat. Les vêtements usés, les outres vieillies représentent, non seulement les Pharisiens et les disciples de Jean-Baptiste, mais tout le système religieux auquel ils appartenaient, c’est-à-dire la théocratie de l’Ancien Testament, et en particulier cet ensemble de traditions ei de pratiques sévères, qu’on aurait voulu imposer à Jesus et à ses Apôtres. Au contraire, l’étoffe neuve et le vin nouveau figurent l’esprit généreux que l’Évangile devait apporter au monde. Or, que proposait-on au Sauveur dans la circonstance présente ? De conserver des choses surannées, tout en essayant de les rajeunir tant soit peu. Il s’y refuse à bon droit, ne voulant pas rattacher la Loi nouvelle à l’ancienne comme une pièce d’étoffe supplémentaire sur un vieil habit. Son œuvre sera complètement une ou elle ne sera pas ; et c’est le triste oubli de cette vérité qui, peu de temps après la mort de Jésus, créa un schisme dangereux (« scissura ») dans l’Église primitive, les Judaïsants prétendant encore rapiécer le Mosaïsme à l’aide du Christianisme. C’est pour cela que les Apôtres ne pouvaient pas encore jeûner. Les jeûnes multiples des Pharisiens et des Joannites formaient une partie intégrante de la religion du Sinaï ; mais la religion du Sinaï devait, en se transformant et en se régénérant, faire place à celle de Jésus-Christ. Il ne fallait pas qu’on pût confondre celle-ci avec celle-là, surtout au début, mais que celle-ci apparût immédiatement avec son caractère distinct, autrement le Christ n’eut fait qu’un rapiécetage inutile. Un mélange de deux esprits très divers eût jeté le trouble et la confusion dans l’âme des premiers disciples et les eût rendue incapables du rôle auquel ils étaient destinés. Plus tard, quand leur formation aura été complétée par la descente de l’Esprit-Saint, l’inconvénient signalé n’étant plus à redouter, ils pourront jeûner sans crainte. Pour le moment il y aurait eu un grave danger soit pour eux, soit pour la doctrine évangélique, à composer leur vie intérieure à l’aide d’éléments hétérogènes ; elle ne pouvait prospérer qu’à la condition d’avoir été coulée d’un seul jet. — Bien que les deux allégories des ℣℣. 16 et 17 aient au fond le même sens, la seconde dit pourtant quelque chose de plus que la première ; car il est remarquable que Notre-Seigneur Jésus-Christ ne se répète jamais purement et simplement : alors même qu’il semble le faire, il ajoute toujours à sa pensée quelque trait nouveau, ou bien il la présente sous une autre face. Le symbole des vêtements est plus extérieur, celui des outres a quelque chose de plus intime, « Vino siquidem intus reficimur, veste autem foris tegimur », observe très judicieusement le Vén. Bède. La première image peut s’appliquer aux doctrines, la seconde aux esprits des deux Testaments. La première dit seulement que ce qui est neuf ne saurait être cousu sur le vieux sans plus de façon, la seconde qu’un esprit entièrement nouveau réclame des formes entièrement nouvelles.

i. Résurrection de la fille de Jaïre et guérison de l’hémorrhoïsse, ix.18-26.

Parall. Mc 5.21-43, Lc 8.40-56.

Après l’histoire de sa conversion et des deux incidents qui s’y rattachent, saint Matthieu reprend la série des miracles extérieurs de Jésus. Il nous raconte d’abord deux prodiges éclatants, unis ensemble comme un anneau double, la résurrection de la fille de Jaïre et la guérison de l’hémorrhoïsse.

Départ pour la maison de Jaïre, ℣℣. 18-19.

Tandis qu'Il leur disait cela, voici qu'un chef de synagogue s'approcha, et se prosterna devant Lui, en disant : Seigneur, ma fille est morte il y a un instant ; mais venez, imposez Votre main sur elle, et elle vivra.

Hæc illo loquente ad eos, ecce princeps unus accessit, et adorabat eum, dicens : Domine, filia mea modo defuncta est : sed veni, impone manum tuam super eam, et vivet.

Ταῦτα αὐτοῦ λαλοῦντος αὐτοῖς ἰδού, ἄρχων ἐλθὼν προσεκύνει αὐτῷ λέγων ὅτι Ἡ θυγάτηρ μου ἄρτι ἐτελεύτησεν· ἀλλὰ ἐλθὼν ἐπίθες τὴν χεῖρά σου ἐπ' αὐτήν, καὶ ζήσεται

9.18. — Hæc illo loquente. Nous avons déjà fait observer, voir ℣. 10, que saint Marc et saint Luc ont adopté ici une liaison des faits très différente de celle qui existe dans le premier évangile. Suivant eux, les deux miracles que nous étudions en ce moment n’auraient eu lieu qu’après le retour de Gadara, arrangement qui nous parait beaucoup plus vraisemblable. Divers auteurs préfèrent néanmoins l’enchaînement proposé par saint Matthieu. Sur plusieurs points de ce genre, il est impossible de se prononcer avec une parfaite certitude. — La narration de saint Matthieu est de nouveau la plus courte des trois, mais il s’en faut bien qu’elle soit la plus précise : ce n’est qu’un sommaire incomplet des événements. — Princeps unus accessit. Il existe à propos de ces mots de nombreuses variantes aussi bien dans les éditions que dans les manuscrits du texte grec. On lit tantôt ἄρχων εἰσελθών, tantôt ἄρχων εἰς ἐλθών, tantôt ἄρχων τις εἰς ἐλθών ou ἐλθών, ou προσελθών, tantôt ἄρχων ἐλθών. La leçon ἄρχων εἰς ἐλθών, suivie par la Vulgate, nous paraît la meilleure de toutes ; car, sans parler des témoins solides qui l’appuient, on peut alléguer en sa faveur qu’on y trouve l’emploi de εἰς pour τις, ce qui est une des particularités du style de saint Matthieu, cf. Mt 8.19 ; 16.14 ; 18.28 ; 19.16. — Les deux autres synoptiques nous font un peu mieux connaître le « princeps » qui nous apparaît tout à coup aux genoux du Sauveur : il se nommait Jaïre et présidait une des synagogues de Capharnaüm. Peut-être avait-il fait partie, à ce titre, de la députation qui était venue, peu de temps auparavant, cf Lc 7.3, plaider auprès de Jésus la cause du centurion païen ; mais aujourd’hui c’est pour lui-même qu’il intercède. — Adorabat eum ; par ce geste du plus profond respect, il exprime déjà sa demande ; il l’exprimera mieux encore par quelques paroles entrecoupées, suppliantes. — Filia mea : c’était sa fille unique et elle était alors âgée d’environ douze ans ; cf. Lc 8.42 — Modo defuncta est. Ces mots, s’ils sont exacts, mettent le premier synoptique en contradiction avec les deux autres. En effet, d’après saint Marc et saint Luc, la jeune fille vivait encore à ce moment, et Jaïre n’apprit sa mort qu’un peu plus tard, lorsque Jésus était arrivé auprès de sa maison. On a proposé divers moyens pour résoudre cette difficulté. Saint Jean Chrysostôme, Hom. xxxi in Matth., suppose que le pauvre père ou bien croyait réellement que sa fille, qu’il venait de laisser agonisante, avait rendu le dernier soupir depuis son départ, ou bien exagérait à dessein afin d’exciter plus sûrement la pitié de Jésus. Mais cela n’est guère probable, puisque saint Marc, Mc 5.23, lui fait dire positivement au divin Maître ; « Ma fille est à l’extrémité ». D’autres pensent que Jaïre, dans le doute si son enfant vivait encore, aurait employé successivement les deux formules : « Seigneur, ma fille est à l’agonie…, elle est morte ; venez donc… » D’autres encore (Kuinœl, Wahle, Rosenmüller, etc.), traduisent le parfait ἐτελεύτησεν par le présent : Ma fille se meurt, croyant pouvoir s’autoriser de l’exemple de saint Luc, qui annonce seulement vers la fin de l’épisodé, Lc 7.49, que la malade venait de mourir, bien qu’il eût dit au début de son récit, ℣. 42 : καὶ αὕτη ἀπεθνησκεν. Toutes ces solutions peuvent avoir du bon ; mais aucune d’elles ne fait disparaître foncièrement la difficulté. Il est beaucoup plus juste de dire, comme on le fait du reste généralement, que saint Matthieu, voulant simplement esquisser le miracle sans entrer dans l’exposé des détails, s’est permis de modifier lui-même les paroles de Jaïre, afin de pouvoir ensuite passer sur les circonstances intermédiaires et aller tout droit « in medias res », cf. Corn, à Lapide in h.l. Nous avons été récemment témoins d’une abbréviation semblable qui avait causé une difficulté du même genre, Mt 8.5. — Sed veni ; venez quand même ! Tel est en effet le sens de ἀλλὰ dans ce passage. — Imponemanum tuam… Jaïre sait que Jésus a opéré de cette manière plusieurs guérisons ; d’ailleurs l’imposition des mains est un geste naturel pour exprimer la communication des grâces divines, cf. He 6.2 ; Ac 6.6. — Et vivet ; il est sûr à l’avance du résultat, pourvu que le Thaumaturge consente à l’accompagner jusqu’auprès de sa fille moribonde.

Jésus, Se levant, le suivait avec Ses disciples.

Et surgens Jesus, sequebatur eum, et discipuli ejus.

καὶ ἐγερθεὶς ὁ Ἰησοῦς ἠκολούθησεν αὐτῷ καὶ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ

9.19. — Et surgens Jesus. Les suppliques de ce genre ne frappaient jamais en vain les oreilles du divin Maître, surtout lorsqu’elles étaient accompagnées d’une foi vive ; il se met donc à la disposition de Jaïre et part immédiatement avec lui, suivi non seulement de ses disciples, mais encore d’une foule considérable qui se pressait à ses côtés, Mc 5.24 ; Lc 8.42.

L’hémorrhoïsse, ℣℣. 20-22.

Et voici qu'une femme, qui souffrait d'une perte de sang depuis douze ans, s'approcha par derrière, et toucha la frange de Son vêtement.

Et ecce mulier, quæ sanguinis fluxum patiebatur duodecim annis, accessit retro, et tetigit fimbriam vestimenti ejus.

Καὶ ἰδού, γυνὴ αἱμορροοῦσα δώδεκα ἔτη προσελθοῦσα ὄπισθεν ἥψατο τοῦ κρασπέδου τοῦ ἱματίου αὐτοῦ·

9.20. — La narration est coupée en deux par l’intercalation d’un autre prodige opéré chemin faisant par Jésus. « La grâce est tellement surabondante en ce Prince de la vie, que tandis qu’il se hâte pour aller accomplir une œuvre de puissance, il en produit une autre comme on passant. Son obiter, dit Fuller, est plus à propos que notre iter ; son πάρεργον, pouvons-nous ajouter, vaut mieux que notre ἔργον », Trench, Notes on the Miracles, p. 200. — Et ecce mulier… L’évangéliste nous présente tout d’abord l’héroïne de ce πάρεργον. Son état était bien digne de pitié ! Elle souffrait d’une maladie aussi pénible pour l’esprit que pour le corps, qui la constituait dans un état d’impureté légale. — Quæ sanguinis fluxum patiebatur ; cf. Lv 15.25. Le texte grec réunit tous ces mots en un seul, αἱμορροοῦσα, dont nous avons fait Hémorrhoïsse. — Duodecim amis, c’est-à-dire depuis douze ans : autre circonstance vraiment aggravante. Saint Marc et saint Luc en ajoutent de nouvelles, du plus grand intérêt, montrant que cette pauvre femme avait eu recours à tous les remèdes humains pour se guérir ; mais elle n’y avait gagné que l’accroissement de son mal et la perte de sa fortune. Heureusement pour elle, celui qui vient de se proclamer le grand médecin des hommes, ℣. 2, n’est pas loin et il est assez habile pour la guérir en un instant, et même, pense-t-elle, tout à fait à son insu. — Dans cette croyance, accessit retro, se mêlant de son mieux à la foule de manière à rester inaperçue : elle agissait ainsi par pudeur et par timidité, afin de n’être pas obligée, si elle demandait ouvertement sa guérison, de révéler à toute l’assistance qu’elle souffrait d’une maladie regardée comme honteuse chez les Juifs et dont on aime partout à garder le secret pour soi. Elle craignait un petit interrogatoire de la part de Jésus. — Et tetigit fimbriam. Il y a deux opinions relativement au mot « fimbriam » : il peut désigner en effet, de même que son équivalent grec κρασπέδον, soit le bord inférieur de la tunique ou du manteau, soit les franges de laine nommées ציצית, que les Juifs, d’après une loi spéciale, cf. Nb 15.38-39, portaient aux quatre coins de leur Tallith ou vêtement supérieur, comme un mémorial perpétuel des préceptes du Sinaï. Peut-être l’hémorrhoïsse choisit-elle de préférence les ציצית, parce que, grâce à leur origine et à leur fin exclusivement religieuses, elle attribuait à leur contact une influence plus puissante.

Car elle disait en elle-même : Si je puis seulement toucher Son vêtement, je serai guérie.

Dicebat enim intra se : Si tetigero tantum vestimentum ejus, salva ero.

ἔλεγεν γὰρ ἐν ἑαυτῇ Ἐὰν μόνον ἅψωμαι τοῦ ἱματίου αὐτοῦ σωθήσομαι

9.21. — Dicebat enim intra se. C’est-à-dire « cogitabat » puisque, d’après Platon, Sophist., ἡ διάνοια (ἐστι) διάλογος ψυχῆς ἄνευ λόγου. L’évangéliste nous communique ce petit monologue intérieur, afin que nous puissions mieux comprendre le motif pour lequel la pauvre infirme s’était décidée à toucher la frange du manteau de Jésus. — Si tantum : un simple contact devra suffire, il n’en faudra pas davantage pour assurer sa guérison. En se parlant ainsi à elle-même, elle établissait un contraste entre ce remède nouveau et les médecines coûteuses quoique inutiles qu’on lui avait prescrites depuis douze ans. Sa foi lui dit que le corps d’un homme si saint et qui opère de si grandes merveilles, doit être doué lui aussi d’une vertu mystérieuse, qu’il doit s’en échapper des grâces secrètes dont elle pourra profiter pour son propre avantage.

Jésus, Se retournant et la voyant, dit : Aie confiance, ma fille, ta foi t'a sauvée. Et la femme fut guérie à l'heure même.

At Jesus conversus, et videns eam, dixit : Confide, filia, fides tua te salvam fecit. Et salva facta est mulier ex illa hora.

ὁ δὲ Ἰησοῦς ἐπιστραφεὶς καὶ ἰδὼν αὐτὴν εἶπεν Θάρσει θύγατερ· ἡ πίστις σου σέσωκέν σε καὶ ἐσώθη ἡ γυνὴ ἀπὸ τῆς ὥρας ἐκείνης

9.22. — At Jesus conversus… Les deux autres évangélistes ont conservé sur cette scène les plus touchants détails. Au moment où l’hémorrhoïsse subitement guérie allait disparaître dans les rangs pressés de la foule, Jésus se retourne brusquement et demande avec une certaine vivacité : Qui m’a touché ? Ses plus proches voisins lui répondent de toutes parts : Ce n’est pas moi ! Saint Pierre, de concert avec les autres disciples, se permet de faire ressortir ce qu’il y a d’extraordinaire dans la question du Sauveur, vu les circonstances. Mais le divin Maître insiste, et aussitôt on voit s’avancer la pauvre femme confuse et tremblante, qui avoue tout ce qui s’est passé. Alors Jésus-Christ la rassure par ces paroles compatissantes : Confide, filia, fides tua… Dans cette foi, il y avait bien quelque mélange d’imperfection et de faiblesse : le paralytique et ses amis s’étaient élevés sous ce rapport à un degré supérieur ; mais enfin c’était de la foi, et Jésus récompensait cette vertu partout où il la rencontrait ; cf. Mt 8.13 ; 9.29 ; Lc 7.50 ; 17.19 ; 18.42. Elle était même la condition « sine qua non » de ses miracles, Mt 13.58 ; Mc 6.5-6. — Tandis que l’Évangile apocryphe de Nicodème nous assure que l’hémorrhoïsse s’appelait Véronique, cf. Thilo, Cod. Apocr. i, 562, un ancien sermon faussement attribué à saint Ambroise la confond avec Marthe, sœur de Lazare. D’après une tradition mentionnée par Eusèbe, Hist. Eccl. vii, 18 ; cf. Fabricius, Cod. Novi Testamenti Apocr. i, p. 252, en reconnaissance de sa guérison l’hémorrhoïsse aurait fait ériger à Césarée de Philippe, devant la maison qu’elle habitait, deux statues dont l’une représentait le Sauveur debout et lui adressant la parole, l’autre elle-même agenouillée à ses pieds. Ce monument aurait subsisté jusqu’au règne de Julien l’Apostat, qui le fit renverser en haine du Christianisme.

La résurrection, ℣℣. 23-26.

Lorsque Jésus fut arrivé à la maison du chef de synagogue, et qu'Il eut vu les joueurs de flûte et une foule bruyante, Il dit :

Et cum venisset Jesus in domum principis, et vidisset tibicines et turbam tumultuantem, dicebat :

Καὶ ἐλθὼν ὁ Ἰησοῦς εἰς τὴν οἰκίαν τοῦ ἄρχοντος καὶ ἰδὼν τοὺς αὐλητὰς καὶ τὸν ὄχλον θορυβούμενον

9.23. — Nous reprenons le premier récit, interrompu après le ℣. 19. — Et quum venisset… in domum. Mais avant qu’il y fût introduit, il se passa encore plusieurs incidents que racontent saint Marc et saint Luc ; contentons-nous de mentionner l’ambassade envoyée à Jaïre pour lui apprendre la mort de sa fille, et la parole d’encouragement qu’il reçut en même temps de Notre-Seigneur. Jésus n’entra pas seul dans la maison du chef de synagogue ; il prit avec lui trois de ses disciples, Pierre, Jacques et Jean, auxquels il accorda plusieurs fois durant sa vie publique le privilège de le suivre en des occasions mystérieuses et solennelles. — Et vidisset tibicines. Les joueurs de flûte étaient, chez les Juifs et en général dans tout le monde ancien, l’accompagnement obligé des funérailles, pendant toute la durée desquelles ils faisaient retentir de lugubres mélodies. Le nombre de ceux qu’on employait était réglé par la dignité du défunt ou de sa famille ; une ordonnance rabbinique ne permettait pas d’en avoir moins de deux : « Etiam pauperrimus inter Israëlitas, (uxore mortua), præbebit ei non minus quam duas tibias et unam lamenlatricem », tr. Chetuboth, c. iv. — Et turbam tumultuantem, ainsi qu’il arrive fréquemment dans une maison où quelqu’un vient de mourir. Cette foule se composait des amis et des proches de la famille, qui se trouvaient présents quand la jeune fille rendit le dernier soupir ; elle se composait surtout des pleureuses à gage, מקוננוח, qui faisaient déjà un bruit assourdissant : cf. Mc 5.38. Schubert, dans le récit intéressant de son voyage en Orient, Reise in das Morgenland, ii, p. 125-126, trace la description suivante des cérémonies funèbres qui ont lieu en Égypte immédiatement après les décès. Elle pourra servir d’« illustration » au passage que nous expliquons : « La lutte suprême terminée, on ferme les yeux au défunt, les hommes présents récitent une formule de prière qu’ils ont apprise par cœur : Allah ! il n’y a de force et de puissance qu’en Dieu ; nous appartenons à Dieu et nous devons retourner à lui. Que Dieu ait pitié de lui (du mort) ! Pendant ce temps, les femmes poussent d’une voix aigüe des lamentations retentissantes (le Wilwal) auxquelles elles associent les manifestations extérieures de la douleur qui leur sont inspirées par la nature, ou qu’elles ont apprises par l’usage. Dès que le Wilwal se fait entendre, les voisines accourent et s’unissent aussitôt à ce lugubre concert. Il y a ensuite un moment de silence… Bientôt, les Neddabehs ou pleureuses à gage entrent à leur tour dans la chambre. Celle qui conduit le chœur s’est exactement informée des circonstances de famille et de l’histoire du mort, comme aussi de ses expressions favorites, de ses phrases les plus familières : elle commence alors un récit théâtral de sa vie, de ses occupations quotidiennes, s’arrêtant surtout aux traits les plus touchants. De temps à autre elle s’interrompt pour pousser des cris plaintifs qui sont alors répétés par les autres Neddabehs ». — Il n’est pas surprenant de voir les préparatifs des funérailles déjà commencés dans la maison de Jaïre, bien que le cadavre de la jeune fille ne fût pas encore refroidi : les Juifs avaient en effet la coutume d’enterrer leurs morts dès le jour même du décès. — Dicebat : dans le grec λέγει αὐτοῖς. Toutefois saint Jean Chrysostôme et plusieurs manuscrits ont simplement ἔλεγεν, comme la Vulgate.

Retirez-vous ; car cette jeune fille n'est pas morte, mais elle dort. Et ils se moquaient de Lui.

Recedite : non est enim mortua puella, sed dormit. Et deridebant eum.

λέγει αὐτοῖς, Ἀναχωρεῖτε οὐ γὰρ ἀπέθανεν τὸ κοράσιον ἀλλὰ καθεύδει καὶ κατεγέλων αὐτοῦ

9.24. — Recedite ; vous êtes ici complètement inutiles. — Il ajoute le motif de cet ordre : Non est enim mortua puella. Les rationalistes affectent de prendre à la lettre ces paroles de Notre-Seigneur, pour pouvoir affirmer à leur aise qu’il n’y eut pas dans cette circonstance le plus petit miracle, Jésus s’étant simplement aperçu que la malade était tombée en syncope et l’ayant réveillée par les moyens ordinaires. Nous sommes trop habitués à leurs explications fantaisistes pour être surpris de leur conduite en cette occasion. Il est plus étonnant de voir des auteurs sérieux, généralement pleins de foi, tels que Neander, Berlepsch, Olshausen, nier la signification symbolique des paroles de Jésus, et par suite la réalité de la résurrection de la fille de Jaïre. Suivant eux, le miracle aurait seulement consisté en un acte de prescience surnaturelle, à l’aide de laquelle le Sauveur reconnut que la jeune fille n’était qu’en léthargie, bien qu’elle portât tous les symptômes d’une mort véritable. Mais il faut vouloir s’aveugler soi-même pour admettre de pareilles conclusions. Il est si clair en effet, d’après les trois récits de l’Évangile, que la mort avait eu lieu réellement ! si clair aussi que les écrivains sacrés veulent rapporter une résurrection proprement dite ! Saint Luc, Lc 8.55, dit en propres termes que « reversus est spiritus ejus (puellæ) », ce qui suppose nécessairement une séparation momentanée de l’âme et du corps. Notre-Seigneur, par les mots et dormit, indiquait donc, comme l’ont fort bien compris la plupart des commentateurs, que la mort n’existait que pour peu de temps. « Dicit autem non esse vere mortuam, non quod vere mortua non esset, sed quod non esset mortua eo modo quo turba putabat, ita ut ad vitam revocari non posset », Maldonat. Si la mort ordinaire, la vraie mort, porte fréquemment dans la Bible, cf. Ps 75.6 ; Jr 2.39 ; 1Th 4.12 et ss., dans les écrits rabbiniques (« Quum dormiret N., id est, quum moreretur, occurrit apud Talmudicos, sexcenties », Lighftoot, Horæ in h.l.), et dans le langage chrétien (comparez le beau nom de cimetière, κοιμητήριον, « dortoir », pour désigner l’endroit où reposent les morts), le nom métaphorique de sommeil, pourquoi Jésus n’aurait-il pas eu le droit d’employer cette image pour représenter un trépas qui devait durer moins d’une heure ? Lazare était assurément bien mort, et pourtant son divin ami tiendra de lui un langage semblable : « Dormit, sed vado ut a somno excitem eum », Jn 11.11. Donc, καθεύδειν λέγει αὐτὴν, διότι παρ’ αυτῷ ὁ θάνατος ὕπνος ἧν δυναμένῷ ευκόλως ἀναστῆσαι, Théophylacte. Le Seigneur parle ainsi, dit Bengel, parce que « certus ad miraculum accedit ». Il se proposait en outre d’exciter par ce langage la foi du père et de la mère, comme aussi d’éloigner plus facilement la foule en tumulte dont la curiosité aurait gêné son action si elle eût su d’avance qu’il allait opérer une résurrection. — Et deridebant eum, « scientes quod mortua esset », ajoute saint Luc, Lc 8.53.

Lorsque la foule eut été renvoyée, Il entra, et prit la main de la jeune fille. Et la jeune fille se leva.

Et cum ejecta esset turba, intravit : et tenuit manum ejus, et surrexit puella.

ὅτε δὲ ἐξεβλήθη ὁ ὄχλος εἰσελθὼν ἐκράτησεν τῆς χειρὸς αὐτῆς καὶ ἠγέρθη τὸ κοράσιον

9.25. — Quum ejecta esset turba, sans voies de fait cependant, comme le voudraient plusieurs auteurs ; « non vi et manibus sed voce jussisque », Fritzsche. — Intravit : accompagné du père et de la mère de la défunte et de ses trois disciples, il entra dans l’appartement funéraire. La jeune fille était étendue sur son lit ; il lui prit la main, lui dit en syro-chaldéen : « Puella, surge », Mc 5.41, et aussitôt, surrexit puella. Quelle simplicité dans le miracle et dans le récit ! Jésus avait dit que la malade dormait, il la traite en effet comme une personne qu’on vient doucement éveiller. Ce n’est pas ainsi que les anciens prophètes, même des plus puissants, pouvaient ressusciter les morts !

Et le bruit s'en répandit dans tout le pays.

Et exiit fama hæc in universam terram illam.

καὶ ἐξῆλθεν ἡ φήμη αὕτη εἰς ὅλην τὴν γῆν ἐκείνην

9.26. — Et exiit fama hæc… De même en grec, ἡ φήμη αὕτη, pour signifier « le bruit de ce miracle ». — In universam terram illam. Et tout le monde crut à une résurrection véritable ; ce n’est qu’après dix-huit siècles que l’on se mit à soupçonner que la mort pouvait bien n’avoir été qu’une syncope transitoire. — Telle fut, sinon d’après l’ordre des temps, du moins d’après l’ordre que nous présente la lecture successive des quatre Évangiles, la première des trois résurrections opérées par Jésus-Christ pendant sa vie. Leur série offre une progression remarquable : la jeune fille qui vient d’expirer, le jeune homme qu’on porte au tombeau, Lc 7.11 et ss., l’homme fait qui est depuis quatre jours dans le sépulcre, Jn 11.1 et ss. Puis viendra le tour de Jésus qui, après avoir rendu la vie aux autres, se ressuscitera lui-même, et qui s’écriera triomphalement : Je suis la Résurrection et la Vie ! — Nous avons vu avec émotion, sous les arcades du nouveau cimetière de Munich, une fresque magnifique exécutée d’après un dessin de Schraudolf, représentant la fille de Jaïre rendue à la vie par Jésus-Christ. Il existé aussi sur ce sujet un beau tableau de Rembrandt.

j. Guérison de deux aveugles, ix, 27-31.

Comme Jésus sortait de là, deux aveugles Le suivirent, criant et disant : Ayez pitié de nous, Fils de David.

Et transeunte inde Jesu, secuti sunt eum duo cæci, clamantes, et dicentes : Miserere nostri, fili David.

Καὶ παράγοντι ἐκεῖθεν τῷ Ἰησοῦ ἠκολούθησαν αὐτῷ δύο τυφλοὶ κράζοντες καὶ λέγοντες Ἐλέησον ἡμᾶς υἱὲ Δαβίδ

9.27. — Saint Matthieu nous a seul conservé le souvenir de ce nouveau prodige, qui semble d’après l’agencement du récit, et transeunte inde Jesu, avoir succédé immédiatement à celui que nous venons d’étudier. L’adverbe « inde » ne peut en effet désigner que la maison de Jaïre. — Duo cæci. Il est souvent parlé d’aveugles dans l’Évangile, et cela n’est pas surprenant, la cécité ayant toujours été très fréquente en Orient, surtout en Égypte, en Palestine et en Arabie. Plusieurs causes contribuent à produire ce résultat fâcheux : la poussière très ténue qui pénètre constamment dans les yeux, le vif éclat du soleil, la blancheur du sol, la fraîcheur des nuits qu’on passe souvent en plein air, tous ces motifs pris à part ou réunis occasionnent dans les organes de la vue des inflammations dangereuses qui, faute de soins, ne tardent pas à occasionner une complète cécité. Les deux aveugles mentionnés ici par saint Matthieu ne l’étaient sans doute pas de naissance, car les Évangélistes ont coutume de signaler cette circonstance en termes exprès. — Clamantes, ainsi que l’ont fait les pauvres aveugles de tous les temps et de tous les pays (crier comme un aveugle). — Fili David. En donnant ce titre à Jésus, les deux aveugles qui imploraient sa commisération le reconnaissaieht hautement pour le Messie ; car telle était bien à cette epoque, nous l’avons indiqué au début de notre commentaire, cf. Mt 1.1 et la note qui s’y rapporte, l’expression consacrée pour désigner le Christ : elle nous apparaîtra désormais presque à chaque chapitre du premier Évangile, cf. Mt 12.23 ; 15.22 ; 20.31 ; 21.9,15 ; 22.42-45. — D’où provenait cette foi si explicite de nos deux infirmes ? Sans doute de la connaissance qu’ils avaient des miracles opérés par Jésus, et particulièrement de celui qu’il venait d’accomplir chez Jaïre. Ils ont l’honneur de faire entendre le premier témoignage précis qui soit sorti des rangs du peuple en faveur du caractère messianique du divin Maître.

Et lorsqu'Il fut venu dans la maison, les aveugles s'approchèrent de Lui. Et Jésus leur dit : Croyez-vous que Je puisse vous faire cela ? Ils Lui dirent : Oui, Seigneur.
Alors Il toucha leurs yeux, en disant : Qu'il vous soit fait selon votre foi.

Cum autem venisset domum, accesserunt ad eum cæci. Et dicit eis Jesus : Creditis quia hoc possum facere vobis ? Dicunt ei : Utique, Domine.
Tunc tetigit oculos eorum, dicens : Secundum fidem vestram, fiat vobis.

ἐλθόντι δὲ εἰς τὴν οἰκίαν προσῆλθον αὐτῷ οἱ τυφλοί καὶ λέγει αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς Πιστεύετε ὅτι δύναμαι τοῦτο ποιῆσαι λέγουσιν αὐτῷ Ναί κύριε
τότε ἥψατο τῶν ὀφθαλμῶν αὐτῶν λέγων, Κατὰ τὴν πίστιν ὑμῶν γενηθήτω ὑμῖν

9.28-29. — Quum… venisset domum, à sa propre habitation de Capharnaüm, qu’il avait louée pour lui et pour sa mère lorsqu’il s’était établi dans cette ville. Les deux aveugles le suivent jusque-là en tâtonnant et en criant toujours : Fils de David, ayez pitié de nous. Pourquoi ne voulut-il pas les guérir dès le premier instant ? C’est qu’il était désireux d’éprouver leur foi, selon sa coutume ; c’est qu’il craignait d’exciter davantage encore l’enthousiasme déjà si grand de la foule qui l’avait accompagné de la maison de Jaïre à la sienne. — Creditis quia hoc possum… ? En l’appelant Fils de David et en le conjurant de les guérir, ils avaient affirmé très expressément leur croyance à sa puissance miraculeuse ; mais Jésus leur demande un nouveau témoignage plus formel que le premier. Ils l’accordent aussitôt : Utique, Domine, et ils obtiennent alors la grâce qu’ils avaient demandée avec tant de persévérance. — Secundum fidem vestram… ; ils sont récompensés selon la mesure de leur foi.

Et leurs yeux s'ouvrirent. Et Jésus les menaça, en disant : Prenez garde que personne ne le sache.

Et aperti sunt oculi eorum : et comminatus est illis Jesus, dicens : Videte ne quis sciat.

καὶ ἀνεῴχθησαν αὐτῶν οἱ ὀφθαλμοί καὶ ἐνεβριμησατο αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς λέγων, Ὁρᾶτε μηδεὶς γινωσκέτω

9.30. — Aperti sunt oculi eorum. Fréquent hébraïsme, pour dire qu’ils recouvrèrent la vue, cf. 2Ch 6.17 ; Is 35.5 ; 52.6-7. « Nam qui nihil vident, eorum oculi Hebræis dicuntur clausi », Rosenmüller. — Et comminatus est : l’expression grecque corrélative, ἐνεϐριμήσατο, signifie en effet d’après Suidas μετὰ ἀπειλῆς ἐντέλλεσθαι, μετ’ αὐστηρότητος ἐπιτιμᾶν. C’est donc un mot très énergique, employé à dessein par l’Évangéliste, pour montrer la force particulière avec laquelle Jésus-Christ appuya dans cette circonstance sur l’ordre Videte ne quis sciat. Même avant le miracle, les deux aveugles l’avaient déjà appelé Fils de David, à plus forte raison, proclameront-ils partout qu’il est le Messie, maintenant qu’il les a guéris. Mais, après les nombreux et récents miracles qui ont vivement ému l’opinion publique, le Sauveur a des raisons toute spéciales de mettre des bornes à l’expression de la reconnaissance de ceux qu’il a merveilleusement secourus. Encore une fois, il ne faut pas que l’œuvre de Jésus soit troublée trop tôt, ni que les cris « Tolle, tolle » remplacent prématurément les joyeux « Hosanna » du peuple.

Mais eux, s'en allant, répandirent Sa renommée dans tout ce pays-là.

Illi autem exeuntes, diffamaverunt eum in tota terra illa.

οἱ δὲ ἐξελθόντες διεφήμισαν αὐτὸν ἐν ὅλῃ τῇ γῇ ἐκείνῃ

9.31. — Illi autem… Ils ne sont pas plus fidèles à la recommandation du Thaumaturge que ne l’avaient été ceux à qui Jésus l’avait adressée précédemment. « Tendimus in vetitum ! » On comprend du reste qu’il leur eût été bien difficile de garder un pareil secret, comme le fait observer saint Jérôme : « Illi propter memoriam gratiæ non possunt tacere beneficium ». — Plusieurs auteurs excellents, saint Greg., M. Moral, xix, saint Thomas, Summ. Theol. 2. 2æ, q. 104, a. 4, Maldonat, etc., supposent que Jésus-Christ en pareil cas n’avait pas l’intention d’intimer un précepte formel, et qu’il voulait avant tout donnor à ses disciples une leçon d’humilité. — Diffamaverunt. Ce verbe s’emploie le plus souvent en mauvaise part ; mais il est bien évident qu’il est pris ici en bonne part, comme synonyme de « famam ejus divulgaverunt ».

k. Guérison d’un possédé muet, ix.32-34.

Lorsqu'ils furent sortis, voici qu'on Lui présenta un homme muet, possédé du démon.
Le démon ayant été chassé, le muet parla, et les foules furent dans l'admiration, disant : Jamais rien de semblable n'a été vu en Israël.

Egressis autem illis, ecce obtulerunt ei hominem mutum, dæmonium habentem.
Et ejecto dæmonio, locutus est mutus, et miratæ sunt turbæ, dicentes : Numquam apparuit sic in Israël.

Αὐτῶν δὲ ἐξερχομένων ἰδού, προσήνεγκαν αὐτῷ ἄνθρωπον κωφὸν δαιμονιζόμενον
καὶ ἐκβληθέντος τοῦ δαιμονίου ἐλάλησεν ὁ κωφός, καὶ ἐθαύμασαν οἱ ὄχλοι λέγοντες ὅτι Οὐδέποτε ἐφάνη οὕτως ἐν τῷ Ἰσραήλ

9.32-33.. — Ce miracle, comme le précédent, n’est raconté que dans le premier Évangile. Il a une si grande affinité avec un autre prodige rapporte un peu plus bas par saint Matthieu, Mt 12.22 ; cf. Lc 11.14, qu’on a voulu parfois les regarder comme un seul et même évènement. Mais les faits ont été certainement distincts, puisque l’évangéliste prend la peine de les distinguer : dans l’un des cas, le possédé est simplement muet ; dans l’autre, il est tout à la fois muet et aveugle. — Egressis autem illis ; la guérison des deux aveugles et celle du possédé se suivirent donc de très près. À peine les premiers avaient-ils quitté la maison de Jésus que l’autre y était introduit par des personnes charitables qui intercédèrent pour lui auprès du Sauveur. — Hominem mutum, dæmonium habentem. Il faut une virgule après l’adjectif « mutum » qui ne se rapporte certainement pas à « dæmonium », mais à « hominem » ; Le texte grec est très clair sur ce point : ἄνθρωπον κωφὸν, δαιμονιζόμενον. Le mutisme provenait, dans cette circonstance, non d’un défaut d’organisme, mais d’une influence psychologique : c’était un effet de la possession. Aussi, la cause disparaissant, ejecto dæmonio, l’usage du langage revient immédiatement, locutus est mutus, ce qui n’aurait pas eu lieu sans un nouveau miracle, si les deux choses eussent été indépendantes l’une de l’autre. — L’écrivain sacré note ici encore la profonde impression que produisit sur le peuple la vue de cette merveilleuse guérison. Il a même conservé la réflexion principale qui sortait de toutes les bouches, ou du moins qui circulait à travers la foule enthousiasmée. — Nunquam apparuit sic in Israël ! Il est facile de saisir le sens général de cette exclamation ; néanmoins les interprètes sont loin de s’accorder pour en déterminer la signification exacte. L’adverbe « sic » a tout particulièrement exercé leur sagacité. Les uns le regardent comme un synonyme de τοιοὺτο τὸ et traduisent : « Nunquam in populo israelitico quidquam sic apparuit ». C’est l’avis de Rosennmüller : « Sensus est, tot signa, tam admirabilia, tam celeriter… et in omni morborum genere, a nemine antehac edita ». D’autres sous-entendent « quispiam » ou « aliquis » de manière à obtenir la phrase suivante : « Nunquam in Israël aliquis sic apparuit ». Telle est l’opinion de saint Jean Chrysostôme ; πάντων, écrit-il sur ce passage, αὐτόν προὐτίθεσαν, οὐ τῶν τότε ὄντων, ἀλλὰ καὶ τῶν πώποτε γεγεννημένων. D’autres encore restreignent la phrase à Jésus et aux manifestations de sa puissance : « Nunquam Jesus apparuit sic (i. e. modo tam præstanti) in Israël ». Mais peut-être vaut-il mieux, avec Meyer, Arnoldi, Schegg et plusieurs autres auteurs, appliquer au fait spécial qui venait d’avoir lieu, c’est-à-dire à l’expulsion des démons, la comparaison contenue dans cette expression populaire. La guérison des possédés, voulait-on dire, n’a jamais été opérée si promptement, avec une pareille simplicité, durant toute l’histoire antérieure d’Israël. Rien n’était en effet plus compliqué chez les Juifs qu’une opération de ce genre : nous aurons bientôt l’occasion de le montrer en détail (cf. l’explication de Mt 12.27). Il est vrai que l’art de l’exorciste était souvent transformé en un métier de charlatan ou même de sorcier.

Mais les pharisiens disaient : C'est par le prince des démons qu'Il chasse les démons.

Pharisæi autem dicebant : In principe dæmoniorum ejicit dæmones.

οἱ δὲ Φαρισαῖοι ἔλεγον Ἐν τῷ ἄρχοντι τῶν δαιμονίων ἐκβάλλει τὰ δαιμόνια

9.34. — Pharisæi autem… Ils sont blessés au vif par la réflexion de la foule et songent aussitôt à se venger. Ils n’essaient pas de nier la réalité du miracle, car c’était impossible en présence des résultats obtenus : ils tâchent du moins d’en anéantir l’effet au moyen de la suggestion la plus perfide. — In principe dæmoniorum ejicit… Ils accusent Jésus de chasser les démons non par sa propre puissance, non par la vertu qui lui aurait été communiquée d’en haut, mais grâce au concours que lui prêtait en cela le chef des esprits mauvais. La préposition ἐν exprime une communion ou plutôt une connivence très étroite, et fait de Béelzébub, ainsi qu’on le nommera plus tard, la vraie cause efficiente des guérisons de démoniaques opérées jusqu’alors par Notre-Seigneur. Les Juifs se représentaient, conformément à l’enseignement biblique, l’armée des démons divisée en plusieurs catégories, les unes supérieures, les autres inférieures, et ils supposaient très justement que les plus puissants d’entre eux exerçaient une autorité réelle sur les plus faibles. — C’était sans doute la première fois que les Pharisiens portaient contre Jésus cette noire accusation : bientôt ils emploieront régulièrement la même formule pour dénigrer ses principaux miracles. Dans l’occasion présente, elle dût être prononcée par derrière : du moins le Sauveur n’y prend pas garde ; mais il sortira plus tard de sa réserve et relèvera noblement le gant.

4. Mission des douze Apôtres

Mt 9.35–10.42.

1° Occasion des instructions pastorales adressées par Jésus-Christ à ses Apôtres, ou nouvelle mission en Galilée, ix, 35-38.

Ces quatre versets correspondent très exactement, comme nous venons de le dire, à ceux qui avaient servi plus haut, Mt 4.23-25, d’introduction au Sermon sur la Montagne et à la première mission de Jésus en Galilée. Ils nous montrent le Christ parcourant de nouveau les villes et les bourgades, semant partout les bienfaits sur ses pas et s’apitoyant sur les misères du peuple juif.

Coup d’œil général sur le ministère du Sauveur, ℣. 35.

Or, Jésus parcourait toutes les villes et les villages, enseignant dans leurs synagogues, et prêchant l'Évangile du royaume, et guérissant toute langueur et toute infirmité.

Et circuibat Jesus omnes civitates, et castella, docens in synagogis eorum, et prædicans Evangelium regni, et curans omnem languorem, et omnem infirmitatem.

Καὶ περιῆγεν ὁ Ἰησοῦς τὰς πόλεις πάσας καὶ τὰς κώμας διδάσκων ἐν ταῖς συναγωγαῖς αὐτῶν καὶ κηρύσσων τὸ εὐαγγέλιον τῆς βασιλείας καὶ θεραπεύων πᾶσαν νόσον καὶ πᾶσαν μαλακίαν ἐν τῷ λαῷ

9.35. — Et circuibat Jesus… Nous avons ici une reproduction presque littérale de Mt 4.23. Jésus nous apparaît encore sous les traits d’un missionnaire ambulant, qui n’épargne aucune peine pour aller à la recherche des âmes. — Il commence probablement à cette époque sa troisième mission galiléenne : la première avait été consacrée plus spécialement à la région montagneuse, la seconde (voir le commentaire du chap. xiii) aux environs du lac de Tibériade ; la troisième a lieu surtout dans les villes, dont il est fait en cet endroit une mention particulière. Cf. notre Harmonie évangélique, Introd. génér., ch. x. L’activité du divin Maître se déploie de la même manière qu’autrefois : il prépare le sol spirituel, jette partout la divine semence qu’il arrose ensuite par ses miracles opérés en très grand nombre.

Triste état du peuple juif à cette époque, ℣℣. 36-38.

Et voyant les foules, Il en eut compassion ; car elles étaient accablées, et gisaient comme des brebis qui n'ont point de pasteur.

Videns autem turbas, misertus est eis : quia erant vexati, et jacentes sicut oves non habentes pastorem.

Ἰδὼν δὲ τοὺς ὄχλους ἐσπλαγχνίσθη περὶ αὐτῶν ὅτι ἦσαν ἐκλελυμένοι καὶ ἐρριμμένοι ὡσεὶ πρόβατα μὴ ἔχοντα ποιμένα

9.36. — Videns autem turbas. Chaque jour, durant ses voyages, il avait avec le peuple des relations intimes qui lui permettaient de le pénétrer, de le juger. Mais il ne découvrait partout, hélas ! que de profondes misères dont le spectacle lui déchirait le cœur. — Misertus est eis. On lit dans le grec ἐσπλαγχνίσθη περὶ αὐτῶν, ce qui produit une belle métaphore usitée dans toutes les langues. Nous disons de même : avoir des entrailles de père, être sans entrailles pour quelqu’un. L’évangéliste exprime ainsi le vif sentiment de compassion qui remplissait l’âme du Sauveur à la vue du triste état de son peuple. — Quia erant… L’écrivain sacré trace en quelques mots une description profondément sentie de la déplorable situation morale où se trouvaient alors les Juifs : il les compare, suivant une image qui est d’un fréquent emploi dans tout l’Orient, à un troupeau de brebis, mais de brebis délaissées, qui dépérissent. — Vexati. Les éditions du texte grec ne sont pas uniformes à propos de cette expression. La « Recepta » porte ἐκλελυμένοι qui signifie languissants, débiles ; mais la leçon primitive semblé avoir été ἐσκυλμένοι de σκύλλειν, « cu tem detrahere, dilacerare », ce qui donne un sens très énergique et représente les pauvres brebis déchirées par les loups, par les chiens et par les buissons du chemin. — Et jacentes, ἐῤῥιμμένοι (Lachmann adopte sans raisons suffisantes la variante ῥεριμμένοι). Le troupeau épuisé, malade, n’a d’autre ressource que de s’étendre à terre, attendant la fin de ses tourments. — Sicut oves non habentes pastorem. C’est un fait d’expérience, déjà signalé par les anciens, que la brebis est un animal essentiellement domestique, qui ne saurait vivre loin de l’homme ou privé de ses soins. Un troupeau de moutons sans pasteur ou conduit par un berger négligent languit, contracte toute espèce de maladies et ne tarde pas à périr misérablement. Mais le peuple juif était-il donc alors sans pasteur ? N’avait-il pas les prêtres et les docteurs pour le conduire ? Sans doute, mais c’étaient de mauvais pasteurs, semblables à ceux qu’avaient autrefois décrits les prophètes Jérémie, Jr 23.1-2, et Ezéchiel, Ez 24.2 et ss. Ils égaraient eux-mêmes, frappaient et immolaient sans pitié les brebis qui leur avaient été confiées par Jéhova. Telle était donc la situation morale des Juifs à cette époque : « Yexati, jacentes » ; des péchés sans nombre avaient produit en eux des plaies profondes, toute force les avait quittés.

Alors Il dit à Ses disciples : La moisson est grande, mais il y a peu d'ouvriers.
Priez donc le Maître de la moisson d'envoyer des ouvriers dans Sa moisson.

Tunc dicit discipulis suis : Messis quidem multa, operarii autem pauci.
Rogate ergo Dominum messis, ut mittat operarios in messem suam.

τότε λέγει τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ Ὁ μὲν θερισμὸς πολύς, οἱ δὲ ἐργάται ὀλίγοι·
δεήθητε οὖν τοῦ κυρίου τοῦ θερισμοῦ ὅπως ἐκβάλῃ ἐργάτας εἰς τὸν θερισμὸν αὐτοῦ

9.37-38. — Tunc dicit discipulis suis. Plus la perspective est sombre en elle-même, plus elle doit inspirer de courage aux hommes de Dieu. Pour les yeux clairvoyants de Jésus, le malheureux troupeau du ℣. précédent se transforme tout à coup èn une abondante moisson : Messis quidem multa ! Cf. Jn 4.35. Ces blés presque mûrs pour la récolte, ce sont précisément ces multitudes désolées, qu’il sera d’autant plus facile de convertir au royaume de Dieu qu’elles désirent elles-mêmes davantage sortir de leur déplorable situation : la souffrance les a prédisposées au salut. « Messem vocat auditorum multitudinem, verbum Dei aventium audire. Exierat enim qui seminat, id est Christus, seminare semen suum ; creverat feliciter semen, et seges matura jam erat ad messem ; propterea non jam semen, non segetem, sea messem vocat », Maldonat d’après saint Jean Chrysostôme et Euthymius. — Operarii autem pauci. Autre métaphore expressive pour désigner les apôtres, les missionnaires, ou, comme l’on dit, les ouvriers évangéliques, qui doivent être dans leurs rapports avec les peuples auxquels ils sont envoyés ce qu’est l’agriculteur à l’égard de la moisson. Les chefs spirituels de la nation théocratique ne valaient pas mieux en qualité de moissonneurs qu’en qualité de pasteurs et Jésus veut les remplacer ; mais qu’il a encore peu d’hommes à sa disposition ! et quel malheur, lorsque le temps de la moisson est venu, si les bras manquent pour la couper ou pour la rentrer ! Aussi le Sauveur engage-t-il ses disciples à s’adresser à Dieu, le maître du champ et des blés mûrs qu’il faut récolter le plus promptement possible, pour lui rappeler que ses intérêts les plus chers sont en jeu et que s’il tient à ne pas laisser perdre sa moisson il doit envoyer, mais envoyer le plus promptement possible, (on lit dans le grec ἐκβάλῃ, qui signifie lancer avec vigueur, « extrudere »), car le besoin est pressant, un grand nombre d’excellents ouvriers qui travailleront pour Lui. — Cette prière que les disciples firent sans doute à l’instant sur les recommandations de leur Maître, devait leur obtenir à eux-mêmes d’être envoyés les premiers dans le champ du Seigneur, comme nous l’allons voir par la suite du récit.

2° Pouvoirs conférés aux douze Apôtres en vue de leurs premiers travaux évangéliques.

Mt 10.1-4. Parall. Mc 6.7 ; Lc 9.1-2.

La collation des pouvoirs, ℣. 1.

Et ayant appelé Ses douze disciples, Il leur donna puissance sur les esprits impurs, pour les chasser et pour guérir toute langueur et toute infirmité.

Et convocatis duodecim discipulis suis, dedit illis potestatem spirituum immundorum, ut ejicerent eos, et curarent omnem languorem, et omnem infirmitatem.

Καὶ προσκαλεσάμενος τοὺς δώδεκα μαθητὰς αὐτοῦ ἔδωκεν αὐτοῖς ἐξουσίαν πνευμάτων ἀκαθάρτων ὥστε ἐκβάλλειν αὐτὰ καὶ θεραπεύειν πᾶσαν νόσον καὶ πᾶσαν μαλακίαν

10.1. — Et convocatis duodecim discipulis. Jésus convoque donc en assemblée solennelle ses douze principaux disciples, ses Apôtres, ainsi qu’ils sont appelés au verset suivant. Nous voyons par là que le mot disciple est pris, dans l’Évangile, en trois différents sens. D’après sa signification la plus large, il désigne tous ceux qui croyaient en Jésus-Christ et qui recevaient avec docilité la doctrine évangélique ; d’après une signification restreinte, il représente ces hommes plus généreux que le divin Maître avait attachés à sa personne et dont il se faisait accompagner dans ses voyages et dans ses missions, cf. Mt 8.21, etc. ; enfin dans le sens strict il s’applique à l’élite de cette seconde catégorie, aux Douze par excellence, comme les nomme déjà saint Marc, Mc 6.7. Il s’était ainsi graduellement formé autour du Christ un triple cercle d’amis et de partisans. Saint Matthieu, en parlant ici pour la première fois des Apôtres, ne prétend nullement affirmer que leur choix ne remonte pas au-delà de cette époque. Au contraire, l’expression générale « convocatis », προσκαλεσάμενος, dont il se sert pour les introduire sur la scène évangélique, suppose que les Douze formaient déjà un nombre à part, une classe distincte de celle des disciples du second rang. En effet, d’après les deux autres synoptiques, qui s’expriment là-dessus avec toute leur précision accoutumée, la formation du collège apostolique remontait à une date antérieure : elle avait eu lieu, nous disent-ils, peu de temps après l’ouverture de la première mission donnée par Jésus aux Galiléens et quelques instants seulement avant le Discours sur la Montagne ; cf. Lc 6.12-20 ; Mc 3.13-19. Plus loin, à l’occasion de la circonstance que nous étudions actuellement, ils racontent d’une manière très expresse que Jésus convoqua les douze Apôtres pour leur communiquer ses pouvoirs et pour les associer à ses travaux, Mc 6.7 ; Lc 9.1-2. Le premier évangéliste condense par conséquent les faits selon sa méthode ordinaire, tandis que saint Marc et saint Luc séparent dans leurs récits les choses qui ont été séparées d’après l’ordre des temps. Ce sentiment est, de nos jours, très généralement adopté. — Dedit illis potestatem. C’est pour leur conférer des pouvoirs surnaturels semblables aux siens et destinés à corroborer leur prédication, qu’il les a réunis en ce moment autour de lui : il va pour ainsi dire procéder à leur ordination apostolique, en attendant l’ordination sacerdotale qui aura lieu le soir du Jeudi Saint. De quelle manière leur transmit-il les pouvoirs extraordinaires que l’évangéliste mentionnera bientôt ? Est-ce à l’aide de quelque signe extérieur, comme l’ont, pensé divers auteurs ? Ne serait-ce pas plutôt par une simple déclaration verbale ? Peu importe ; les trois récits gardent d’ailleurs sur ce point un silence absolu. — Ces pouvoirs sont de deux sortes : ils consistent 1° à chasser les démons des corps des possédés, spirituum immundorum… Remarquons la construction particulière de la phrase. Au lieu d’employer la tournure habituelle « potestatem ejiciendi spiritus immundos », on a placé en tête les deux mots principaux auxquels on a rattaché les autres : c’est de hébreu copié en grec ou en latin. Le génitif « spirituum immundorum » (« Genitiv. objecti » des anciens grammairiens) équivaut à « supra » ou « contra spiritus immundos ». Quant à cette appellation d’esprits immondes appliquée aux démons, elle vient de leur opposition constante et manifeste à tout ce qui est saint, de leur vive inclination pour tout ce qui est mal, et de l’ardente activité qu’ils déploient pour induire l’homme à toute sorte de péchés, à toute sorte d’impuretés dans le sens large comme dans le sens strict de cette expression. — 2° Et curarent… Les pouvoirs communiqués par Jésus à ses Apôtres consistent encore à guérir indistinctement, sans aucune exception, toutes les maladies ou infirmités qui désolent les hommes. Actuellement, la puissance dont il les investit est donc tout à fait extérieure ; plus tard seulement il leur conférera une autorité plus spirituelle et plus relevée, en vertu de laquelle ils pourront administrer les sacrements et faire passer directement la grâce dans les âmes. Du reste ce qu’il leur fallait tout d’abord, c’était le don d’opérer des signes frappants qui attesteraient la vérité de leur prédication. « Hæc signa, écrit saint Grégoire-le-Grand, Hom. xxix in Evang., necessaria in exordio Ecclesiae fuerunt. Ut enim ad fidem cresceret multitudo credentium, miraculis fuerat nutrienda. Quia et nos, quum arbusta plantamus, tamdiu eis aquam infundimus, quousque ea in terra jam coaluisse videamus ; et si semel radicem fixerint, irrigatio cessabit ».

La liste des Apôtres, ℣℣. 2-4.

Parall. Mc 3.16-19 ; Lc 6.13-16.

Or, voici les noms des douze apôtres : Le premier, Simon, qui est appelé Pierre, et André son frère ;
Jacques, fils de Zébédée, et Jean son frère ; Philippe et Barthélemy ; Thomas et Matthieu le publicain ; Jacques, fils d'Alphée, et Thaddée ;
Simon le Cananéen, et Judas Iscariote, qui Le trahit.

Duodecim autem Apostolorum nomina sunt hæc. Primus, Simon, qui dicitur Petrus : et Andreas frater ejus,
Jacobus Zebedæi, et Joannes frater ejus, Philippus, et Bartholomæus, Thomas, et Matthæus publicanus, Jacobus Alphæi, et Thaddæus,
Simon Chananæus, et Judas Iscariotes, qui et tradidit eum.

Τῶν δὲ δώδεκα ἀποστόλων τὰ ὀνόματά ἐστιν ταῦτα· πρῶτος Σίμων ὁ λεγόμενος Πέτρος καὶ Ἀνδρέας ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ Ἰάκωβος ὁ τοῦ Ζεβεδαίου καὶ Ἰωάννης ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ
Φίλιππος καὶ Βαρθολομαῖος Θωμᾶς καὶ Ματθαῖος ὁ τελώνης Ἰάκωβος ὁ τοῦ Ἁλφαίου καὶ Λεββαῖος ὁ ἐπικληθεὶς Θαδδαῖος
Σίμων ὁ Κανανίτης, καὶ Ἰούδας Ἰσκαριώτης ὁ καὶ παραδοὺς αὐτόν

10.2-4. — Duodecim Apostolorum. Pourquoi ce chiffre de douze ? Il est à coup sûr symbolique, ainsi que l’ont admis tous les anciens commentateurs et la plupart des modernes ; il suppose par conséquent quelque intention mystérieuse dans l’âme de Notre-Seigneur Jésus-Christ. S’il n’avait pas un caractère mystique, saint Pierre, n’aurait pas affirmé, après la Pentecôte, qu’il était nécessaire (« oportet », Ac 1.21) de combler le vide créé dans le collège apostolique par la mort du traître Judas. Toutefois si l’existence du symbole ne souffre aucun doute, il n’en est pas de même des recherches plus ou moins compliquées et subtiles auxquelles on s’est livré pour en trouver la clef. Le nombre douze, a-t-on dit, est formé par une combinaison des chiffres trois et quatre. Trois est le signe de Dieu et du divin, quatre le signe de la créature. Si l’on additionne simplement ces deux chiffres, on en obtient un troisième, sept, qui est l’emblème de la religion, c’est-à-dire de l’union de la créature avec Dieu. Douze est le produit de trois multiplié par quatre, ce qui signifie une union encore plus intime de Dieu et de l’homme ; voilà pourquoi douze est le nombre de l’Alliance du Seigneur avec Israël, puis avec l’Église. Cf. Baehr, Symbolik, i, 201 et ss. ; Arnoldi, Comment. in h.l. ; Bisping, ibid. Nous avouons en toute simplicité que nous comprenons peu de chose à ces savantes combinaisons ; aussi préférons nous revenir aux explications plus simples et, ce nous semble, plus fondées des anciens auteurs, que Maldonat résume dans les termes suivants : « Duodecim Christus apostolos esse voluit, ut duodecim patriarcharum figuram impleret, et quemadmodum ex duodecim patriarchis totus judaicus populus propagatus est, ita totus populus christianorum spiritualiter ex duodecim apostolis propagaretur ». Il y eut donc douze Apôtres en souvenir des douze patriarches et des douze tribus. Dieu voulant établir une certaine ressemblance d’origine entre les deux Testaments. On peut encore admettre, si l’on veut, un second motif, suggéré dans les termes suivants par Rhaban Maure : « Duodenarius consurgens ex ternario et quaternario significat eos prædicaturos Trinitatis fidem per quatuor mundi partes ». La « Glossa ordin. ». parle dans le même sens : « Hi sunt operarii qui mittendi erant et quadrati orbis partes ad fidem Trinitalis vocaturi ». — Ce que saint Grégoire-le-Grand disait du nom des Anges, « nomen officii, non naturæ », on peut l’appliquer aussi à la dénomination d’Apôtre, qui est essentiellement un nom d’office et de fonction. Dérivé du grec ἀποστέλλω, le substantif ἀπόστολος, dont les Latins ont fait « apostolus » et nous « Apôtre » en passant par « Apostre » (la lettre L ayant été changée en R), signifie Légat, Envoyé, Ambassadeur ; il avait son équivalent dans le mot hébreu שלוח (de שלח, « mittere »). Jésus-Christ, à qui l’Épître aux Hébreux, He 3.1, confère justement ce titre, l’avait choisi lui-même pour le donner à ses douze disciples de prédilection, cf. Lc 6.13, auxquels il est plus spécialement réservé dans le langage chrétien. C’est à bon droit que saint Matthieu en a retardé la mention jusqu’au moment où ceux qui l’avaient reçu allaient être « envoyés » pour la première fois par leur Maître, afin de prêcher l’Évangile à leurs concitoyens. Saint Pierre nous fait connaître au livre des Actes, Ac 1.21-22, les conditions particulières qu’il fallait remplir pour avoir le droit de porter le nom d’Apôtre dans le sens strict. — Nomina sunt hæc. Les noms de ces douze privilégiés, de ces grands dignitaires du royaume messianique, méritaient assurément d’être conservés dans l’Évangile et transmis à tout jamais à la chrétienté, ἵνα τε γνωρίζωμεν αὐτοὺς, καὶ ἵνα διαχρίνωμεν τούτους ἀπὸ τῶν ψευδαποστόλων, Théophylacte ; ce dernier motif n’était pas illusoire, comme le prouve l’histoire des premiers siècles de l’Église. Saint Marc signale également les Douze dans sa rédaction, Mc 3.16-19, et saint Luc, non content de les citer dans l’Évangile qui porte son nom, Lc 6.13-16, les a même consignés au livre des Actes, Ac 1.13 ; de sorte qu’il existe, dans les écrits inspirés du Nouveau Testament, quatre listes des membres du collège apostolique qui, rapprochées les unes des autres, fournissent plusieurs résultats intéressants. Dans toutes les listes, saint Pierre obtient le premier rang, tandis que Judas est nommé régulièrement le dernier. Chaque liste partage les Apôtres en trois groupes de quatre, et ce sont toujours les mêmes noms qui apparaissent dans le même groupe, bien qu’ils n’y occupent pas constamment une place identique. Le premier groupe renferme saint Pierre, saint André, saint Jacques le Majeur et saint Jean : saint André, qui est le second dans les listes du premier et du troisième Évangile, n’a que le quatrième rang dans les deux autres catalogues, les deux fils de Zébédée passant avant lui. Dans le second groupe, nous trouvons les noms de saint Philippe, de saint Barthélemy, de saint Thomas et de saint Matthieu. Saint Philippe est toujours le premier ; saint Barthélemy occupe tantôt le second, tantôt le troisième rang ; saint Thomas est successivement placé au second, au troisième ou au quatrième ; saint Matthieu deux fois au troisième et deux fois au quatrième. Le dernier groupe comprend saint Jacques-le-Mineur, nommé en tête dans les quatre listes, saint Simon et saint Thaddée qui alternent à la seconde et à la troisième place, enfin Judas Iscariote qui termine partout la série. Ce placement est à coup sûr trop régulier pour qu’on puisse l’envisager comme l’œuvre d’un pur hasard. Nous avons déjà noté les rangs spécialement attribués à saint Pierre et à Judas ; il est remarquable aussi que, parmi les dix autres Apôtres, les plus célèbres, ceux dont la personnalité est mise davantage en relief soit dans l’Évangile, soit dans l’histoire, sont mentionnés en première ligne, tandis que les autres ne viennent qu’après. Saint Matthieu et saint Luc nommant les Apôtres deux à deux et saint Marc affirmant d’autre part, Mc 6.7, que Jésus « cœpit illos mittere binos » quand il les envoya prêcher pour la première fois, il est possible, que les quatre listes nous donnent, au moins dans l’ensemble, l’ordre que le Sauveur lui-même avait établi entre ses douze disciples. — Primus Simon, en hébreu שמעון, « exauditio » ; ce nom, fréquemment porté chez les Juifs, était celui que le prince des Apôtres avait reçu à la circoncision. Mais, dès sa première entrevue avec Jésus, il s’était vu imposer par le divin Maître lui-même une appellation nouvelle, au sens profondement mystique, qui a fait oublier presque totalement la première : qui dicitur Petrus, cf. Jn 1.43. Saint Matthieu se borne à la mentionner ici afin de distinguer Simon-Pierre de Simon le Zélote ; plus tard, Mt 15.18, il en racontera la confirmation solennelle. L’épithète de « primus », qui ouvre d’une manière si frappante la liste des Apôtres, a toujours gêné considérablement les Protestants. Pendant longtemps, ils ont essayé de s’en débarrasser, en affectant de la regarder comme un numéro d’ordre, ou bien en soutenant qu’elle désigne simplement Cephas soit comme le premier appelé d’entre les Apôtres, soit comme le disciple le plus cher à Jésus. Vaines tentatives ! Il est notoire en effet que le favori du Sauveur était saint Jean ; notoire que Simon-Pierre ne fut pas le premier des Apôtres au point de vue de la vocation, son frère André et un autre encore que nous déterminerons plus tard s’étaient attachés avant lui à Notre-Seigneur, cf. Jn 1.35-39 ; notoire enfin qu’un numéro d’ordre suppose d’autres numéros de même nature et que, lorsqu’on a commencé une nomenclature de ce genre, on ne s’arrête pas brusquement après le n° 1. Nous devrions donc avoir : « secundus Andreas, tertius Jacobus » et ainsi de suite jusqu’à « duodecimus Judas ». Rendus plus raisonnables par des reflexions plus sérieuses, sinon par la décroissance de leurs préjugés, les disciples de Luther et de Calvin consentent aujourd’hui en assez grand nombre à voir dans l’adjectif πρῶτος un synonyme de κορυφαῖος, selon la pensée de saint Jean Chrysostôme, et l’indice d’une vraie priorité de saint Pierre sur les autres Apôtres. Citons en particulier Meyer, J. P. Lange, Olshausen, Alford, et de Wette. Ce dernier ne craint pas d’avouer franchement que « ce πρῶτος favorise beaucoup la doctrine de la primauté de saint Pierre ». Déjà, du reste, le sage Grotius avait reconnu la même chose : « Princeps, dit-il, haud dubie collegii a Christo designatus, ad retinendam corporis compagem », Annot. in h.l. Aussi avons-nous été surpris de rencontrer dans Fritzsche, ordinairement plus juste et plus calme, l’aménité suivante à l’adresse des Catholiquesv: « Absurdi sunt Catholici qui voce πρῶτος Petri primatum, hoc est, ut Bezæ verbis utar, tyrannidem antichristi, confirmari posse confidunt » ! Pourquoi ne pas les accuser, comme l’ont fait des auteurs plus anciens, d’avoir eux-mêmes frauduleusement introduit dans le texte sacré l’adjectif qui soulève de si grandes colères ? Mais son authenticité est trop bien constatée. Nous affirmons hautement que sa signification ne l’est pas moins. Quiconque, sans idées préconçues, rapproche de ces simples mots « Primus Simon », les textes du Nouveau Testament et de la tradition qui les expliquent, n’aura pas de peine à reconnaître qu’ils atiribuent à Simon-Pierre non pas une priorité vulgaire sur les autres Apôtres, mais une véritable primauté d’honneur et de juridiction. Ce n’est pas seulement en cet endroit qu’il occupe le premier rang dans le collège apostolique ; l’histoire évangélique lui fait jouer à chaque page un rôle proéminent. Ici il parle au nom de tous les autres disciples, Mt 19.27 ; Lc 12.41 ; là il répond quand les Apôtres sont interpellés en commun, Mt 16.16 et parall. ; quelquefois Jésus s’adresse à lui comme à un personnage principal même parmi les trois disciples privilégies, Mt 26.40 ; Lc 23.31. Après l’Ascension, il nous apparaît comme l’organe du collège apostolique, Ac 1.15 ; 2.14 ; 4.8 ; 5.29. Et nous omettons à dessein plusieurs des textes les plus saillants, auxquels nous saurons rendre justice quand l’ordre des faits nous les présentera. Ces divers traits, soit qu’on les prenne à part, soit surtout qu’on les réunisse tous ensemble, forment une base inébranlable à la doctrine de l’Église touchant la primauté de saint Pierre et de ses successeurs. — Et Andreas, frater ejus. Dans la liste de saint Matthieu, aussitôt après Simon, nous trouvons son frère André, dont le nom est évidemment grec, malgré les efforts d’Oishausen pour le Taire dériver de l’hébreu נדר, Nadar, « vovere ». Ἀνδρέας vient évidemment de ἀνηρ, par l’intermédiaire de ἀνδρεῖος, viril ; sa forme hébraïque devait être אנדריי. Ni durant sa vie apostolique, ni à l’heure de sa mort, André ne démentira cette glorieuse appellation. Si sa figure pâlit nécessairement à côté de celle de son frère, il n’en conserve pas moins l’honneur d’être accouru le premier de tous auprès de Jésus, cf. Jn 1.35 et ss. — Le premier évangéliste nous a fait connaître plus haut, Mt 4.18 et ss., le moment précis auquel le Sauveur attacha définitivement à sa personne les deux fils de Jonas. Jésus appela en même temps les fils de Zébédée (זבדי) ou, comme il les surnomma lui-même les fils du tonnerre (« Boanerges », Mc 3.17), Jacobus Zebedæi et Joannes frater ejus. L’ainé, saint Jacques (יעסב, Jacob), aura la gloire de devenir le premier martyr apostolique, cf. Ac 12.2 ; le second, saint Jean, celle d’être le disciple bien-aimé du Sauveur et de composer le quatrième Évangile. Le génitif « Zebedæi » qui accompagne le nom du premier, a pour but d’établir une distinction entre lui et son homonyme le fils d’Alphée, ou, selon le langage usité depuis longtemps dans l’Église, entre saint Jacques le Majeur et saint Jacques le Mineur. Ce génitif dépend de « filius », sous-entendu d’après la mode hébraïque. — Philippus ; autre nom grec très usité en Palestine, cf. Joseph. Bell. Jud., iii, 7, 12. Les Rabbins, qui le mentionnent souvent, décrivent de deux manières différentes, פליפי et פיליפוס. Saint Philippe fut, lui aussi, un disciple de la première heure, ainsi que nous le racontera saint Jean, Jn 1.43 ; il était de Bethsaïda, compatriote par conséquent, de saint Pierre et de saint André. — Bartholomæus, en hébreu בר־חלמי, « fils de Tholmaï ». La tradition est unanime pour ne faire qu’un seul et même personnage de saint Barthélemy et de Nathanaël, ce « bonus Israëlita » présenté à Jésus par saint Philippe sur les bords du Jourdain, cf. Jn 1.45 et ss. Cette identification est parfaitement conforme à l’esprit de l’histoire évangélique, car 1° saint Jean, vers la fin de son premier chapitre, a manifestement l’intention de raconter au lecteur la manière dont furent nouées les relations les plus anciennes entre Jésus et ses futurs disciples : pourquoi, sur les cinq personnes qu’il nous présente, une seule, Nathanaël, n’aurait-elle pas été appelée à l’apostolat ? 2° Jésus annonce formellement à Nathanaël, Jn 1.50, qu’il lui réserve un rôle supérieur : ce rôle ne pouvait être que celui d’Apôtre. 3° Saint Barthélemy est associé à saint Philippe dans les listes qui contiennent les noms des Douze, de même que Nathanaël l’était au début du quatrième Évangile. 4° Saint Jean, Jn 21.2, signale la présence de Nathanaël parmi plusieurs Apôtres, de manière à donner clairement à entendre qu’il faisait partie, lui aussi, du collège apostolique. Barthélemy semble avoir été une de ces dénominations patronimiques qui ont toujours été en usage dans tout l’Orient ; Nathanaël, נתנאל, Dieu a donné, était le nom personnel reçu à la circoncision. — Thomas, en hébreu תאם, Theôm, en chaldéen תאמא, Thoma, c’est-à-dire « gemellus », ou « Didyiqus », comme traduit saint Jean, Jn 11.16,20 ; 21.2. Cet Apôtre, au point de vue du caractère, n’est pas sans analogie avec saint Pierre : dans tous les deux nous trouvons une affection généreuse pour Jésus-Christ, un courage parfois héroïque, mais aussi de grandes et promptes défaillances. — Matthæus publicanus. Au chapitre qui précède, Mt 9.9 et ss., il nous a lui-même raconté sa vocation extraordinaire. Avec quelle admirable humilité n’accole-t-il pas ici à son nom l’épithète peu flatteuse de « publicain » ! — Jacobus Alphæi, (scil. filius), ou saint Jacques le Mineur, comme l’appelle déjà saint Marc, Mc 15.40, sans doute en raison de son âge moins avancé, comparativement à celui de Jacques, fils de Zébédée. Selon toute vraisemblance, Alphée, son père, ne diffère pas de Cléophas, cf. Lc 24.18, ou de Κλῶπα, comme, l’appelle saint Jean, Jn 19.25 : ce sont en effet deux manières distinctes d’écrire en grec le nom hébreu de חלפי, Halpaï. Mais Cléophas ayant épousé Marie, sœur ou du moins proche parente de la Sainte Vierge, Jn l.c., saint Jacques le Mineur eut ainsi la gloire incomparable de faire partie de la famille de Jésus. C’est donc de lui que parle saint Paul dans sa lettre aux Galates, Ga 1.19, lorsqu’il dit n’avoir trouvé à Jérusalem, à l’époque de son premier voyage, que deux Apôtres, Pierre et Jacques « le frère du Seigneur » ; c’est donc lui qui est mentionné, Mt 13.55 et parall., parmi les cousins du divin Maître. Nous savons qu’il fut pendant de longues années l’évêque de la capitale juive et qu’il composa la première des épitres catholiques. — Et Thaddæus. La « Recepta » le nomme Λεϐϐαῖος, ὁ ἐπικληθεὶς Θαδδαῖος. Les manuscrits grecs présentent d’ailleurs à propos de cet Apôtre une grande bigarrure de variantes. Quelques-uns portent simplement Θαδδαῖος, comme la Vulgate, d’autres simplement Λεϐϐαῖος ; d’autres enfin lisent, au rebours de la « Recepta », Θαδδαῖος, ὁ ἐπικληθεὶς Λεϐϐαῖος. Mais, ce qui est encore plus surprenant que cette confusion, c’est de ne trouver ni le nom de Thaddée, ni le nom de Lebbée dans les deux listes de saint Luc (Evang. et Act. Cf. Jn 14.22), qui en cite un autre tout différent, celui de « Judas Jacobi ». Comment expliquer cette divergence ? On a compris qu’à moins de vouloir bouleverser et remanier complètement le corps apostolique dans sa composition, il fallait s’en tenir de la façon la plus stricte au chiffre carré de Douze. Les évangélistes qui accentuent ce nombre avec tant de force toutes les fois que l’occasion s’en présente, ne peuvent certainement pas avoir été les premiers à s’en écarter. Si donc il leur arrive de signaler plus de douze noms, il faut que plusieurs de ces noms aient servi à désigner un seul et même apôtre. Tel est précisément le cas. Thaddée ne diffère pas de Lebbée, qui ne diffère pas non plus de Jude, de sorte que nous avons ici une personnalité unique représentée par trois dénominations distinctes. Aussi les anciens, sur le témoignage desquels repose cette solution de la difficulté, aimaient-ils à appeler Thaddée l’apôtre τριώνυμος. Quels étaient les rapports de ces trois noms entre eux ? On admet plus communément que Judas, יהודה, ou Jude, comme nous disons pour établir une différence entre ce disciple et le traître, était l’appellation primitive. Thaddée et Lebbée seraient deux surnoms à la signification à peu près identique, puisque le premier תדי, dérivé de l’araméen תד, en hébreu שד et דד « mamma, pectus », pourrait se traduire par « amatus », tandis que le second לבי, de לב, cœur, exprimerait une tendre caresse, « mon cœur ! ». Lightfoot et Schleusner attribuent une fausse étymologie à ce dernier nom, quand ils le font venir l’un de Lebba, ville maritime de la Galilée mentionnée par Pline, Hist. Nat., v, 17, et patrie supposée de saint Jude, l’autre de לביא, lionceau. Nous expliquerons dans notre commentaire sur saint Luc, Lc 6.16, le sens des mots « Judam Jacobi » : qu’il suffise de dire ici qu’un grand nombre d’auteurs, s’appuyant sur une tradition très sérieuse, sous-entendent cette fois non pas « filius », mais « frater », de manière à faire de saint Jude ou de Thaddée un frère de saint Jacques le Mineur, et, par suite, un parent de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Parmi les « fratres Jesu » cités au ch. xii, ℣. 55, nous trouverons en effet Judas ou Jude à côté de Jacques. — Simon Cananæus. Cet autre Simon aurait été, lui aussi, d’après quelques exégètes, un cousin du Sauveur, cf. MtF l.c. : « fratres ejus Jacobus… et Simon, et Judas », et en même temps frère de saint Jacques et de saint Jude : mais la tradition est moins formelle pour lui que pour les deux autres apôtres, en sorte que ce point demeure très douteux. L’épithète de « Cananæus » ajoutée à son nom apparaît dans le texte grec tantôt sous la forme de καναναῖός, tantôt sous celle de κανανίτης (la « Recepta »). Κανανακος signifierait d’après saint Jérôme et d’autres anciens commentateurs, « e Cana oriundus ». Mais on objecte avec beaucoup de justesse que si cet adjectif était réellement tiré du nom de la ville de Cana, sa forme nécessaire serait καναῖός, en latin « canæus». D’ailleurs, sans parler des autres autorités qui font pencher la balance en faveur de la leçon κανανίτης, n’avons-nous pas comme garant de son authenticité saint Luc lui-même qui, à deux reprises, dans son Évangile, Lc 6.15, et dans les Actes des Apôtres, Ac 1.43, appelle saint Simon « le Zélote » ; ce qui montre de la manière la plus évidente que le vrai surnom était Cananite, et qu’il dérivait du verbe araméen קנאן, en héb. קנא, « zelatus est ». Dans quelle circonstance Simon avait-il reçu le titre de Zélote ? C’est ce qu’on ne saurait indiquer avec certitude. Les Zélotes devinrent plus lard un parti célébré, qui occasionna par ses excès la ruine de Jérusalem, cf. Joseph., Bell. Jud., iv, 1, 9 ; vii, 8, 1 ; à l’origine, ils formaient une sorte de police religieuse qui veillait à l’observation rigoureuse de la Loi et qui s’attribuait le droit de châtier les délinquants. Peut-être existait-il en germe à l’époque du Sauveur ; dans ce cas saint Simon aurait été l’un des plus ardents, et le titre lui en serait resté. — Judas Iscariotes. Nom sinistre, rejeté à la fin de la liste. Le Livre de Josué mentionne déjà, Js 15.25, la ville de Carioth, située dans la tribu de Juda : c’est d’elle sans doute que le traître était originaire, et voilà pourquoi on avait ajouté à son appellation personnelle l’épithète d’Iscariote, afin de le distinguer de saint Jude, appelé comme lui en hébreu יהודה. « Iscariotes » serait donc une expression calquée sur l’hébreu איש־מריות, Isch-Kerioth, l’homme, c’est-à-dire l’habitant de Carioth, et elle équivaudrait à « Cariothensis », ἀπὸ Kaριώτου, comme on lit dans le quatrième Évangile, Jn 6.71, d’après plusieurs manuscrits. On rencontre dans l’historien Josèphe, Antiq., vii, 6, 1, un fait analogue qui confirme ce que nous venons de dire. L’écrivain juif voulait dire qu’un individu dont il avait à parler était natif de la bourgade de Tob. En hébreu, il aurait exprimé cette idée par איש-טזב, Isch-Tob ; copiant cette formule, il se contente de lui donner une terminaison grecque, et il dit que cet homme était un Ἳστοϐος. Quelques commentateurs rejettent cependant cette étymologie et font venir Iscariote les uns de שקר, Schéker, mensonge, « ut Judas homo mendax declaretur », les autres de שכר, Sakar, salaire, « ut vir significetur qui mercede se corrumpi passus sit » ; d’autres encore des expressions talmudiques אסכרא, Iscara, « strangulatio », ou אסקורפויא, Iscoreti, « ceinture de peau » et par extension « crumena », qui feraient également allusion soit à la fin honteuse, soit à l’avarice du traître. Mais, outre que ces racines sont trop recherchées, elles ont de plus l’inconvénient de supposer que le surnom d’Iscariote ne fut donné à Judas qu’après sa mort, ce qui est contraire à l’ensemble des récits évangéliques, d’après lesquels le traître était déjà ainsi appelé de son vivant. — Qui et tradidit eum. Note infamants ajoutée dans les trois premières listes et en d’autres passages au nom de l’Apôtre infidèle : sa noire trahison méritait bien d’être ainsi relevée, stigmatisée dans tous les siècles. « Qui et » est un hellénisme que l’on traduirait plus exactement par « qui idem ». La conjonction, employée de cette manière, a pour but de mieux faire ressortir toute l’étendue de la malice de Judas. — Mais pourquoi trouvons-nous cette odieuse figure dans le cercle le plus intime des amis de Jésus ? Il y a là un problème intéressant que les exégètes se sont fréquemment posé. Hélas ! Judas est parmi les Apôtres au même titre que le serpent dans le paradis terrestre, Caïn au sein de la première famille humaine, Cham dans l’arche, le mal toujours et partout avec le bien. Il fait encore partie du collège apostolique pour servir d’instrument à l’exécution des décrets providentiels relatifs au Messie. Hâtons-nous d’ajouter que cet instrument agira dans toute la plénitude de sa liberté ; bien plus, qu’il sera constamment comblé de grâces de choix, à l’aide desquelles il pourra se soustraire à son rôle ignominieux. Nous verrons le divin Maître faire à différentes reprises des efforts pour convertir Judas ; nous le verrons frapper à la porte de ce cœur endurci. Mais en vain, le traître abusera de tout : à lui la faute ! S’en suit-il, ainsi qu’ont osé l’affirmer les rationalistes, que Jésus-Christ, dont l’esprit lisait tous les secrets de l’avenir, aurait dû ne pas fournir à Judas l’occasion de son crime, en l’écartant du nombre de ses Apôtres ? Une telle pensée serait blasphématoire. Dieu était-il donc tenu de ne pas créer les mauvais anges dont il prévoyait la révolte prochaine et l’éternelle damnation ? Est-il injuste, parce qu’il ne laisse pas dans le néant les hommes qu’il sait devoir se perdre à tout jamais ? La vocation de Judas se rattache donc à la grande question de la prédestination qui, malgré ses mystères, proclame si complètement la justice des décrets divins. « Justus es, Domine, et justum judicium tuum ». — À cet aperçu rapide qui a fait passer devant nous chacun des Douze isolément, il sera bon d’ajouter quelques vues d’ensemble qui nous permettront de les mieux apprécier comme corps apostolique. Les conditions que devaint présenter à Jésus les disciples dont il voulait faire des Apôtres étaient tout à la fois négatives et positives. Sous le rapport négatif, il était bon que ces hommes fussent simples, peu instruits et laïques, parce que, dans le cas contraire, les préjugés du monde, du pharisaïsme ou du sacerdoce lévitique eussent déjà gâté plus ou moins leurs esprits et leurs cœurs. « Jésus ne choisit pas ses Apôtres dans les hauts rangs de la hiérarchie ou parmi les représentants de la science religieuse de son temps, il les prit du commun du peuple, rudes, ignorants, plus habitués à travailler de leurs mains qu’à exercer leur intelligence ; mais aussi, ils avaient gardé la droiture et la fraîcheur enfantine des âmes simples… Leur être moral n’avait pas été faussé et déprimé par une culture artificielle ; leur conscience n’était pas étouffée sous la pesante armure de la tradition pharisaïque ; ces âmes candides pouvaient recevoir facilement l’empreinte de l’enseignement et de la personnalité de Jésus. Voulant poser les assises du grand édifice destiné à abriter tant de générations, il a cherché en quelque sorte au sein des masses populaires un marbre vierge afin de le façonner à son gré », de Pressensé, Jésus-Christ sa vie, son temps, etc. p. 432 et ss. Mais tout ne devait pas être négatif dans les Apôtres ; ils devaient aussi présenter à leur Maître des qualités positives et réelles. À ce point de vue, il fallait qu’ils appartinssent à la race d’Israël, qu’ils fussent imbus d’une solide piété, attachés déjà d’une manière étroite au Sauveur, capables enfin de formation intellectuelle et spirituelle. Il est inutile d’insister sur la nécessité de ces quatre conditions qui s’expliquent d’elles-mêmes ; il est notoire aussi que les dons les plus remarquables avaient été départis aux Apôtres, et que ces hommes convenaient admirablement pour le rôle auquel la Providence les destinait. Les traits épars de leur caractère individuel que nous pouvons recueillir çà et là dans l’Évangile, nous montrent en eux des natures très variées qui se complètent l’une l’autre et qui, par leur réunion, forment une unité vraiment admirable. Représentants de l’Israël mystique, futurs fondements d’une Église qui ouvre ses portes à tous les hommes, déjà ils forment à eux seuls un petit monde complet. Cependant il ne faut pas se faire illusion sur leur état moral au moment où ils furent choisis par le Christ. Ils étaient encore bien faibles, bien ignorants, bien incapables de s’élever aux sublimes pensées de leur divin instructeur. Mais les enseignements de Jésus pénétreront peu à peu dans leurs cœurs ; sous sa douce influence, leurs idées terrestres disparaîtront, la grâce de l’Esprit Saint achèvera ensuite de les former, de les tremper vigoureusement et alors ils nous apparaîtront comme l’or pur, dégagé de toutes ses scories. — Il n’est pas sans intérêt de noter la part que Jésus a faite aux liens du sang et de l’amitié dans le choix de ses Apôtres. Quoique leur nombre soit si restreint, nous trouvons parmi eux trois couples de frères : Pierre et André, Jacques le Majeur et Jean, Jacques le Mineur et Thaddée, ces deux (derniers pris dans la propre parenté du Sauveur. Philippe et Barthélemy (Nathanaël), André et Jean étaient d’intimes amis. — Nous avons vu aussi que la plupart des Apôtres portaient deux noms : Simon-Pierre, Jacques et Jean « Boanerges », Nathanaël-Barthélemy, Thomas-Didyme, Lévi-Matthieu, Simon-le-Cananéen ou le Zélote, Judas-Iscariote ; et Jude en avait jusqu’à trois. — Plusieurs d’entre eux étaient homonymes : c’est ainsi qu’il y avait dans leurs rangs deux Simon, deux Jacques, deux Judas. — Pour ce qui concerne la représentation artistique des Apôtres et les attributs divers que l’histoire ou le symbolisme ont ajoutés à leurs portraits, nous renvoyons au savant Dictionnaire d’Archéologie de M. Viollet-le-Duc, t. i, p. 25 et ss.

3° Instructions pastorales de Jésus-Christ à ses apôtres.

Mt 10.5-42.

Nous avons indiqué plus haut (voir la note de Mt 9.35) la ressemblance générale qui existe entre ce passage et le Discours sur la Montagne. Pour que l’analogie fût encore plus complète les exégètes ont soulevé, touchant l’exhortation pastorale adressée par Jésus à ses Apôtres, une controverse identique à celle que nous avons rencontrée dès l’ouverture de l’« Oratio montana ». Ici de même que là, deux évangélistes surtout, saint Matthieu et saint Luc, ont pris soin de consigner par écrit l’allocution au Sauveur (saint Marc en note à peine quelques lignes) ; ici comme plus haut, saint Matthieu retrace un discours suivi, logiquement enchaîné, d’une assez longue étendue, tandis que saint Luc en dissémine les différentes parties en trois ou quatre endroits de sa narration, cf. Lc 9.4 et ss. ; 10.4 et ss. ; 12.1-12, etc. Et de nouveau les commentateurs se partagent en deux camps pour affirmer, les uns (Olshausen, de Wette, etc.) que l’ordre véritable est celui de saint Luc, saint Matthieu ne nous présentant qu’un assemblage factice de doctrines enseignées à des époques diverses ; les autres, en plus grand nombre (Meyer, Stier, J. P. Lange, Alford, Bisping, Van Steenkiste, etc.), que saint Matthieu nous a réellement conservé sous leur forme primitive les instructions pastorales de Jésus à ses Apôtres. Nous nous rangeons sans hésiter à ce second sentiment. Voici le rapide exposé de nos preuves : a. Saint Matthieu, témoin oculaire, mérite la préférence quand il est plus circonstancié, plus précis que les autres synoptiques, et c’est précisément le cas. b. L’Évangéliste semble déclarer en termes formels, cf. Mt 9.4, que Jésus-Christ prononça son discours d’une manière intégrale et continue, tel qu’on le trouve au chap. x. c. Ce discours convient si parfaitement à la situation du moment, à la solennité de la circonstance, que Notre-Seigneur seul peut l’avoir composé tel que nous le lisons dans le premier Évangile. Jésus seul pouvait associer à l’envoi temporaire de ses Apôtres un coup d’œil prophétique sur leurs missions futures, et des recommandations qui leur serviraient à tout jamais de règle, ainsi qu’à leurs successeurs. d. Saint Luc ne nous donne évidemment qu’un sommaire abrégé de la première partie du discours. Quant aux autres parties, qu’il renvoie à des dates plus tardives, il est très vrai semblable qu’elles furent prononcées deux fois par le Sauveur ; cette répétition est même un fait certain pour ce qui concerne l’envoi de soixante-douze Disciples, Lc 10.1-12, des circonstances semblables ayant ramené naturellement les mêmes injonctions. — Le but de cette instruction est facile à découvrir. Tout d’abord et directement, Notre-Seigneur Jésus-Christ se propose de donner aux Douze des conseils pratiques qui leur serviront de règle pendant la mission préparatoire dont il va les charger. Élargissant ensuite sa pensée, il leur fait d’autres recommandations destinées à les guider durant leurs missions apostoliques proprement dites, qui commenceront après la Pentecôte pour ne cesser qu’avec leur vie. Allant encore plus loin, et plongeant son regard prophétique dans la série complète des périodes que traversera l’Église jusqu’à la consommation des siècles, il adresse à tous les futurs missionnaires, quels qu’ils soient, des avis et des encouragements précieux pour les aider à bien s’acquitter de leur rôle sublime, qui n’est pas sans peines ni sans dangers. Nous obtenons ainsi trois fins spéciales et distinctes dans un même but général. — Le plan est en harmonie parfaite avec les desseins du Sauveur. D’après ce que nous venons de dire, il faut nous attendre à trouver dans ce discours trois parties séparées, traitant du grand et beau sujet des missions sous ses différentes faces. Et, en effet, ces trois parties ont été nettement déterminées, par le divin orateur : il les distingue non seulement par les nuances de la pensée, mais, suivant une coutume littéraire très suivie en Orient, à l’aide d’une sorte de refrain qui retentit régulièrement après chacune d’elles, imprimant à l’ensemble un tour cadencé, rhythmique, fort naturel dans une contrée où l’éloquence et la poésie ont toujours été sœurs. Ce refrain consiste, dans la phrase « Amen dico vobis », accompagnée de quelques mots relatifs aux grands jugements divins, et aux châtiments ou aux récompenses qui seront alors distribués par le souverain Maître, cf. ℣℣. 15,23 et 42. La première partie comprend les ℣℣. 5-15 : elle se rapporte tout entière à la mission immédiate et de courte durée que les Apôtres vont donner aux pays juifs. Leur rôle est limité à divers points de vue, de même que leurs pouvoirs. Cf. Mt 5.4. La seconde partie, ℣℣. 16-23, nous transporte à l’époque qui suivit la descente du Saint Esprit sur les Apôtres, « et à la mission universelle que les ouvriers évangéliques inaugurèrent alors à travers toutes les régions du monde. Les persécutions qu’ils auront à subir y sont très visiblement marquées. La troisième partie, qui embrasse les ℣℣. 24-42, est la plus importante et aussi la plus étendue : elle a en vue toutes les missions de l’avenir, à partir de la période apostolique jusqu’à la fin des temps ; aussi les avis qu’elle contient ont-ils un caractère plus général et ce n’est que par exception qu’ils sont adressés directement aux Apôtres, cf. ℣℣. 26-31, 40. La plupart des traits rappellent le Sermon sur la Montagne. Ce n’est pas à dire que, dans chacune de ces parties, Jésus ait voulu prescrire des ordres qui regardassent exclusivement ou les Apôtres, ou leurs successeurs : ses injonctions, considérées dans leur esprit, concernent tout à la fois les uns et les autres, c’est-à-dire les missionnaires de tous les temps et de tous les pays ; néanmoins, beaucoup de traits particuliers ne peuvent s’appliquer, comme nous le montrera le commentaire, qu’aux trois époques distinctes dont nous avons parlé.

a. Première partie : Ordonnances relatives à la mission actuelle.

Mt 10.5-15. Parall. Mc 6.8-41 ; Lc 9.3-5.

En commençant son allocution, Jésus fixe les limites dans lesquelles les Apôtres pourront exercer leur juridiction, ℣℣. 5 et 6 ; il détermine ensuite la nature de leur ministère, ℣℣. 7 et 8, parle de l’esprit de détachement avec lequel ils doivent l’exercer, ℣℣. 9 et 10, et leur trace la méthode qu’ils auront à suivre pour le rendre fructueux, ℣℣. 11-15.

Limites de la juridiction des apôtres, ℣℣. 5-6

Jésus envoya ces douze, en leur donnant ces instructions : N'allez pas vers les gentils, et n'entrez pas dans les villes des Samaritains ;

Hos duodecim misit Jesus, præcipiens eis, dicens : In viam gentium ne abieritis, et in civitates Samaritanorum ne intraveritis :

Τούτους τοὺς δώδεκα ἀπέστειλεν ὁ Ἰησοῦς παραγγείλας αὐτοῖς λέγων, Εἰς ὁδὸν ἐθνῶν μὴ ἀπέλθητε καὶ εἰς πόλιν Σαμαρειτῶν μὴ εἰσέλθητε·

10.5. — Hos duodecim misit… Par ces mots, l’évangéliste nous ramène au ℣. 1 et au motif qui avait porté Jésus soit à réunir les douze Apôtres en assemblée spéciale, soit à leur conférer des pouvoirs surnaturels très étendus. « Misit », en grec ἀπέστειλεv ; à peine ont-ils reçu le nom d’Apôtre qu’ils vont en exercer les fonctions. Le divin Maître les envoie auprès des brebis malheureuses dont il a parlé précédemment ;, il les envoie comme des ouvriers zélés dans les champs prêts pour la moisson, Mt 9.36-37. — In viam gentium ne abieritis. Les limites dans lesquelles les disciples devront exercer leur juridiction pendant la mission actuelle sont d’abord indiquées d’une manière négative : Jésus commence par leur dire où ils devront ne pas aller. Ils n’iront pas encore évangéliser les païens, le moment n’en est pas venu. « Viam gentium » pour « viam quæ ducit ad gentes ». On rencontre souvent dans la Bible ce génitif de direction : cf. Gn 3.24, le chemin de l’arbre de vie, Jr 2.18, le chemin de l’Égypte, des Assyriens, et Mt 1.11. — Ils n’iront pas non plus évangéliser les Samaritains, in civitates Samaritanorum… L’entretien de Jésus avec la Samaritaine, Jn 4.1 et ss., nous fournira l’occasion de faire connaître en détail l’origine, les mœurs et la religion de ce petit peuple : il suffira de dire en ce moment que les Samaritains présentaient, sous le rapport religieux comme au point de vue de la race, un singulier mélange de judaïsme et de paganisme, ce qui leur faisait tenir un certain milieu entre la nation théocratique et les Gentils. Voilà pourquoi, dans ce passage de même qu’au livre des Actes, Ac 1.8, Jésus en fait une catégorie intermédiaire, les mentionnant entre Israël et les païens. Les Juifs leur avaient voué depuis longtemps une haine mortelle dont l’histoire évangélique nous rendra plus d’une fois témoins. C’est pour ne pas froisser ses compatriotes que le Sauveur interdit aux Douze d’aller des maintenant porter la bonne nouvelle aux Gentils et aux Samaritains : lui-même, durant sa vie publique, il n’aura que des rapports très rares et très réservés avec les· habitants de le Samarie et du monde païen, cf. Jn 4 ; Mt 8.5 et ss. ; 15.24 et ss. Tant que dureront les droits des Juifs à la priorité pour ce qui concerne la prédication de l’Évangile, il évitera de perdre leur confiance par des mesures imprudentes et précipitées. Ce n’est qu’après son Ascension que les barrières seront brisées et que les Apôtres auront la liberté d’évangéliser tous les peuples sans distinction. Au lieu du pluriel « in civitates », le grec a le singulier εἰς πόλιν ; mais l’omission de l’article prouve que l’Orateur voulait parler des villes de la Samarie en général. S’il eût voulu désigner uniquement la capitale de la province, comme le prétend Érasme, la grammaire lui faisait un devoir de dire εἰς τὴν πόλιν. La Vulgate a donc bien traduit. Notons que Jésus ne défend pas à ses disciples de traverser le territoire samaritain, mais seulement d’entrer dans les villes de Samarie. Cette province étant située,entre la Galilée et la Judée, il était impossible de l’éviter quand on voulait se rendre du Nord au Sud de la Palestine, et « vice versa », à moins d’aller faire un long détour en passant par la Pérée.

mais allez plutôt vers les brebis perdues de la maison d'Israël.

sed potius ite ad oves quæ perierunt domus Israël.

πορεύεσθε δὲ μᾶλλον πρὸς τὰ πρόβατα τὰ ἀπολωλότα οἴκου Ἰσραήλ

10.6. — Sed potius ite… La Palestine servira pour le moment de théâtre unique à leur activité ; ils ne sortiront point de cette sphère restreinte. Jésus, pour le leur dire, répète l’image touchante qu’il a déjà employée à la fin du chapitre précédent, Mt 9.36 : ad oves quæ perierunt. Souvent, du reste, les prophètes avaient comparé le peuple de Dieu à un troupeau de brebis, cf. Jr 1.6 ; Ez 34.3 et ss. ; bien plus, Isaïe, Is 53.6, nous représente les Juifs affirmant eux-mêmes qu’ils sont de pauvres brebis égarées : « Omnes nos quasi oves erravimus, unusquisque in viam suam declinavit ». — Domus Israel. Nous avons ici une construction irrégulière qui provient d’une traduction trop servile du texte grec. Il faudrait, pour plus de clarté, « ad oves domus Israel quæ perierunt » ; car le double génitif « domus Israel » dépend évidemment du mot « oves », τὰ πρόϐατα τὰ ἀπολωλότα οἴκου Ἰσραὴλ. — Les Juifs sont appelés maison d’Israël, cf. Lv 10.6 ; Ac 2.36, en souvenir du grand patriarche dont ils formaient la famille et la postérité ·: Moïse les nomme dans le même sens « domus Jacob » au livre de l’Exode, Ex 19.3. C’est donc à leurs corréligionnaires que les Apôtres prêcheront tout d’abord l’Évangile : « Vobis oportebat primum loqui verbum Dei », dira saint Paul aux Israélites d’Antioche en Pisidie, Ac 13.46. La nation théocratique devait former la base du peuple chrétien, le tronc primitif sur lequel les Gentils seraient pour ainsi dire greffés divinement, Rm 11.16. Il est donc juste de commencer l’édifice par la construction des fondements destinés à le soutenir. Toutefois, les limites que le Christ impose à l’activité de ses disciples ne dureront que peu de temps ; bientôt il les fera lui-même tomber et nous l’entendrons donner aux Apôtres cet ordre nouveau qui annulera le premier : « Eritis mihi testes in Jerusalem et in omni Jüdæa, in Samaria, et usque ad ultimum terræ », Ac 1.8.

La nature des missions des apôtres, ℣℣. 7-8.

Et en y allant, prêchez, et dites : Le royaume des Cieux est proche.

Euntes autem prædicate, dicentes : Quia appropinquavit regnum cælorum.

πορευόμενοι δὲ κηρύσσετε λέγοντες ὅτι Ἤγγικεν ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν

10.7. — Euntes autem prædicate. Telle sera leur principale fonction. Avant de remonter au ciel, lorsqu’il les enverra non seulement auprès des Juifs, mais dans le monde entier, Jésus leur dira encore : « Prædicate », Mc 16.15, et ils prêcheront fidèlement, se déchargeant au besoin d’autres fonctions moins importantes, afin d’être plus libres pour remplir leur ministère le plus essentiel, cf. Ac 6.2 et ss. À mesure donc qu’ils iront de ville en ville, « euntes », ils répandront partout la bonne nouvelle : quia appropinquavit… ; ils diront à leurs compatriotes : Réjouissez-vous, mais aussi faites pénitence, Mc 6.12, car l’objet de votre longue attente est arrivé. Nous n’avons là, bien entendu, cf. Mt 3.2 ; 4.17, qu’un résumé succinct de la prédication des Apôtres ; ces mots suffisent néanmoins pour nous montrer que leur mission présente n’avait qu’un caractère préparatoire. Ils ne sont pas encore chargés de prêcher l’Évangile dans sa totalité ; comme Jean-Baptiste, comme Jésus lui-même à son début, ils excitent seulement l’attention des Juifs, se contentent d’ouvrir les cœurs à la grâce et au salut apportés par le Messie.

Guérissez les malades, ressuscitez les morts, purifiez les lépreux, chassez les démons ; vous avez reçu gratuitement, donnez gratuitement.

Infirmos curate, mortuos suscitate, leprosos mundate, dæmones ejicite : gratis accepistis, gratis date.

ἀσθενοῦντας θεραπεύετε λεπροὺς καθαρίζετε νεκροὺς ἐγείρετε δαιμόνια ἐκβάλλετε· δωρεὰν ἐλάβετε δωρεὰν δότε

10.8. — Infirmos curate… Ce sera la seconde partie de leur ministère. On a fait observer avec justesse qu’il y a quelque chose de vif et de pressant dans cette énumération des divers miracles que les Apôtres pourront opérer au nom du Christ. « Docet ut data sibi paulo ante potestate miracula faciendi liberaliter et largiter utantur…, quasi dicat : Ne parcatis miraculis, facite quotiescumque ad persuadendum aut necessarium aut utile judicabitis », Maldonat. Tous ces miracles devaient en effet confirmer leur enseignement, de même qu’ils confirmeraient celui de Jésus : c’étaient leurs lettres de créance. Autrement, qui eût ajouté foi à la prédication de ces inconnus ? — Les mots mortuos suscitate ont été omis par beaucoup de manuscrits et d’anciennes versions : cependant, comme on peut citer en leur faveur des autorités très sérieuses, par exemple l’Itala, la Vulgate, les traductions copte et éthiopienne, plusieurs Pères, etc., nous n’hésitons pas à admettre leur authenticité. Peut-être leur place primitive était-elle après « dæmones ejicite », ou du moins après « leprosos mundate » : d’anciens manuscrits leur attribuent ces divers rangs. — Gratis accepistis : le complément sous-entendu est facile à suppléer. Vous avez reçu gratuitement le pouvoir d’accomplir tous ces prodiges, usez-en gratuitement, vous gardant bien de traiter les choses du ciel comme une vile marchandise. C’était là une recommandation bien importante, car il y avait un Judas dans la troupe apostolique, et puis, en général, l’abus est si prompt, si aisé sous ce rapport, et cet abus, lorsqu’il a lieu, fait tomber dans un si grand discrédit les ministres et les choses de la religion ! Jésus tenait, dès le principe, à éloigner ses Apôtres et leurs successeurs de ce qui recevra bientôt le nom infamant de Simonie. — Gratis date : la concession de Dieu a été gratuite, il faut que celle des Apôtres le soit également. Comme l’a dit Tertullien, « nulla res Dei pretio constat ». Quelques interprètes rattachent cet ordre du Sauveur à la prédication apostolique dont il a été question au ℣. 7 ; par suite, ils donnent au verbe « accepistis » le sens de « edocti estis », à « date » celui de « docete ». Mais la signification obvie des mots condamne une pareille interprétation. Au reste, la phrase « gratis accepistis… » eût trouvé sa place naturelle à la fin du verset précédent si, au lieu de s’appliquer directement à la puissance de faire des miracles, elle eût concerné d’une manière spéciale l’enseignement et la doctrine.

Les préparatifs de la mission, ℣℣. 9-10.

Ne possédez ni or, ni argent, ni monnaie dans vos ceintures ;
ni sac pour le chemin, ni deux tuniques, ni souliers, ni bâton : car l'ouvrier est digne de sa nourriture.

Nolite possidere aurum, neque argentum, neque pecuniam in zonis vestris :
non peram in via, neque duas tunicas, neque calceamenta, neque virgam : dignus enim est operarius cibo suo.

Μὴ κτήσησθε χρυσὸν μηδὲ ἄργυρον μηδὲ χαλκὸν εἰς τὰς ζώνας ὑμῶν
μὴ πήραν εἰς ὁδὸν μηδὲ δύο χιτῶνας μηδὲ ὑποδήματα μηδὲ ῥάβδον· ἄξιος γὰρ ὁ ἐργάτης τῆς τροφῆς αὐτοῦ ἐστιν

10.9-10. — Les préparatifs des Apôtres en vue de leur premiere mission n’exigeront ni beaucoup de temps, ni des frais considérables. Les observations de leur Maître sur ce point reviennent à dire : Parlez dans l’état où vous êtes, il ne vous faut pas davantage, car la Providence prendra soin de vous. Habituellement, les commentateurs se posent ici deux questions : 1° Les injonctions contenues dans les ℣℣. 9 et 10 étaient-elles transitoires pour les Apôtres, ou bien devaient-elles leur servir de règle perpétuelle ? En d’autres termes, ne regardaient-elles que la mission actuelle, donnée aux Juifs en pays juif, ou bien étaient-elles valables pour toutes les missions ultérieures ? 2° Devons-nous les prendre à la lettre ? Faute d’avoir préalablement établi des séparations entre les différentes parties du discours, on a souvent répondu à ces deux questions d’une manière obscure, incomplète, ou même contradictoire. Au contraire, il nous semble aisé, grâce aux divisions que nous avons indiquées, de fournir des solutions claires et satisfaisantes. Nous croyons donc en premier lieu que les prescriptions contenues dans les versets 9 et 10 étaient essentiellement transitoires, tout aussi bien que celles des ℣℣. 5 et 6. Comme elles concernent seulement la mission temporaire des Apôtres dans leur propre patrie, elles étaient d’une exécution facile. À l’étranger, dans les contrées païennes, il eût été moralement impossible de les accomplir. Pour le même motif, nous croyons en second lieu qu’il faut les entendre dans le sens strict et littéral, sans vouloir cependant trop urger leur valeur. Notre-Seigneur Jésus-Christ voulait donc réellement que ses Apôtres, durant ce noviciat de courte durée qu’il leur imposait, voyageassent sans provisions d’aucune sorte, usant de l’hospitalité qui a toujours été si largement accordée en Orient, surtout à des coreligionnaires. Il confirmera lui-même notre double réponse, quand il dira aux Douze, peu de temps avant sa Passion, faisant allusion tout ensemble et à leur première mission et à celles qui devaient les disperser bienlôt à travers le monde : « Quando misi vos sine sacculo et pera et calceamentis, numquid aliquid defecit vobis ?… Sed nunc, qui habet sacculum, tollat similiter et peram ». Lc 22.35-36. S’il resta quelque chose de ces ordonnances, ce ne lut que l’esprit de détachement, de désintéressement, qu’elles recommandent aux missionnaires de tous les âges. Passons maintenant aux détails. — Nolite possidere. Cette seconde expression n’est pas très exacte, car le grec porte μὴ κτήσησθε, c’est-à-dire « ne comparate vobis » ; il s’agit donc plutôt de ne point chercher à se procurer des objets qu’on n’a pas que de se défaire de ceux qu’on pourrait déjà posséder. Grotius marque assez délicatement la transition du ℣. 8 au ℣. 9 : « Quum vetuissel (Jesus) mercedem pro sanatione accipi, non dubitat quia statim in mentem venturum esset apostolis : Oportet nos igitur hoc iter non incipere, nisi rerum omnium commeatu pulchre instructos ». Si les Apôtres sont porteurs de grandes richesses spirituelles, versets 7 et 8, ils doivent faire preuve de la pauvreté matérielle la plus complète. — Avant d’entreprendre un voyage, on fait communément trois sortes de provisions pour le rendre aussi confortable que possible : on se munit d’argent, de vivres, de vêtements. Jésus dit un mot de ces trois viatiques. — Pecuniam… Cette expression est un peu vague ; mieux vaudrait le substantif « æs », qui traduirait littéralement le grec χαλκόν. De la sorte, on a les trois métaux qui ont servi chez tous les peuples civilisés à la fabrication de la monnaie courante, l’or, l’argent, le cuivre, et ces trois métaux, rangés en gradation descendante au point de vue de la valeur, forment une gradation ascendante sous le rapport de l’idée : Ne vous procurez pas d’or, pas même d’argent, pas même une modeste pièce de cuivre ou de billon, pour subvenir aux frais de vos voyages apostoliques. — In zonis vestris. La « Zona » des anciens, qui avait pour destination première de resserrer autour de la taille les vêtements flottants qui étaient alors partout de mode, servait aussi de poche pour porter l’argent. « Quum Romam profectus sum, zonas quas plenas argenti extuli, eas inanes retuli », A. Gellius, Noct. Att. xv, 12, 4 ; « Zona se aureorum plena circumdedit », Sueton., Vitell.c. 16. De là l’expression « zonam perdere » pour dire : Perdre sa bourse. Ces larges ceintures, auxquelles les Orientaux n’ont pas renoncé, étaient de cuir, de lin ou de coton. — Non peram in via, ou plutôt « in viam » d’après le texte grec, εἰς ὁδὸν. Suidas définit la πήρα : θήκη τῶν ἄρτων. C’était donc un sac de voyage dans lequel on mettait des provisions de bouche. — Neque duas tunicas : la tunique grecque, latine, ou juive était une espèce de robe qui formait le vêtement principal. Par-dessus on portait la toge ou manteau, cf. Mt 5.40. Jésus ne veut point que ses Apôtres se munissent d’une tunique de rechange pour leur mission actuelle ; ils devront se contenter de celle dont ils sont couverts au moment du départ. — Neque calceamenta. Quelques auteurs supposent que le Sauveur interdit par là aux premiers missionnaires l’usage de toute sorte de chaussures ; c’est une exagération, comme le prouve le texte de saint Marc, Mc 6.9 : « sed calceatos sandaliis ». Le sens est donc que les Apôtres devront se contenter d’une seule paire de sandales ou de souliers, de même que d’une seule tunique. — Neque virgam. C’est le comble du dénuement. Il s’est fait autour de ces deux mots, malgré leur apparente simplicité, un bruit auquel on est loin de s’attendre quand on ne lit que le récit de saint Matthieu, mais qui cesse de surprendre autant si l’on compare le second Évangile au premier. D’après saint Marc, Jésus-Christ « præcepit eis ne quid tollerent in via, nisi virgam tantum ». On le voit, d’un côté pas même un bâton, de l’autre seulement un bâton. Il n’en fallait pas davantage pour surexciter d’une part les amis de l’harmonie à outrance, de l’autre les partisans de la contradiction évangélique : aussi quelle « micrologie » n’a-t on pas faite à ce sujet, suivant l’heureuse expression d’Olshausen ! Par exemple, pour faire de la conciliation quand même, on s’est permis de traduire le « nisi » de saint Marc par « imo nec », en dépit de tous les dictionnaires ; ou bien, comme plusieurs manuscrits grecs du premier Évangile ont ῥάϐδους au pluriel au lieu de ῥάϐδον, on s’est avidement jeté sur cette glose apocryphe pour assurer que les deux récits se concilient sans peine, Jésus permettant bien d’après saint Marc l’usage d’un bâton, mais défendant à ses disciples, d’après saint Matthieu, d’en emporter avec eux une provision ! Nous dirons, à la suite des anciens, qu’il y a un désaccord manifeste dans les termes entre les rédactions du premier et du second évangéliste, mais un accord très apparent aussi dans les pensées. Dans saint Matthieu l’accusatif « virgam » dépend, comme ceux qui le précèdent, du verbe « possidere », ou mieux « comparare ». Par là, Notre-Seigneur interdit aux Apôtres l’acquisition d’un bâton pour le voyage, dans le cas où ils n’en auraient pas déjà : il ne tolère donc rien de superflu entre leurs mains, il veut qu’ils soient véritablement dénués de tout, même de ce que possèdent les plus pauvres voyageurs, et qu’ils ne puissent s’appuyer que sur Dieu. Selon saint Marc, c’est la même pensée avec une légère nuance dans l’expression : Jésus permet à ses missionnaires l’usage d’un bâton, parce que c’est là un objet sans grande valeur, qu’on se procure aisément, et dont la possession ne saurait ni les troubler ni les enrichir. « Annonçant le royaume du ciel, ils devaient marcher facilement, d’un pas rapide, semblables à des anges descendus des cieux, dégagés de toute sollicitude terrestre, ayant leurs regards constamment dirigés sur le ministère qui leur avait été confié », Euthym. Zigab. in h.l. Telle est l’idée que le Sauveur essaie de graver profondément dans l’esprit des Apôtres, au moyen de ces exemples concrets qu’il employait si volontiers et qui donnent tant de vie, tant de force à ses instructions. — Dignus est enim… Si Jésus impose de pareils ordres aux missionnaires qu’il envoie, il faut bien que ceux-ci puissent compter sur des secours certains. En effet, une phrase proverbiale leur rappelle qu’ils ne doivent pas avoir l’ombre d’une inquiétude au sujet de leur entretien. Ceux à qui ils prêcheront l’Évangile leur fourniront en échange les moyens de vivre honnêtement ; Dieu, dont ils sont les ouvriers, se conduira à leur égard comme fait un père de famille envers ceux qui travaillent pour lui. Ils recevront par conséquent, suivant la pensée de saint Jean Chrysostôme, « sustentationem a populo, mercedem a Deo ». Nous verrons saint Paul appliquer de la même manière aux ouvriers de l’Évangile ce principe dont la valeur est universellement reconnue dans le domaine des affaires temporelles, cf. Rm 15.25 ; 1Co 9.11. Jésus ne trompait point ses disciples en leur faisant une telle promesse : vers la fin de sa vie, revenant sur la première mission qu’ils avaient donnée à leurs compatriotes, il leur rappellera qu’ils n’ont alors manqué de rien, et ils reconnaîtront eux-mêmes sans peine la vérité de ses paroles, Lc 22.25 et ss.

Manière de procéder durant la mission, ℣℣. 11-15.

En quelque ville ou en quelque village que vous entriez, demandez qui y est digne, et demeurez chez lui jusqu'à ce que vous partiez.

In quamcumque autem civitatem aut castellum intraveritis, interrogate, quis in ea dignus sit : et ibi manete donec exeatis.

εἰς ἣν δ' ἂν πόλιν ἢ κώμην εἰσέλθητε ἐξετάσατε τίς ἐν αὐτῇ ἄξιός ἐστιν· κἀκεῖ μείνατε ἕως ἂν ἐξέλθητε

10.11. — In quamcumque civitatem… Nous trouvons ici une série de nouveaux détails qui avaient pour but de diriger la conduite pratique des Apôtres pendant cette première mission. C’étaient des novices auxquels il fallait tout apprendre : Jésus leur donne avec bonté toutes les instructions dont ils pourront avoir besoin. Il leur parle d’abord du choix de leur séjour dans les villes et les bourgades où ils auront à s’arrêter. Ils ne devront pas aller demander l’hospitalité au premier venu : ce n’est qu’après de sérieuses informations qu’ils prendront une décision sur ce point important : Interrogate. « Apostoli, dit fort bien saint Jérôme, novam introeuntes urbem, scire non poterant quis qualis esset. Ergo hospes fama eligendus est populi et judicio vicinorum, ne prædicationis dignitas suscipientis infamia deturpetur ». — Quis in ea dignus sit. Jésus ne dit point : Le plus riche, le plus puissant, mais : Le plus digne. Les suggestions de la nature ne sauraient être écoulées quand il s’agit de l’établissement du royaume messianique. Le plus digne, en quel sens ? D’après le contexte, celui qui, par l’ensemble de ses qualités et de ses vertus, mérite par-dessus tous les autres que vous fixiez chez lui votre résidence ; le plus digne de vous et de l’Évangile. Sans ce choix prudent, comme l’indiquait tout à l’heure saint Jérôme, les Apôtres eussent couru le risque de compromettre leur réputation et la dignité de la parole divine. Le même saint Docteur fait observer que ceux qui avaient l’honneur de loger les disciples de Jésus sous leur toit, recevaient de fait beaucoup plus qu’ils n’accordaient. — Ibi manete…, évitant d’aller habiter un jour dans une maison, un jour dans une autre, à la manière des zélateurs juifs, ce qui serait le signe d’une légèreté ou d’une délicatesse peu en rapport avec le caractère apostolique : aussi ne manquerait-on pas de s’en malédifier au détriment de leur ministère. Donc, pas de précipitation pour s’introduire dans une habitation et pas de précipitation pour en sortir. Même durant leurs grandes missions, les Apôtres, et saint Paul en particulier, obéiront fidèlement à cette prescription de leur Maître.

En entrant dans la maison, saluez-la, en disant : Paix à cette maison.

Intrantes autem in domum, salutate eam, dicentes : Pax huic domui.

εἰσερχόμενοι δὲ εἰς τὴν οἰκίαν ἀσπάσασθε αὐτήν·

10.12. — Intrantes autem… Jésus indique maintenant aux néo-missionnaires ce qu’ils auront à faire en prenant possession de la maison qu’ils auront choisie pour y établir leur séjour. — Salutate eam ; d’après la version syriaque : « precamini pacem illi ». On sait que la salutation ordinaire des Orientaux a toujours consisté dans les mots : « Pax tibi », של׳ום ליך. Mais ce qui n’était qu’une formule plus ou moins vaine de politesse sur d’autres lèvres devenait, dans la bouche des Apôtres, l’expression de la plus parfaite vérité. De leur part, saluer c’était bénir ; souhaiter la paix, c’était la procurer, et, sous ce nom de paix, il faut entendre les faveurs du ciel les plus précieuses, en particulier le salut messianique, la croyance à l’Évangile. — Les mots dicentes : Pax huic domui ne se trouvent pas dans le grec et on les regarde généralement comme une interpolation. C’est sans doute une glose marginale ajoutée par des lecteurs qui, ignorant l’hébreu, ne trouvaient pas assez de cohésion entre le ℣. 12 et le début du ℣. 13, puis insérée plus tard dans le texte.

Et si cette maison en est digne, votre paix viendra sur elle ; et si elle n'en est pas digne, votre paix reviendra à vous.

Et siquidem fuerit domus illa digna, veniet pax vestra super eam : si autem non fuerit digna, pax vestra revertetur ad vos.

καὶ ἐὰν μὲν ᾖ ἡ οἰκία ἀξία ἐλθέτω ἡ εἰρήνη ὑμῶν ἐπ' αὐτήν· ἐὰν δὲ μὴ ᾖ ἀξία ἡ εἰρήνη ὑμῶν πρὸς ὑμᾶς ἐπιστραφήτω

10.13. — Le souhait de paix formé par les Apôtres du Christ à leur entrée dans une maison tombera ou sur des âmes qui en seront dignes, ou sur des indignes. — Dans le premier cas, il obtiendra une réalisation complète et immédiate : Veniet pax vestra… Le grec est plus expressif : ἐλθέτω, « veniat » : Jésus ordonne en quelque sorte par anticipation à la paix d’accourir. De même plus bas, ἐπιστραφήτω, « revertatur ». « Pax vestra » c’est-à-dire « pax quam vos precati estis ». — Mais si les habitants de la maison (car « domus » est évidemment synonyme de « familia ») sont indignes des faveurs que les Apôtres leur apportent, alors pax vestra revertetur ad vos. La paix personnifiée est censée refluer vers ceux qui l’avaient envoyée. Divers interprètes ont pris à la lettre l’expression « reverti », comme si elle signifiait que les Apôtres eux-mêmes bénéficieraient des grâces dont n’auraient pas profité leurs hôtes indignes, « fructus referetur ad vos » (saint Thomas ; cf. Cornel. a Lap., Bengel, Reischl, Arnoldi, etc.). Mais il est plus conforme au langage biblique et au sentiment commun des exégètes de la regarder comme un hébraïsme équivalent à la phrase « elfectum non habere ». « Votum dicitur reverti ad proferentem, dit Rosenmüller, in h.l., si optato eventu caret ». « Non significat (Christus) hac phrasi ea quæ precati fuerant ipsis apostolis eventura, sed illis quibus precati fuerant non ventura. Sic enim loquuntur Hebræi », Maldonat.

Et si quelqu'un ne vous reçoit pas et n'écoute pas vos paroles, en sortant de cette maison ou de cette ville, secouez la poussière de vos pieds.

Et quicumque non receperit vos, neque audierit sermones vestros : exeuntes foras de domo, vel civitate, excutite pulverem de pedibus vestris.

καὶ ὃς ἐὰν μὴ δέξηται ὑμᾶς μηδὲ ἀκούσῃ τοὺς λόγους ὑμῶν ἐξερχόμενοι τῆς οἰκίας ἢ τῆς πόλεως ἐκείνης ἐκτινάξατε τὸν κονιορτὸν τῶν ποδῶν ὑμῶν

10.14. — Le Sauveur ne manque pas d’indiquer aux premiers missionnaires la manière dont ils devront se comporter à l’égard des endurcis qui pourraient refuser de les recevoir, et quicumfue non receperit… ou qui resteraient insensibles à leur prédication, neque audierit. Sortant aussitôt de la maison ou de la ville incrédule, ils manifesteront par un signe symbolique, plus expressif que le simple langage, la colère du Seigneur dont ils sont les représentants. — Excutite pulverem de pedibus vestris. Les Juifs enseignaient communément, à l’époque de Notre-Seigneur, qu’on ne pouvait toucher sans se profaner le sel des contrées païennes, cf. Lightfoot, Horæ Hebr. in h.l. ; aussi arrivait-il aux plus zélés d’entre eux, au moment où ils allaient franchir la frontière de la Terre-Sainte, en revenant de la Phénicie par exemple, ou de la Syrie, de s’arrêter un instant, d’enlever leurs sandales et de les frapper l’une contre l’autre pour ne pas souiller par la poussière qui s’y était attachée, le territoire sacré de leur pays. En pratiquant le même acte dans les circonstances désignées par Jésus, les Apôtres montraient aux personnes indignes auxquelles ils s’étaient adressés par mégarde, qu’ils ne voulaient rien avoir de commun avec elles, pas même les quelques grains de poussière qui s’étaient attachés à leurs chaussures. Cette poussière devait en outre témoigner contre les coupables au jour du jugement, comme il est expressément marqué dans les deux autres Évangiles, Mc 6.11 ; Lc 9.5. « Signo pulveris pedibus excussi æterna maledictio relinquitur », saint Hilaire. Saint Paul et saint Barnabé, repoussés par les Juifs d’Antioche en Pisidie, pratiqueront ce conseil à la lettre : « Judaei… ejecerunt eos de finibus suis. At illi, excusso pulvere pedum in eos, venerunt Iconium », Ac 13.50,51 ; cf. Mt 18.6. — Le lecteur a sans doute remarqué la construction irrégulière de ce verset : la phrase demeure suspendue et s’achève autrement qu’elle avait commencé. « Quicumque » est mis pour « si qu:i », ὃς ἐὰν μὴ du texte grec pour ἐὰν τις μὴ.

En vérité, Je vous le dis, il y aura moins de rigueur pour Sodome et Gomorrhe, au jour du jugement, que pour cette ville.

Amen dico vobis : Tolerabilius erit terræ Sodomorum et Gomorrhæorum in die judicii, quam illi civitati.

ἀμὴν λέγω ὑμῖν ἀνεκτότερον ἔσται γῇ Σοδόμων καὶ Γομόρρων ἐν ἡμέρᾳ κρίσεως ἢ τῇ πόλει ἐκείνῃ

10.15. — Amen dico vobis. En sa qualité de Juge souverain, Jésus prédit en termes graves et solennels le sort terrible qu’il réserve aux Israélites qui oseraient se montrer rebelles à la prédication de l’Évangile. — Terræ Sodomorum, et Gomorrhæorum. Les villes de Sodôme et de Gomorrhe sont à chaque instant mentionnées dans la Bible et dans le Talmud comme un symbole de grandes iniquités et de grands châtiments divins. Et cependant Jésus-Christ ne craint pas d’affirmer que le sort éternel de leurs habitants sera moins dur, tolerabilius erit, que celui des hommes qui auront refusé de recevoir les Apôtres et leur enseignement. Rien n’est plus juste que cette sentence ; le plus noir de tous les crimes n’est-il pas de rejeter l’Évangile, surtout lorsqu’il est appuyé sur des motifs de crédibilité qui rendent l’erreur tout à fait impossible, par exemple les miracles opérés par les Apôtres ? Cf. ℣. 8. Ce crime, ni Sodôme, ni Gomorrhe ne l’avaient commis, cf. Mt 11.23,24. — In die judicii : au jour du jugement final et général qui mettra fin au monde présent. Saint Jérôme infère à bon droit de ce passage qu’il y aura dans l’enfer des tourments plus ou moins rigoureux pour les damnés, selon qu’ils auront été plus ou moins coupables ici-bas. — On ne peut s’empêcher d’admirer, dans cette première partie du discours, le ton d’assurance avec lequel Jésus parle aux Apôtres, les sentiments de confiance qu’il cherche à faire passer dans leurs cœurs. Quoique novices dans le ministère qu’il leur confie, ils devront se présenter partout sans crainte, ℣. 11 ; ils parleront avec autorité en vertu de la puissance qu’il leur a transmise, ℣. 12 ; ils agiront comme des chefs suprêmes qui ont le droit de récompenser ou de punir, ℣. 14.

b. Seconde partie : Ordres relatifs aux grandes missions des Apôtres.

Mt 10.16-23.

À partir du ℣. 16, la perspective s’étend tout à coup ; Jésus-Christ transporte ses auditeurs sur un champ d’action beaucoup plus vaste et à une époque assez éloignée d’eux. Leur mission préliminaire à travers les cités d’Israël rend présente à sa pensée leur carrière définitive d’Apôtres, telle qu’ils l’exerceront après sa mort, et il en trace immédiatement le tableau prophétique pour les avertir et les encourager. Humainement parlant, rien de plus sombre que ce tableau, car c’est la persécution qui en forme la couleur dominante ; mais le prince des Pasteurs rassure les disciples en leur proposant de sages règles de conduite et en leur promettant un secours perpétuel.

Le thème à développer, ℣. 16.

Voici que Je vous envoie comme des brebis au milieu des loups. Soyez donc prudents comme des serpents, et simples comme des colombes.

Ecce ego mitto vos sicut oves in medio luporum. Estote ergo prudentes sicut serpentes, et simplices sicut columbæ.

Ἰδού, ἐγὼ ἀποστέλλω ὑμᾶς ὡς πρόβατα ἐν μέσῳ λύκων· γίνεσθε οὖν φρόνιμοι ὡς οἱ ὄφεις καὶ ἀκέραιοι ὡς αἱ περιστεραί

10.16. — Ecce ego mitto vos… C’est donc une nouvelle mission qui commence en cet endroit, la grande mission inaugurée aussitôt après la Pentecôte et qui dura aussi longtemps que la vie des Apôtres eux-mêmes. Les prédicateurs de l’Évangile ne travaillent pas seulement sur le territoire juif ; nous les trouvons en plein pays païen. Au lieu des petits désagréments qu’on leur prédisait tout à l’heure, nous les voyons exposés aux persécutions les plus violentes. Leur manière d’agir est notablement modifiée. Aussi les exégètes ont-ils raison d’admettre qu’il est maintenant question d’une autre ère. — Sicut oves in medio luporum. On ne saurait choisir une image plus frappante pour indiquer les périls nombreux de l’apostolat. Quelle situation plus dangereuse en effet que celle de brebis sans défense au milieu de loups dévorants ! C’est le symbole parfait de l’innocence et de la douceur abandonnées à la rage brutale, toute-puissante. Les messagers de la paix n’échapperont donc que par miracle à la violence de leurs cruels ennemis, cf. Ec 13.24. Mais, remarque délicatement saint Jean Chrysostôme, « quamdiu oves fuerimus, vincimus, eliamsi mille circumstent lupi ; quod si lupi fuerimus, vincimur ; tunc enim a nobis pastoris auxilium recedit ». Cette prédiction du Sauveur dût surprendre et attrister les Apôtres. Toutefois Jésus, en la leur faisant connaître si longtemps d’avance, avait un dessein bien légitime : il craignait, suivant la pensée du même saint Docteur, « ne ii qui hæc passuri erant percellerentur, si hæc inexspectata et præter spem accidissent ». Il les familiarisait ainsi peu à peu avec l’idée de la persécution : de plus, il les rassure contre leurs futurs dangers en leur fournissant un moyen d’y échapper. — Estote ergo… Pour ne pas tomber sous la dent des loups, les brebis doivent se faire tout à la fois colombes et serpents. Quelle page délicieuse du symbolisme de la nature ne recevons-nous pas ici du Créateur lui-même ! La particule οὖν annonce une conclusion et cette conclusion a deux parties : Soyez prudents, soyez simples. — Prudentes sicut serpentes. Chez les anciens, le serpent avait la réputation d’être le plus prudent et le plus rusé des animaux ; nous le voyons apparaître en cette qualité dans la Bible dès le début de l’histoire du monde, Gn 3.1. Nul mieux que lui ne déjoue mille et mille fois les embûches de ses adversaires. Que les missionnaires le prennent donc pour emblème ! Placés au milieu d’un monde plein de méchanceté, ils devront user de la plus grande prudence ; sinon, ils exposeraient très inutilement leurs personnes et, par suite, la prédication de l’Évangile, à une ruine certaine. — Simplices sicut columbæ : en grec ἀκέραιοι, de ἀ privatif et κεράννυμι, je mêle, c’est-à-dire candides, sans mélange, innocents. L’antiquité profane et sacrée a toujours regardé la colombe comme le type de la candeur et de la simplicité ; de là cette comparaison du Sauveur. « Merveilleuse combinaison ! s’écrie M. Brown, The Portable commentary, in h.l. Seule, la sagesse du serpent n’est que ruse et malice, et l’innocence de la colombe ne vaut guère mieux que la faiblesse ; mais quand ces deux qualités sont réunies, la sagesse du serpent empêche de s’exposer au danger sans nécessité, l’innocence de la colombe d’employer des expédients coupables pour y échapper ». Jésus associe la prudence et la simplicité parce qu’elles ne forment, à elles deux, qu’une seule vertu. « Serpentis astutia columbæ simplicitatem acuat, et columbæ simplicitas serpentis astutiam temperet », saint Greg. M. l. iv, 34 ; ou bien, comme dit un vieil auteur, « sit serpentinus oculus in corde columbino ». Du reste, ce proverbe n’était pas inconnu des Juifs. On lit en effet dans le Schir ha-Schirim rabba f. 15, 3 : « Dixit Deus de Israelitis : Erga me sunt integri sicut columbæ, sed erga gentes astuti sunt sicut serpentes ».

Premier développement : Prudents comme le serpent, ℣℣. 17-18.

Mais mettez-vous en garde contre les hommes : car ils vous livreront aux tribunaux, et ils vous flagelleront dans leurs synagogues ;

Cavete autem ab hominibus. Tradent enim vos in conciliis, et in synagogis suis flagellabunt vos :

προσέχετε δὲ ἀπὸ τῶν ἀνθρώπων· παραδώσουσιν γὰρ ὑμᾶς εἰς συνέδρια καὶ ἐν ταῖς συναγωγαῖς αὐτῶν μαστιγώσουσιν ὑμᾶς·

10.17. — Jésus revient sur les deux parties de ce grave conseil, pour indiquer aux Apôtres la manière dont ils auront à le mettre en pratique. — Cavete ab hominibus. Cette fois la source du péril est exprimée clairement, sans figure : les hommes, tels sont les loups dont la fureur sera déchaînée contre les missionnaires apostoliques ; c’est contre eux par conséquent qu’il faut se tenir en garde. Le Sauveur, dans la description qu’il fait de leurs menées indignes, partage en deux catégories les hommes hostiles à l’Évangile : les Apôtres auront à souffrir successivement des Juifs et des païens. — 1° des Juifs. Tradent enim vos… Les mots « conciliis » (ou plutôt « synhedriis » d’après le grec εἰς συνέδρια) et « synagogis » prouvent qu’il s’agit spécialement des Juifs dans la seconde moitié du ℣. 17. Ceux à qui l’Évangile était destiné en premier lieu, non contents de refuser pour la plupart d’y ajouter foi, traiteront comme des malfaiteurs publics ceux qui viendront le leur annoncer. Ils les traîneront devant leurs tribunaux, soit à la barre du grand Sanhédrin qui siégeait à Jérusalem, soit à celle des tribunaux de second ordre qu’on nommait aussi parfois Sanhédrins ; cf. Mt 5.22 et le commentaire : ou bien, après un jugement sommaire, ils leur feront subir le supplice de la flagellation dans leurs synagogues. Il ressort nettement de divers passages du Nouveau Testament que les officiers des synagogues juives exerçaient, en certaines circonstances, un pouvoir judiciaire, cf. Lc 12.11 ; 21.12 ; Mc 13.9 ; Ac 22.19 ; 26.11 ; 2Co 11.24, et formaient ainsi un tribunal inférieur qui devait s’occuper surtout des fautes religieuses : mais on ignore complètement la nature de ce tribunal, comme aussi les strictes limites de sa juridiction.

et vous serez traduits, à cause de Moi, devant les gouverneurs et devant les rois, pour servir de témoignage à eux et aux nations.

et ad præsides, et ad reges ducemini propter me in testimonium illis, et gentibus.

καὶ ἐπὶ ἡγεμόνας δὲ καὶ βασιλεῖς ἀχθήσεσθε ἕνεκεν ἐμοῦ εἰς μαρτύριον αὐτοῖς καὶ τοῖς ἔθνεσιν

10.18. — 2° Les disciples n’auront pas moins à souffrir des païens que des Juifs : Et ad præsides et ad reges ducemini. La persécution s’accentue de plus en plus : après les tribunaux communs des Juifs, après la flagellation dans les synagogues, viendront les jugements solennels, effrayants, rendus par les plus grands personnages de l’empire. Le titre de « præsides », ἡγεμόνες, désigne en général tous les hauts dignitaires romains qui gouvernaient les provinces au nom de l’empereur, par exemple les proconsuls, comme Félix et Festus, cf. Ac 24.1,27, les propréteurs, les procureurs comme Pilate. « Reges » doit se prendre à la lettre. « Constitit huic oraculo sua fides quum Petrus apud Neronem, Joannes apud Domitianum, alii apud Parthorum, Scytharum, Indorum reges causam dixere », Rosenmüller. — Propter me ; ce n’est point pour des fautes personnelles que les Apôtres seront poursuivis et maltraitée, mais à cause de Jésus-Christ, parce qu’ils croiront en lui el prêcheront sa doctrine. — In testimonium illis et gentibus. Ces mots expriment le but que Dieu aura en vue lorsqu’il permettra que les missionnaires soient ignominieusement conduits de tribunal en tribunal, et en même temps le résultat consolant de la persécution. Les Apôtres en devenant martyrs seront par là-même des témoins, εἰς μαρτύριον : les mauvais traitements qu’on leur infligera serviront la cause de la vérité, en répandant partout la lumière du Christianisme et en dirigeant tous les regards sur elle. C’est en ce sens qu’ils rendront témoignage à Jésus, et devant les Juifs (« illis ») et devant les Gentils. On voit par celle interprétation que nous regardons les expressions « illis, gentibus » comme des datifs non pas « incommodi », mais « relationis », pour employer le style des grammairiens. Saint Jean Chrysostôme, Théophylacte, Euthymius et d’autres à leur suite traduisent cependant comme s’il y avait « adversus », en sorte que le témoignage serait rendu directement contre les persécuteurs juifs et gentils, εἰς ἔλεγχον αὐτῶν. Nous n’oserions pas dire que ce sens soit inexact, mais nous lui préférons la première interprétation. Fritzsche est certainement dans le faux lorsqu’il suppose que la persécution attestera simplement le courage des Apôtres, « testimonium libertatis apostolorum mentisque imperterritæ ».

Second développement : Simples comme la colombe, ℣℣. 19-20.

Mais, lorsqu'ils vous livreront, ne vous inquiétez pas de la manière dont vous parlerez, ni de ce que vous direz ; car ce que vous devrez dire vous sera donné à l'heure même.

Cum autem tradent vos, nolite cogitare quomodo, aut quid loquamini : dabitur enim vobis in illa hora, quid loquamini :

ὅταν δὲ παραδιδῶσιν ὑμᾶς μὴ μεριμνήσητε πῶς ἢ τί λαλήσητε· δοθήσεται γὰρ ὑμῖν ἐν ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ τί λαλήσετε

10.19. — Après avoir commenté la première partie de sa recommandation du ℣. 16, Jésus-Christ interprète la seconde de la même manière, montrant comment à la prudence du serpent il faut savoir unir la simplicité de la colombe. — Quum autem tradent vos ; quand ils seront livrés soit aux Juifs, soit aux païens, ainsi qu’il a été dit dans les deux versets qui précèdent. — Nolite cogitare… Le prisonnier, dans la solitude de sa cellule, pense naturellement et volontiers aux moyens oratoires qu’il emploiera pour défendre sa cause, lorsqu’il devra comparaître devant ses juges. Quels arguments présentera-t-il ? Sous quelle forme les fera-t-il valoir ? — Quomodo aut quid, telles sont bien ses deux préoccupations principales. Des hommes du peuple, cités devant les grands et les puissants de ce monde, devaient plus que personne se sentir agités par ce genre de pensées. Jésus met ses Apôtres en garde contre ces sollicitudes terrestres. Cependant, comme le fait observer Maldonat, « non docet esse negligentes, sed nimis timidos et sollicitos esse prohibet. Quod græcum verbum declarat μεριμνήσητε ». μεριμνᾶν désigne en effet une réflexion anxieuse ; pleine d’inquiétudes. — Dabitur enim vobis. Motif du calme profond, de la simplicité parfaite qu’ils doivent conserver durant ces heures difficiles : leur cause est celle du Christ, la cause du Christ est celle de Dieu ; Dieu se chargera donc d’être lui-même leur avocat et de leur suggérer des plaidoieries plus éloquentes et plus efficaces que celles qu’ils auraient pu composer en ce temps d’angoisse. Rien ne vaut la simple et vigoureuse parole de la foi, inspirée par l’Esprit d’en haut.

En effet, ce n'est pas vous qui parlez, mais c'est l'Esprit de votre Père qui parle en vous.

non enim vos estis qui loquimini, sed Spiritus Patris vestri, qui loquitur in vobis.

οὐ γὰρ ὑμεῖς ἐστε οἱ λαλοῦντες ἀλλὰ τὸ πνεῦμα τοῦ πατρὸς ὑμῶν τὸ λαλοῦν ἐν ὑμῖν

10.20. — Non enim… sed ; nous avons déjà rencontré cette locution orientale, dont il ne faut pas urger la signification ; cf. Mt 9.13. Elle n’est pas aussi absolue qu’elle le parait et indique seulement, dans la plupart des cas, la subordination d’une chose à une autre. Ici elle équivaut à « non tam… quam », L’Esprit-Saint sera donc l’agent principal ; les Apôtres lui serviront d’organes, mais leur rôle ne sera pas purement passif ; cf. Lc 12.12. Les discours de saint Étienne et de saint Paul, conservés dans le livre des Actes, pourraient servir de commentaire vivant à cette promesse du divin Maître. Cf. Lc 21.15.

Troisième développement : Violence de la persécution, persévérance quand même, ℣℣. 21-23.

Or, le frère livrera son frère à la mort, et le père son fils ; les enfants se soulèveront contre leurs parents, et les feront mourir.

Tradet autem frater fratrem in mortem, et pater filium : et insurgent filii in parentes, et morte eos afficient :

παραδώσει δὲ ἀδελφὸς ἀδελφὸν εἰς θάνατον καὶ πατὴρ τέκνον καὶ ἐπαναστήσονται τέκνα ἐπὶ γονεῖς καὶ θανατώσουσιν αὐτούς

10.21. — Continuant de dévoiler à ses disciples l’avenir qui les attend, Jésus entre dans des détails encore plus terribles. — Tradet autem frater fratrem… Il montre, au sein d’une même famille, le frère animé d’une haine mortelle contre son frère, le père dénonçant son propre fils aux tribunaux et demandant avec instance pour lui une sentence de mort, les enfants armés contre leurs parents et les massacrant sans pitié. Et pourquoi ces actes opposés à la nature ? Le Sauveur ne le dit pas en propres termes, mais la réponse est facile à deviner. C’est l’Évangile qui, pénétrant partout, a porté le glaive jusque dans le sanctuaire de la famille : là, en effet, il a rencontré des âmes de différentes sortes ; les unes, dociles à la grâce, se sont aussitôt converties, les autres sont demeurées incrédules et ce sont celles-ci qui, pleines d’une rage fanatique, n’ont pas hésite à briser les liens les plus tendres et les plus sacrés, pour anéantir la religion nouvelle. Car, dit saint Jérôme, « nec ullus inter eos fidus affectus, quorum diversa est fides ». Les trois nominatifs « frater, pater, filii » représentent, d’après le contexte, les membres de la famille qui se sont opiniâtrés dans l’erreur, tandis que les accusatifs « fratrem, filium, parentes », désignent les membres devenus chrétiens. L’histoire de l’Église pendant les premiers siècles confirme pleinement cette prophétie. « Le mari jaloux chasse son épouse devenue pudique en se faisant chrétienne ; le père repousse son fils qui a appris l’obéissance filiale à l’école du Christ ; le maître cesse d’être humain envers le serviteur que la foi a rendu parfait. Toutes les vertus deviennent odieuses, dès qu’elles sont jointes au titre de chrétien ». Tertullien.

Et vous serez haïs de tous, à cause de Mon nom ; mais celui qui persévérera jusqu'à la fin sera sauvé.

et eritis odio omnibus propter nomen meum : qui autem perseveraverit usque in finem, hic salvus erit.

καὶ ἔσεσθε μισούμενοι ὑπὸ πάντων διὰ τὸ ὄνομά μου· ὁ δὲ ὑπομείνας εἰς τέλος οὗτος σωθήσεται

10.22. — Eritis odio omnibus ; à tous ceux qui rejetteront le Christianisme, et alors c’était la grande majorité des hommes. — Propter nomen meum ; ces mots, comme « propter me » au ℣. 18, indiquent le motif de cette haine mortelle dont les Apôtres seront partout l’objet : on les détestera parce qu’ils seront les amis et les ambassadeurs de Jésus-Christ. Citons encore une belle et vigoureuse parole de Tertullien, Apol. 2. « Nous sommes mis à la torture quand nous proclamons notre foi, punis de mort si nous persévérons, immédiatement absous quand nous apostasions, car c’est sur le nom que porte le combat (quia nominis prælium est) ». — Qui autem perseveraverit… Au milieu d’un pareil redoublement de haine et de persécutions, la faiblesse humaine conseillera peut-être aux prédicateurs évangéliques de laisser tomber un fardeau trop pesant. Qu’ils s’en gardent bien ; tout serait alors perdu pour eux, le salut étant inséparablement uni à la persévérance perpétuelle dans la foi. — In finem, c’est-à-dire, suivant les uns, « usque ad unem vitæ » ; suivant les autres, « usque ad finem horum malorum », ou jusqu’à la fin du monde. Peu importe, car c’est au fond la même pensée. Qu’il s’agise de chaque individu, ou qu’il s’agisse de l’ensemble, la parole de saint Jérôme demeure toujours vraie : « Non cœpisse, sed perfecisse virtutis est ». — Salvus erit, à tout jamais dans le ciel, car tel est le vrai salut messianique.

Lors donc qu'ils vous persécuteront dans une ville, fuyez dans une autre. En vérité, Je vous le dis, vous n'aurez pas achevé de parcourir les villes d'Israël, avant que le Fils de l'homme ne vienne.

Cum autem persequentur vos in civitate ista, fugite in aliam. Amen dico vobis, non consummabitis civitates Israël, donec veniat Filius hominis.

ὅταν δὲ διώκωσιν ὑμᾶς ἐν τῇ πόλει ταύτῃ φεύγετε εἰς τὴν ἄλλην· ἀμὴν γὰρ λέγω ὑμῖν οὐ μὴ τελέσητε τὰς πόλεις τοῦ Ἰσραὴλ ἕως ἂν ἔλθῃ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου

10.23. — C’est la simplicité de la colombe qui aidera les Apôtres à persévérer jusqu’à la fin ; la prudence du serpent leur fournira un excellent moyen d’échapper à leurs ennemis, sans nuire à la cause dont ils sont chargés. — Quum autem persequentur vos… Leur vie est précieuse, ils ne doivent pas la prodiguer sans raison ; il faut qu’ils vivent dans l’intérêt de l’Évangile. Par conséquent, lorsque la persécution sévira contre eux dans une ville (civitate ista, δεικτικῶς), ils se transporteront aussitôt dans une autre cité. De cette manière, non-seulement leur ministère ne subira aucun temps d’arrêt, mais la diffusion de l’Évangile deviendra plus complète et plus rapide. On sait que les Apôtres et les premiers chrétiens accomplirent à la lettre cette recommandation, confirmée d’ailleurs par le propre exemple de Notre-Seigneur : le rigorisme montaniste a seul interdit la fuite en temps de persécution sans vouloir entendre parler d’exception d’aucun genre. Voir Tertull., Lib. de Fuga ; cf. dans le sens contraire saint Athanas., Apologia pro fuga sua ; saint August., Epist. ccxvm ad Honorat. — Amen dico vobis ; cette assertion solennelle revient ici pour la seconde fois, introduisant de même qu’aux ℣℣. 15 et 42 une pensée relative à la rétribution finale et aux jugements divins. — Non consummabitis… Ce verbe signifierait, d’après saint Hilaire et Maldonat, « ad fidei et evangelicæ virtutis perfectionem adducere » ; d’après saint Jean Chrysostôme et le plus grand nombre des interprètes, « prædicando perambulare ». Jésus veut donc dire à ses Apôtres qu’entre l’époque de la première Pentecôte chrétienne, vers laquelle commencera leur mission universelle, et son avènement personnel, donec veniat Filius hominis, ils ne trouveront pas un temps suffisant pour prêcher l’Évangile à toutes les villes de la Palestine. Il est impossible de bien comprendre la pensée du Sauveur, si l’on ne détermine d’abord très exactement l’avènement dont il a voulu parler. Malheureusement, les commentateurs sont très partagés d’avis sur ce point. Plusieurs supposent que Jésus faisait simplement allusion au retour des disciples auprès de sa divine personne, lorsqu’ils auraient achevé leur mission préliminaire, ou bien à leur entrée dans le ciel après leur mort (J. P. Lange) ; d’autres appellent « venue du Fils de l’homme » tout secours envoyé par le Sauveur à ses Apôtres persécutés (Origène, saint Jean Chrysost., Théophylacte, Kuinœl, etc.). — Mais l’expression solennelle qu’emploie le divin Maître doit désigner un avènement plus réel et plus glorieux que ceux dont il vient d’être fait mention. Serait-ce celui de la Résurrection ? celui de la Pentecôte (Grotius) ? celui du jugement dernier (Curci, etc.) ? celui de la ruine de Jérusalem (Michaelis, Schott, Arnoldi, etc.) ? C’est cette, dernière opinion qui a rencontré et à juste titre, croyons-nous, le plus grand nombre d’adhérents. Elle est la plus littérale et s’accommode mieux que les autres avec les divisions du discours, avec l’enchaînement des pensées, et avec la réalité historique des faits. Jésus annonce donc aux premiers missionnaires qu’avant qu’ils aient achevé d’évangéliser la Terre Sainte, il viendra châtier terriblement Jérusalem et les Juifs, pour se venger des outrages que cette cité perfide et le pays dont elle était la capitale auront fait subir à lui-même et à ses ambassadeurs. Il est très conforme au langage biblique d’appeler avènement du Christ une manifestation spéciale de sa justice souveraine, et il n’en est pas de plus éclatante, depuis la mort du Sauveur, que celle qui eut pour objet la destruction de Jérusalem et l’établissement du Christianisme sur les ruines du Judaïsme. Cependant, nous n’avons pas de peine à reconnaître avec plusieurs auteurs contemporains (Brown, Stier, Alford, Bisping, Dehaut, etc.) que cette interprétation n’épuise, pas complètement la pensée de Notre-Seigneur. Nous avons là une de ces prophéties à plusieurs plans qui s’accomplissent à des intervalles distincts et de différentes manières. On peut considérer la ruine de Jérusalem comme le premier acte des jugements divins, et comme un type du dernier acte qui aura lieu à la fin des temps. Cela ressort très clairement du chap. xxiv de saint Matthieu, dans lequel Jésus-Christ mélange à dessein, comme si c’était une seule et même chose, la catastrophe de l’état juif et la catastrophe des derniers jours du monde. Nous sommes conduits par ce rapprochement à un nouveau sens non moins vrai, quoique moins, direct que le premier. « Le Sauveur adressait ces paroles aux Apôtres en tant qu’ils représentaient tous les prédicateurs futurs de l’Église ; il les adressait par conséquent à l’apostolat tout entier de l’Église catholique. La venue du Fils de l’homme figure donc, à ce point de vue général, l’avènement du Christ pour le jugement dernier, et le verbe « consummare » désigne le perfectionnement religieux, c’est-à-dire la conversion de tout Israël. La conversion universelle des Juifs au Christianisme n’aura lieu, en effet, d’après la doctrine de saint Paul, Rm 11.28 et ss., qu’à la fin des temps, et même alors plusieurs d’entre eux rejetteront le salut », Bisping, h.l. Les Douze, pour lesquels la prédiction de Jésus était plus obscure qu’elle ne l’est actuellement pour nous, durent l’appliquer à l’établissement glorieux, définitif et prochain, du royaume messianique, et ils se consolèrent ainsi, en pensant que les persécutions auxquelles ils allaient être en butte ne seraient pas de longue durée.

c. Troisième partie : Ordres relatifs aux missions apostoliques de tous les temps.

Mt 10.24-42. Parall. Lc 12.2-12 ; 51-53.

La troisième division du Discours éclaire jusqu’aux extrémités les plus reculées de l’histoire de l’Église, indiquant à tous les prédicateurs de l’Évangile la manière dont ils devront s’acquitter de leurs hautes, mais difficiles fonctions. L’idée de la persécution, par laquelle elle commence, la rattache très étroitement à la seconde partie. Vous aurez beaucoup à souffrir, dit encore le Sauveur à tous ses Apôtres présents et futurs ; mais ne craignez point et luttez avec courage : vous parviendrez ainsi à la victoire. Quoique les sombres couleurs ne manquent pas plus dans ce tableau que dans les deux autres, on y découvre cependant, lorsqu’on l’étudie de près, plus de motifs d’encouragement et de consolation que de tristesse et d’effroi. Le commentaire détaillé nous en convaincra sans peine.

Le disciple traité comme le maître, ℣℣. 24-25.

Le disciple n'est pas au-dessus du maître, ni le serviteur au-dessus de son seigneur.

Non est discipulus super magistrum, nec servus super dominum suum :

Οὐκ ἔστιν μαθητὴς ὑπὲρ τὸν διδάσκαλον οὐδὲ δοῦλος ὑπὲρ τὸν κύριον αὐτοῦ

10.24. — Cette vérité, exposée d’une manière négative au ℣. 24, l’est en termes positifs au ℣. 25 : Jésus-Christ en fait ensuite l’application. L’exposition négative a lieu sous la forme de deux proverbes populaires. Notre-Seigneur semble avoir affectionné ces maximes, car il les a répétées plusieurs fois, en des circonstances différentes ; cf. Lc 6.40 ; Jn 13.16 ; 15.20. Elles signifient qu’en général les disciples ne doivent pas s’attendre à un meilleur sort que leur Maître, que le valet ne saurait espérer d’être mieux traité que celui qu’il sert. Les grecs disaient, il est vrai, que πολλοὶ μαθηταὶ, κρέισσονες (εἰσι) διδασκάλων ; mais ils citaient l’exception, tandis que Jésus mentionne la règle, qui devient absolue dès qu’il s’agit de lui et de ses disciples.

Il suffit au disciple d'être comme son maître, et au serviteur comme son seigneur. S'ils ont appelé le Père de famille Béelzébub, combien plus ceux de Sa maison !

sufficit discipulo ut sit sicut magister ejus, et servo, sicut dominus ejus. Si patremfamilias Beelzebub vocaverunt, quanto magis domesticos ejus ?

ἀρκετὸν τῷ μαθητῇ ἵνα γένηται ὡς ὁ διδάσκαλος αὐτοῦ καὶ ὁ δοῦλος ὡς ὁ κύριος αὐτοῦ εἰ τὸν οἰκοδεσπότην Βεελζεβοὺλ ἐκάλεσαν, πόσῳ μᾶλλον τοὺς οἰκιακοὺς αὐτοῦ

10.25. — Sufficit discipulo… C’est le même adage, légèrement modifié et présenté sous une forme affirmative. Quel disciple, quel serviteur no se trouverait pleinement satisfait d’être traité avec le même honneur et les mêmes égards que son maître ? Tant qu’il restera disciple ou serviteur, son ambition ne saurait s’élever plus haut. — Si patrem familias… Aux deux relations qu’il vient d’établir entre lui et ses partisans, Jésus-Christ en ajoute une troisième, qui détermine d’une manière plus tendre et plus vraie la nature de son rôle envers nous : il s’était présenté comme le Docteur dont nous sommes les disciples, comme le Maître dont nous sommes les serviteurs ; il nous apparaît maintenant sous la belle figure d’un père de famille à la maison duquel nous appartenons. — Beelzebub vocaverunt. Nous avons à rechercher, à propos de cette injure, 1° quelle est la vraie prononciation et, par conséquent, l’étymologie primitive du nom de Béelzébub ; 2° pourquoi les Juifs se permirent d’appeler ainsi Notre-Seigneur. — 1° Tandis que la Vulgate, l’Itala, la version syriaque et les Pères latins lisent Béelzébub, les autres versions et tous les manuscrits grecs à l’exception d’un seul (Cod. C) écrivent Béelzébul, et telle est en effet la leçon authentique du texte grec. Cependant, il est question au quatrième livre des Rois, 2R 1.2,3,16, d’une divinité adorée par les Philistins d’Accaron sous le nom de Baal-Zeboub, בעל־זבוב, « maître » c’est-à-dire dieu « des mouches ». Or, les commentateurs admettant pour la plupart que le Beelzébub d’Accaron ne diffère pas du Béelzébul mentionné, en cet endroit par le Sauveur, comment expliqner le changement produit dans l’ancienne orthographe, l’introduction de la lettre L au lieu du B original ? On a bâti là-dessus plusieurs hypothèses. Hilzig, Delitzsch et Schegg pensent que Béelzébul était une prononciation adoucie, à l’usage des grecs. Ils le prouvent en alléguant plusieurs noms modifiés de la même façon et dans le même but par les LXX, entr’autres Ἀμϐακούμ au lieu de Habacuc, Σενναχαρείμ au lieu de Σενναχηρείϐ, etc. Ils ajoutent que le Talmud parle souvent de Baal-Zeboub et jamais de Baal-Zeboul. Ces deux raisons nous semblent décisives et c’est à cet avis que nous nous rangeons de préférence. D’autres auteurs supposent que les Juifs auraient transformé volontairement la prononciation primitive, de manière à donner au nom de l’idole philistine un sens plus ou moins spirituel qui permettrait de tourner le paganisme en ridicule. De même qu’ils avaient changé par dérision Sichem en Sichar, cf. Jn 4.5, de même ils auraient dit Béelzébul au lieu de Béelzébub, cette simple mutation faisant du « dieu des mouches », le « dieu de l’ordure » ou « du fumier ». Il est certain que les Israélites ont toujours attaché beaucoup d’importance à la signification des noms propres. Les écrits rabbiniques nous les montrent plus d’une fois plaisantant, quoique avec un goût douteux, sur les appellations des divinités païennes, changeant par exemple עין כוס, « fons calicis », en עין קיע, « fons tœdii », גדייה, « Fortuna », en גלייא, « Fœtor », etc. ; cf. Lightfoot, in h.l. « Omnis irrisio prohibetur, disait-on pour se justifier, præter irrisionem idololatriæ », Babyl. Sanhedr. f. 93, 2. Néanmoins, nous ne croyons pas que ce soit ici le cas de faire l’application de cet usage populaire. En effet, l’équivalent hébreu du mot ordure est זבל, zébel, et non זבדל, zeboul ; par conséquent, d’après l’hypothèse que nous venons d’exposer, le nom ironique de Beelzébub devrait être Béelzébel. En présence de cette difficulté philologique, on a eu recours à une troisième solution, qui consiste simplement à rapprocher Béelzébul du substantif hébreu זבדל, zeboul, « habitatio, domicilium », de telle sorte que le sobriquet injurieux donné à Satan par les Juifs signifierait : « le maître de l’habitation », c’est-à-dire le maître des demeures souterraines ou de l’enfer. On obtiendrait ainsi, au ℣. 25, un jeu de mots curieux entre les deux noms réunis par le Sauveur, οἰκοδεσπότης et βεελζεϐούλ. — 2° Quoi qu’il en soit de ces conjectures, il est certain que Béelzébub ou Béelzébul était un nom approprié au prince des démons ; nous l’apprendrons bientôt de la bouche des Pharisiens eux-mêmes : « In Beelzebub principe dæmoniorum », Mt 12.24. Un décret rabbinique interdisait aux Israélites de prononcer le nom de Satan : « Nunquam aperiat homo os suum ad Satanam », Berach. f. 60, 1 ; on avait donc adopté, pour désigner le chef des esprits mauvais, divers surnoms que les personnes pieuses employaient habituellement, v.g. Asmodée, Abaddon, etc. Une ancienne rivalité nationale avait contribué à mettre en vogue celui de Béelzébub, qui permettait de satisfaire à la fois un double désir de vengeance, en attaquant du même coup les Philistins et le démon. Aussi, lorsque les ennemis de Jésus voulurent stigmatiser sa çonduite et sa doctrine, ne trouvèrent-ils aucune épithète plus flétrissante que celle de Béelzébub. Il était impossible d’adresser au Sauveur une injure plus grossière : lui, le Verbe incarné, confondu avec le prince des démons, avec une idole dont la spécialité, comme celle du Ζεὺς ἀπόμυιος des Grecs, Pausan. viii, 26, 4, et du Jupiter « Myiagrus » des Romains, consistait à délivrer ses adorateurs des mouches et des cousins ! — Nous ne voyons nulle part, dans le récit évangélique, les Juifs lancer directement à la face du divin Maître le nom de Béelzébub ; mais l’assertion de Notre-Seigneur prouve qu’ils durent le faire plus d’une fois. Entre l’accusation d’opérer des miracles avec le concours de Béelzébub et l’emploi direct de ce surnom outrageant, il n’y a qu’un pas qu’il fut aisé à des âmes passionnées de franchir en un instant. — Quanto magis domesticos. Si l’on n’a pas craint d’insulter jusqu’à ce point le père de famille, il est évident que l’on se gênera moins encore à l’égard des employés de sa maison. Que les missionnaires apostoliques, ces familiers du Christ, s’attendent donc à mille insultes ! L’histoire du Christianisme démontre qu’elles ne leur ont pas été épargnées.

Nolite timere, ℣℣. 26-31.

Ne les craignez donc point ; car il n'y a rien de caché qui ne doive être découvert, ni rien de secret qui ne doive être connu.

Ne ergo timueritis eos. Nihil enim est opertum, quod non revelabitur : et occultum, quod non scietur.

Μὴ οὖν φοβηθῆτε αὐτούς· οὐδὲν γάρ ἐστιν κεκαλυμμένον ὃ οὐκ ἀποκαλυφθήσεται καὶ κρυπτὸν ὃ οὐ γνωσθήσεται

10.26. — Ne ergo timueritis. Telle est la note dominante que nous allons entendre dans cette petite série de versets. Cf. ℣℣. 28 et 31. La particule « ergo » annonce une conclusion ; en effet, pour inspirer aux disciples de Jésus-Christ un courage invincible parmi les persécutions, rien ne saurait mieux convenir que cette pensée : Mon Maître a été persécuté comme moi, avant moi. Avec un tel souvenir constamment présent à l’esprit, ils n’éprouveront ni surprise, ni crainte, lorsqu’on les maltraitera. — Nihil enim est opertum… Nouvelle locution proverbiale, que l’on rencontre pareillement chez les écrivains profanes, comme Tertullien le disait aux Romains : « Bene autem quod omnia tempus revelat, testibus etiam vestris proverbiis et sententiis ». Apolog. c. vii ; cf. Horace, Epist. i, 6. 24 : « Quidquid sub terra est, in apricum proferet ætas ». Les exégètes ne s’accordent pas sur la manière dont il convient de l’enchaîner avec le contexte, bien qu’ils soient unanimes à affirmer qu’elle contient un grand motif d’encouragement pour les prédicateurs de l’Évangile. Les auteurs modernes, à la suite de Barradius et de François Luc, expliquent le ℣. 26 à l’aide du ℣. 27, et supposent que Jésus-Christ excite les Apôtres de tous les temps à prêcher la vérité chrétienne avec vaillance parce qu’elle est précisément destinée à la publicité. Quoi qu’il advienne, malgré les obstacles qui se dresseront partout contre vous, proclamez l’Évangile avec une sainte hardiesse : vous agiriez contre sa nature et contre sa fin, si vous ne le divulguiez pas en tous lieux. Mais les anciens commentateurs ont mieux saisi la pensée du Sauveur. Même ici-bas, disent-ils, rien ne peut demeurer longtemps secret ; la lumière finit par se faire sur les choses les plus cachées. En tout cas, l’apparition du Christ au dernier jour mettra tout en lumière, en dévoilant les mystères bons ou mauvais des cœurs. Or il y a, dans cette assurance, une consolation profonde pour ceux qui sont injustement persécutés. Alors la sainteté de leur cause et la droiture de leurs intentions apparaîtront dans tout leur éclat ; au contraire la malice de leurs ennemis sera manifestée et confondue. C’est une espérance semblable que Jésus voulait inspirer à ses disciples, afin de les rendre courageux dans l’exercice de leur ministère.

Ce que Je vous dis dans les ténèbres, dites-le dans la lumière, et ce qui vous est dit à l'oreille, prêchez-le sur les toits.

Quod dico vobis in tenebris, dicite in lumine : et quod in aure auditis, prædicate super tecta.

ὃ λέγω ὑμῖν ἐν τῇ σκοτίᾳ εἴπατε ἐν τῷ φωτί καὶ ὃ εἰς τὸ οὖς ἀκούετε κηρύξατε ἐπὶ τῶν δωμάτων

10.27. — Il est à remarquer qu’un grand nombre des recommandations contenues dans cette troisième partie du discours ont été exprimées sods la forme d’aphorismes populaires : ce vêtement imagé les rend tout à fait saisissantes. Les adages du ℣. 27 renferment une déduction tirée du fait d’expérience qui vient d’être signalé : Puisque vous êtes sûrs de retirer un jour de votre rôle une gloire si pure et une si belle récompense, ne craignez pas, malgré les amertumes présentes, de prêcher hautement, publiquement, ma doctrine. — In tenebris… in lumine, in aure… super tecta sont des antithèses faciles à comprendre. Quand on parle dans l’obscurité, on échappe aux regards curieux ; quand on murmure quelques mots à l’oreille de son voisin, on n’est entendu que de lui. Lorsqu’on prêche en plein midi et sur les toits, on est vu et entendu de tout le monde, et c’est en plein midi, sur les toits, que les Apôtres du Christ devront prêcher l’Évangile. Notre-Seigneur fait allusion au caractère de sa prédication personnelle : bien qu’elle n’eût jamais été secrète, les circonstances avaient nécesairement restreint le nombre des auditeurs qui la reçurent de la bouche même du divin Maître. Pour les missionnaires dispersés au nom de Jésus-Christ sur toute la surface du globe, il ne doit pas y avoir de cercle ultime : les vérités évangéliques s’annonceront à tous ouvertement, car elles n’ont rien à craindre de la lumière ; elles n’ont rien de commun avec l’erreur qui aime à ramper dans l’ombre. — Les mots « super tecta » rappellent un antique usage de l’Orient, qu’on trouve mentionné de très bonne heure dans les livres de l’ancienne Alliance. Les toits des maisons orientales étant plats, on pouvait à l’occasion s’en servir comme de tribunes du haut desquelles l’orateur, en élevant un peu la voix, se faisait entendre fort loin. Aussi est-ce de là qu’avaient lieu habituellement les proclamations importantes, en particulier celles qui intéressaient le culte sacré : « Sexies tuba cecinit minister synagogæ vespera sabbati in tecto domus excelsæ valde, ut inde omnibus innotesceret de introitu sabbati », Sabb. f. 35, 2. On sait qu’aujourd’hui encore, chez les musulmans, le muezzin monte sur le minaret de la mosquée pour annoncer les heures de la prière ; bien plus, que les ordres des gouverneurs locaux, dans les divers districts de la Palestine, sont notifiés aux habitants du haut d’un toit par le crieur public ; Thomson, The Land and the Book, p. 43. L’expression « prêcher sur les toits » devint par là synonyme de « proclamer à haute voix, au su et vu de tout le monde » ; cf. Am 3.9.

Ne craignez pas ceux qui tuent le corps, et qui ne peuvent tuer l'âme ; mais craignez plutôt celui qui peut perdre et l'âme et le corps dans la géhenne.

Et nolite timere eos qui occidunt corpus, animam autem non possunt occidere : sed potius timete eum, qui potest et animam et corpus perdere in gehennam.

καὶ μὴ φοβηθῆτε ἀπὸ τῶν ἀποκτεινόντων τὸ σῶμα τὴν δὲ ψυχὴν μὴ δυναμένων ἀποκτεῖναι· φοβηθήτε δὲ μᾶλλον τὸν δυνάμενον καὶ ψυχὴν καὶ σῶμα ἀπολέσαι ἐν γεέννῃ

10.28. — Et nolite timere eos…. Jésus a fortifié ses ambassadeurs spirituels contre les injures et les outrages ; il les fortifie maintenant contre la crainte de la mort. Car on ne se contentera pas de les insulter, on en voudra même à leur vie ; mais qu’importe ? Sous ce rapport, la puissance de leurs adversaires est limitée. — Occidunt corpus ; c’est vrai, ils peuvent enlever la vie matérielle : toutefois, quel est leur pouvoir touchant la partie supérieure, immortelle, de notre être ? Il est complètement nul. Et même, en privant leurs victimes d’un bien de second ordre, essentiellement transitoire, ils lui en procurent un autre d’un prix infini, placé en lieu sûr. Cf. ℣. 39. — Sed potius timete… À la place d’une vaine frayeur qui tiendrait de la lâcheté dans ses Apôtres, Jésus-Christ en voudrait mettre une autre qui est aussi utile que légitime. Qui faut-il donc craindre ? Dieu. Et pourquoi ? Parce que, tandis que les hommes peuvent seulement enlever la vie du corps, il peut, Lui, damner éternellement le corps et l’âme. — Le mot animam qui représente parfois la vie physique, cf. Mt 5.29 ; 6.25, etc., désigne ici l’âme par opposition au corps. — « Videtur Christus, observe Grotius à propos du verbe perdere, de industria non repetiisse hic verbum occidendi, sed posuisse verbum perdendi,quod cruciatus habet significationem ». Les théologiens ont vu justement dans cette parole de Notre-Seigneur Jésus-Christ une preuve très forte de la résurrection des corps, et de leur participation au bonheur ou au châtiment des âmes auxquelles ils auront été associés sur cette terre. Le célèbre rabbin Jechiel, qui vivait au xiiie siècle, soutenant une conférence publique à Paris, s’écria lorsqu’il fui à bout de raisons : « Ecco corpus nostrum io potestate vestra est, sed non anima nostra », Wetstein. — Plusieurs exégètes contemporains, entr’autres Stier et J. P. Lange, appliquent non pas à Dieu, comme nous l’avons fait avec la plupart des écrivains anciens et modernes, mais à Satan, la seconde moitié de notre verset. C’est lui, disent-ils, qui serait désigné par les mots « eum qui potest et animam,… », lui par conséquent que les députés du Christ doivent craindre par-dessus tout. Pour renverser cette opinion singulière, il suffit de mentionner le passage parallèle de saint Luc, Lc 12.5 : « Timete eum qui, postquam occiderit, habet potestatem mittere in gehennam ». Il est bien évident que Dieu seul jouit de ce double pouvoir, et que Satan ne peut rien de semblable.

Deux passereaux ne se vendent-ils pas un as ? Cependant il n'en tombent pas un à terre sans la volonté de votre Père.

Nonne duo passeres asse veneunt ? et unus ex illis non cadet super terram sine Patre vestro.

οὐχὶ δύο στρουθία ἀσσαρίου πωλεῖται καὶ ἓν ἐξ αὐτῶν οὐ πεσεῖται ἐπὶ τὴν γῆν ἄνευ τοῦ πατρὸς ὑμῶν

10.29. — Non content de rassurer ses missionnaires en leur découvrant la vanité des craintes humaines, Jésus les encourage par une description touchante de la protection à laquelle ils doivent s’attendre de la part de la Providence divine. — Nonne duo passeres : en grec στρουθία, diminutif στρουθος, oiseau en général, puis l’oiseau le plus commun, le passereau. Les petites choses vont de nouveau servir à démontrer les grandes. — Asse veneunt. L’as (de εἶς, prononcé ἆς par les Tarentins) était une pièce de monnaie qui formait primitivement la dixième partie du denier romain : il était composé d’un mélange de cuivre et d’étain et valait environ six de nos centimes à l’époque de Cicéron. Les Talmudistes l’appelaient אסר, assar, ou איסר, issar ; cf. Buxtorf, Lexic. talm., p. 175. Du temps de Notre-Seigneur on achetait donc, sur les marchés de la Palestine, deux passereaux pour un sou ; cinq pour deux sous, nous dit saint Luc, Lc 12.6. Le prix n’a pas varié depuis, tant ces oiseaux abondent en Judée. Petits, faciles à prendre, peu appréciés comme nourriture, ils se donnent plutôt qu’ils ne se vendent. Jésus-Christ pouvait donc très bien les choisir pour figurer des êtres de peu de valeur aux yeux des hommes. — Et unus ex illis… καὶ a le sens de καὶ ὅμως, et pourtant ! On peut aussi ne faire du verset entier qu’une seule phrase interrogative : N’est-il pas vrai que l’on vend deux passereaux pour un as et que pas un de ces oiseaux ne tombera… etc. ? — Après non cadet, Origène, saint Irénée, saint Jean Chrysostôme et Euthymius sous-entendent εἰς παγίδα, dans le filet ; mais à quoi bon ? Le lieu de la chute n’est-il pas déjà suffisamment indiqué parles mots super terram ? D’ailleurs, « cadere » a ici le sens de périr. L’idée exprimée par Jésus est des plus délicates. Si l’oiseleur qui a passé sa journée à prendre des oiseaux les estime si peu qu’il en cède deux pour un as, quel cas le Seigneur fera-t-il d’un passereau, lui à qui appartiennent, selon son propre langage, Ps 49.11, « omnia volatilia cœli » ? Et néanmoins, il faut sa permission pour qu’un oiseau tombe à terre et périsse ! On devine la conclusion « a minori ad majus » que Jésus déduira de là tout à l’heure. Cf. ℣. 31.

Les cheveux mêmes de votre tête sont tous comptés.

Vestri autem capilli capitis omnes numerati sunt.

ὑμῶν δὲ καὶ αἱ τρίχες τῆς κεφαλῆς πᾶσαι ἠριθμημέναι εἰσίν

10.30. — Vestri autem capilli ; le texte grec a plus d’énergie : ὑμῶν δὲ καὶ αἱ τρίχες, même vos cheveux ! Le pronom est mis en avant d’une manière emphatique. Quand il s’agit des hommes, ce n’est pas seulement leur nombre que Dieu connaît, il a compté jusqu’à leurs cheveux. Si le Créateur s’occupe avec bonté d’un détail si peu important de notre être, s’il veille soigneusement sur ce qu’il y a de plus insignifiant en nous, avec quelle anxiété toute maternelle ne s’occupera-t-il pas des intérêts supérieurs de ceux qui travaillent pour sa gloire ! Il ne leur arrivera pas le plus petit mal à son insu. Cf. 1Ch 1.52. Ces mots contiennent un exemple frappant de la « Providentia specialissima » du Seigneur. « Si ergo nihil eorum quæ accidunt ignorat, vosque sincerius quam pater amat, atque ita amat ut etiam capillos vestros numerarit, nihil utique timendum. Hoc vero dixit… ut accuratam notitiam magnamque circa eos providentiam ostendat », saint Jean Chrysost., Hom. xxxiv.

Ne craignez donc point ; vous valez mieux que beaucoup de passereaux.

Nolite ergo timere : multis passeribus meliores estis vos.

μὴ οὖν φοβηθῆτε, πολλῶν στρουθίων διαφέρετε ὑμεῖς

10.31. — Nolite ergo timere. C’est pour la troisième fois que nous entendons cette parole rassurante depuis le ℣. 26 : mais elle a ici une force toute particulière, après les raisonnements progressifs de Jésus. — La dernière phrase, multis passeribus plures estis vos, nous ramène au ℣. 29. Quelle délicieuse simplicité de langage pour exprimer la haute valeur d’un ouvrier évangélique devant Dieu ! « Un oiseau ne périt pas sans l’autorisation de Dieu, à plus forte raison un homme », dit un proverbe du Talmud, Hieros. Schebiith, f. 38, 4. Déjà, dans le Discours sur la Montagne, Jésus-Christ avait fait un rapprochement entre les hommes et les oiseaux pour montrer que la Providence, qui s’occupe tant des plus petites créatures, ne saurait négliger le roi de la nature, Mt 6.26.

La profession de foi et l’apostasie, ℣℣. 32-33.

C'est pourquoi, quiconque Me confessera devant les hommes, Je le confesserai aussi Moi-même devant Mon Père qui est dans les Cieux.

Omnis ergo qui confitebitur me coram hominibus, confitebor et ego eum coram Patre meo, qui in cælis est.

Πᾶς οὖν ὅστις ὁμολογήσει ἐν ἐμοὶ ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων ὁμολογήσω κἀγὼ ἐν αὐτῷ ἔμπροσθεν τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς·

10.32. — Le conflit avec les puissances ennemies au milieu desquelles les Apôtres vivront perpétuellement, exigera de leur part la plus grande fidélité. Le Sauveur encourage leur dévouement à sa cause par la perspective de la récompense qu’il réserve à tous ceux qui le serviront loyalement jusqu’à la fin. — Omnis ergo qui confitebitur me… « Omnis » est au nominatif absolu, de même que « quicumque » du ℣. 14, et la phrase est suspendue au milieu du verset pour recommencer ensuite sous une nouvelle forme. « Ergo » n’introduit pas ici une déduction rigoureuse des antécédents ; c’est plutôt une transition à une autre série de pensées qui ne se rattachent que d’une manière générale aux recommandations antérieures : Prenez garde que la persécution ne vous sépare de moi. — Confesser Jésus-Christ, c’est montrer de parole et d’action que l’on croit en lui et en son œuvre, c’est manifester franchement au-dehors la foi inébranlable qu’on a en sa divine personne. Il s’agit évidemment d’une profession publique de la foi en Jésus-Christ, comme l’indiquent les mots coram hominibus, et d’une profession qui peut exposer celui qui la fait à des dangers réels, ainsi qu’il ressort du contexte. Dans le texte grec, le verbe ὁμολογεῖν n’est pas construit avec l’accusatif selon la règle ordinaire, mais avec la préposition ἐν et le datif, ἐν ἐμοὶ, ἐν αὐτῷ ; de même dans saint Luc, Lc 12.8. Tertullien a imité cette construction anormale : « Qui in me confessus fuerit… confitebor et ego in eo », Scorp., c. 9 : c’est probablement un aramaïsme de saint Matthieu, que le traducteur grec aura copié servilement. Saint Jean Chrysostôme tombe dans une erreur philologique lorsqu’il affirme que le choix de la tournure ἐν ἐμοὶ fut intentionnel de la part de Jésus-Christ : « Non dixit me, sed in me ostendens eum qui confitetur non propria virtute, sed superna gratia fultum confiteri », Hom. xxxiv. — Confitebor et ego cum. « Par pari refertur », mais avec quel bénéfice immense pour les prédicateurs qui auront généreusement confessé leur foi en Jésus-Christ! Ils auront reconnu le Sauveur devant les hommes ; en échange, le Sauveur les reconnaîtra devant son Père, et devant son Père qui est aux cieux. C’est dire qu’il les recevra à tout jamais dans le ciel, afin de les récompenser des souffrances qu’ils auront endurées pour lui demeurer fidèles sur la terre.

Mais quiconque Me reniera devant les hommes, Je le renierai aussi Moi-même devant Mon Père qui est dans les Cieux.

Qui autem negaverit me coram hominibus, negabo et ego eum coram Patre meo, qui in cælis est.

ὅστις δ' ἂν ἀρνήσηταί με ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων ἀρνήσομαι αὐτὸν κἀγὼ ἔμπροσθεν τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς

10.33. — Mais tous ne lui demeureront pas fidèles ; il y aura des renégats, des apostats ! Désireux d’en diminuer le nombre, Jésus-Christ indique d’avance le sort réservé à ces malheureux dans l’autre vie. L’effroi produira peut-être sur eux une impression salutaire. — Qui autem negaverit me… Dans l’expression comme dans l’idée, nous avons ici tout à fait l’opposé du ℣. 32. Au lieu de reconnaître Jésus devant les hommes, on le renie honteusement ; au lieu d’être reconnu par lui devant le Père céleste, on est renié, « non novi vos » : l’entrée du ciel est naturellement refusée aux apostats endurcis. — Negabo et ego eum : sanction aussi légitime que la première.

Le glaive et la croix, ℣℣. 34-39.

Ne pensez pas que Je sois venu apporter la paix sur la terre ; Je ne suis pas venu apporter la paix, mais le glaive.

Nolite arbitrari quia pacem venerim mittere in terram : non veni pacem mittere, sed gladium :

Μὴ νομίσητε ὅτι ἦλθον βαλεῖν εἰρήνην ἐπὶ τὴν γῆν· οὐκ ἦλθον βαλεῖν εἰρήνην ἀλλὰ μάχαιραν

10.34. — C’est toujours l’idée de la persécution extérieure et du renoncement intérieur, c’est-à-dire de la persécution personnelle, qui revient sous de nouvelles figures : ce n’est point ici-bas que le chrétien, à plus forte raison l’apôtre, trouvera la paix et la tranquillité. — Nolite arbitrari… Ce qui suit, jusqu’au ℣. 39, forme « un cercle d’idées qui n’étaient jamais sorties de la pensée d’un mortel avant Jésus », Wizenmann. — Pacem venerim, mittere : ce n’est pas un rameau d’olivier que Jésus-Christ est venu jeter sur la terre comme un gage de sécurité et de bonheur perpétuels, sed gladium, le terrible instrument de la guerre. Et cependant, le Messie avait été prédit sous les traits d’un Prince pacifique, cf. Is 9.6 ; au moment de sa naissance, les anges avaient chanté « In terra pax ! » Mais ces choses ne sont nullement contradictoires. Notre-Seigneur lui-même a établi entre ces différentes paroles l’harmonie la plus parfaite lorsqu’il a dit, quelques heures avant sa mort : « Pacem relinquo vobis, pacem meam do vobis : non quomodo mundus dat, ego de vobis ». Il y a donc plusieurs sortes de paix, la paix du monde et la paix de Jésus ; l’une fausse et mauvaise, qui provient de la liberté laissée aux passions, l’autre réelle et sainte, qui n’existe qu’après que les passions ont été vaincues, extirpées. Au vieux monde corrompu Jésus ne peut offrir le baiser de paix qu’après avoir tranché ses vices avec le glaive. Ainsi donc, « bellum missum est bonum ut rumperetur pax mala », saint Jérôme. Du reste, si le Sauveur affirme qu’il est venu apporter la guerre et point la paix, ce n’est pas que son avènement ait été une cause directe de luttes et de discordes pour le monde, tant s’en faut ; mais la lutte et la discorde devaient être des conséquences naturelles de l’établissement de son royaume. Les particules οὐκ… ἄλλὰ ont donc, ici encore, cf. Mt 9.13, un sens relatif que l’on ne pourrait urger sans tomber dans Terreur.

Car Je suis venu séparer l'homme d'avec son père, et la fille d'avec sa mère, et la belle-fille d'avec sa belle-mère ;
et l'homme aura pour ennemis ceux de sa propre maison.

veni enim separare hominem adversus patrem suum, et filiam adversus matrem suam, et nurum adversus socrum suam :
et inimici hominis, domestici ejus.

ἦλθον γὰρ διχάσαι ἄνθρωπον κατὰ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ καὶ θυγατέρα κατὰ τῆς μητρὸς αὐτῆς καὶ νύμφην κατὰ τῆς πενθερᾶς αὐτῆς
καὶ ἐχθροὶ τοῦ ἀνθρώπου οἱ οἰκιακοὶ αὐτοῦ

10.35-36. — Dans ces deux versets, Jésus-Christ développe d’une manière concrète, au moyen de quelques exemples, la grave prophétie que nous venons d’entendre. La paix de la famille est la plus douce, la plus nécessaire de toutes les paix : c’est elle qui sera tout d’abord troublée par l’Évangile. Cf. ℣. 21. Le glaive lancé par le Christ, tombant au sein d’une famille, y opère de terribles séparations. « Vivus etenim sermo Dei, et efficax, et penetrabilior omni gladio ancipiti, et pertingens usque ad divisionem animæ ac spiritus, compagum quoque ac medullarum », He 4.12. — Hominem adversus patrem… Les liens de l’amour et du sang n’existent plus. Même la jeune épouse qui n’habite que depuis peu de jours avec les parents de son mari, — car le texte lui donne le nom de νύμφη, qu’on perdait quelques semaines après le mariage, — est déjà en guerre ouverte avec sa belle-mère ! — Notre-Seigneur récapitule cette triste description par un trait général emprunté, comme les précédents, au livre du prophète Michée, Mi 7.6 : Et inimici hominis domestici ejus. Les plus intimes, les plus familiers, deviennent les adversaires les plus acharnés. Les protestants et les juifs qui se convertissent chaque jour au catholicisme en font souvent la cruelle expérience.

Celui qui aime son père ou sa mère plus que Moi, n'est pas digne de Moi ; et celui qui aime son fils ou sa fille plus que Moi, n'est pas digne de Moi.

Qui amat patrem aut matrem plus quam me, non est me dignus : et qui amat filium aut filiam super me, non est me dignus.

Ὁ φιλῶν πατέρα ἢ μητέρα ὑπὲρ ἐμὲ οὐκ ἔστιν μου ἄξιος καὶ ὁ φιλῶν υἱὸν ἢ θυγατέρα ὑπὲρ ἐμὲ οὐκ ἔστιν μου ἄξιος·

10.37. — Après avoir signalé la nécessité du combat, Jésus-Christ énonce trois grands principes, destinés à servir de règles de conduite aux athlètes chrétiens. — Premier principe : Qui amat patrem… plus quam me. Le partage n’étant pas possible, ainsi qu’il a été dit ailleurs d’une autre manière, Mt 6.24, si nos devoirs envers Dieu et nos devoirs envers nos proches nous attirent en sens contraires, notre choix ne saurait être douteux. Le disciple du Christ doit alors imiter le zèle des enfants de Lévi : « Dixit patri suo et matri suæ : Nescio vos ; et fratribus suis : Ignoro vos ; et nescierunt filios suos. Hi custodierunt eloquium tuum, et pactum tuum servaverunt », Dt 33.9 ; cf. Ex 32.26,27. Le divin Maître n’est cependant pas venu briser les liens de la famille ; il veut au contraire les resserrer davantage: mais il revendique noblement ses droits à l’affection suprême. — Plus quam me, au point de m’abandonner pour eux. — Non est me dignus ; c’est-à-dire, il n’est pas digne d’être mon disciple, cf. Lc 14.26, car il me renie implicitement. — Qui amat filium aut filiam… Ce n’est pas une simple répétition de la même pensée, mais une gradation ascendante ; car les parents aiment d’ordinaire leurs enfants plus qu’ils n’en sont aimés.

Celui qui ne prend pas sa croix et ne Me suit pas, n'est pas digne de Moi.

Et qui non accipit crucem suam, et sequitur me, non est me dignus.

καὶ ὃς οὐ λαμβάνει τὸν σταυρὸν αὐτοῦ καὶ ἀκολουθεῖ ὀπίσω μου οὐκ ἔστιν μου ἄξιος

10.38. — Second principe : Et qui non accipit crucem suam… Non seulement Dieu doit nous être plus cher que nos proches, il doit nous être plus cher que nous-mêmes. — C’est ici que nous trouvons pour la première fois le nom béni de la croix. L’expression « accipere crucem suam » nous est devenue familière dès notre plus tendre enfance ; nous savons que, sous cette métaphore, il faut voir l’ensemble des souffrances et des sacrifices de tout genre, volontaires ou involontaires, qui remplissent la vie humaine, et que nous devons généreusement accepter pour l’amour de Jésus-Christ. Aux Apôtres elle parut sans doute plus dure encore et plus effrayante qu’à nous. Elle leur rappelait en effet d’une manière très vive l’affreux supplice du crucifiement alors en usage dans tout l’empire romain : seraient-ils donc réellement un jour condamnés à cette peine infamante, et porteraient-ils sur leurs propres épaules, suivant la coutume, Jn 19.17, jusqu’au lieu de l’exécution, l’instrument sur lequel ils expireraient ensuite ? Mais Jésus parlait au figuré. Toutefois, lorsqu’il ajouta et sequitur me, ce n’était plus une simple image qu’il exprimait, mais la réalité la plus complète, car il faisait une allusion prophétique à son genre de mort. Nous l’entendrons plusieurs fois réitérer cette sentence éminemment chrétienne ; cf. Mt 16.24 ; Lc 9.23 ; 14.27.

Celui qui conserve sa vie, la perdra ; et celui qui aura perdu sa vie à cause de Moi, la trouvera.

Qui invenit animam suam, perdet illam : et qui perdiderit animam suam propter me, inveniet eam.

ὁ εὑρὼν τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἀπολέσει αὐτήν, καὶ ὁ ἀπολέσας τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἕνεκεν ἐμοῦ εὑρήσει αὐτήν

10.39. — Troisième principe. Après avoir préféré Jésus-Christ à sa famille, ℣. 37, et à son bien-être personnel, ℣. 38, le disciple fidèle le préférera même à la vie. — Qui invenit animam suam… L’âme représente ici la vie physique dont elle est le principe. Conserver sa vie, car tel est le sens de « invenire », pour le chrétien, c’est la perdre ; la perdre, c’est la conserver. Pensée féconde qui reviendra aussi souvent que la précédente sur les lèvres du Sauveur, cf. Mt 16.25 ; Lc 17.33 ; Jn 12.25 ; mais pensée bien paradoxale en apparence, car perdre ne diffère-t-il pas essentiellement de trouver ? Jésus-Christ joue sur ia double signification du mot Vie : il y a en effet la vie supérieure et la vie inférieure, la vie spirituelle et la vie naturelle, la vie éternelle et la vie temporelle. S’attacher trop à la seconde de ces vies, vouloir la conserver à tout prix lorsque le. sacrifice en est devenu nécessaire pour demeurer fidèle à Jésus, c’est s’exposer à perdre à tout jamais les biens infinis que nous réserve la première. Il arrive parfois au prédicateur de l’Évangile de se trouver dans cette alternative : perdre la vie du temps et gagner celle de l’éternité, ou bien gagner quelques années de vie en ce monde au prix d’une lâche apostasie et perdre en même temps le bonheur sans fin de l’autre monde. Quiconque n’est pas capable de sacrifier au besoin la vie inférieure à la vie supérieure, finira par les perdre toutes les deux. — Saint Grégoire-le-Grand fait un rapprochement admirable à l’occasion de ce passage : « Sic dicitur fideli ac si agricolæ dicatur : Frumentum si servas, perdis ; si geminas, renovas. Quis enim nesciat quod frumentum, quum in semine mittitur, perit ab oculis, in terra deficit ? Sed unde putrescit in pulvere, inde virescit in renovatione », Hom. xxxvii in Evang. On connaît cette autre parole du même saint Docteur : « Temporalis vita æternæ vitæ comparata, mors est potius dicenda quam vita », ibid.

Avantages promis à ceux qui reçoivent les Apôtres, ℣℣. 40-42.

Celui qui vous reçoit, Me reçoit ; et celui qui Me reçoit, reçoit Celui qui M'a envoyé.

Qui recipit vos, me recipit : et qui me recipit, recipit eum qui me misit.

Ὁ δεχόμενος ὑμᾶς ἐμὲ δέχεται καὶ ὁ ἐμὲ δεχόμενος δέχεται τὸν ἀποστείλαντά με

10.40. — Qui recipit vos. Sur la fin de son Discours, Jésus-Christ reprend le langage direct qu’il avait abandonné depuis le ℣. 32 ; il interpelle de nouveau les Douze qu’il va envoyer en mission dans quelques instants, et dans leur personne, tous les Apôtres à venir. C’est par un mot puissant d’encouragement qu’il termine son instruction pastorale. Pour montrer aux prédicateurs de l’Évangile qu’ils ne seront pas sans appui même humain au milieu des persécutions redoutables qu’il leur a fait envisager, il leur dit qu’ils sont désormais d’autres lui-même, et il promet de récompenser comme s’ils s’adressaient à sa propre personne les bons traitements dont ils seront l’objet. Des promesses si généreuses ne sauraient manquer d’exciter à leur égard le dévouement des âmes saintes — Me recipit. Chez tous les peuples, la réception bonne ou mauvaise faite aux embassadeurs a toujours été censée retomber sur le prince dont ils étaient les délégués, celui qui envoie et l’envoyé étant considérés comme une seule personne morale, cf. 1R 8.7 ; 2R 10. Le verbe « recipere » ne désigne pas seulement l’hospitalité, mais toute espèce de concours prêté aux messagers de l’Évangile en tant que députés de Jésus-Christ.— Recipit eum qui me misit, c’est-à-dire le Père Éternel. Ainsi donc il existe l’union la plus étrtoite entre le Christ, sa parole, ses envoyés et son divin Père. « Si quis recipit viros doctos, disaient de même les Rabbins, idem est ac si reciperet Schechinam, i.e. manifestationem summi numinis », Schœttgen, Horæ in h.l.

Celui qui reçoit un prophète en qualité de prophète, recevra une récompense de prophète ; et celui qui reçoit un juste en qualité de juste, recevra une récompense de juste.
Et quiconque aura donné à boire seulement un verre d'eau froide à l'un de ces tout petits, parce qu'il est Mon disciple, en vérité, Je vous le dis, il ne perdra pas sa récompense.

Qui recipit prophetam in nomine prophetæ, mercedem prophetæ accipiet : et qui recipit justum in nomine justi, mercedem justi accipiet.
Et quicumque potum dederit uni ex minimis istis calicem aquæ frigidæ tantum in nomine discipuli : amen dico vobis, non perdet mercedem suam.

ὁ δεχόμενος προφήτην εἰς ὄνομα προφήτου μισθὸν προφήτου λήψεται· καὶ ὁ δεχόμενος δίκαιον εἰς ὄνομα δικαίου μισθὸν δικαίου λήψεται
καὶ ὃς ἐὰν ποτίσῃ ἕνα τῶν μικρῶν τούτων ποτήριον ψυχροῦ μόνον εἰς ὄνομα μαθητοῦ ἀμὴν λέγω ὑμῖν οὐ μὴ ἀπολέσῃ τὸν μισθὸν αὐτοῦ

10.41-42. — Jésus développe ses promesses à un autre point de vue, et indépendamment des relations intimes que ses missionnaires ont avec lui. — Prophetam in nomine prophetæ : c’est-à-dire un prophète comme tel, parce qu’il est prophète. C’est un hébraïsme qui se rencontre fréquemment dans le Talmud, על שם ou בשם, pour signifier « propterea quod est » ; cf. Buxtorf, Lexic. talm. s.v. שם. — Mercedem prophetæ accipiet ; il recevra la même récompense que s’il était lui-même un prophète. Subvenir aux nécessités temporelles des prophètes, les protéger de tout son pouvoir, c’est coopérer d’une certaine manière à leur ministère ; il est donc naturel que Dieu traite comme de vrais prophètes les hommes sans lesquels le rôle prophétique n’aurait pu être exercé. — Justum in nomine justi, par sympathie pour son caractère de juste ; ce qui revient à dire : par amour pour Dieu, l’auteur de toute justice. — Mercedem justi accipiet ; car en outre du motif allégué plus haut, une conduite si noble et si désintéressée suppose une sainteté personnelle que le Seigneur rémunérera infailliblement. — Et quicumque potum dederit… Dans ses exemples Jésus descend de degré en degré ; après le prophète, le juste ; après le juste, l’un « de ces très petits », et le service rendu à ce « très petit » est bien petit lui-même : c’est un simple verre d’eau fraîche, qui ne coûte ni peine ni dépense au bienfaiteur ! Mais rien n’est perdu pour le ciel. — « Potum » est au sapin de même que « nuptum » dans la locution « nuptum dare » ; cf. Mc 9.40 ; 15.36 ; 1Co 3.2. — Uni ex minimis istis. Epithète bien belle pour désigner les disciples du Christ ! Ailleurs, Mt 11.25 ; cf. Za 13.7, Jésus-Christ appellera les siens de petits enfants, « parvuli ». Petits en effet aux yeux du monde, surtout à l’origine du Christianisme ; mais grands aux yeux du Seigneur, dont les jugements ne s’arrêtent pas à la surface, comme ceux des hommes ! — Tantum in nomine discipuli, uniquement parce qu’il est serviteur du Christ, et point par des vues humaines. — Non perdet mercedem suam. L’instruction se termine par cette promesse consolante, faite sous le sceau du serment. — Munis de ces conseils de leur Maître, fortifiés par ces encouragements, les Douze partent deux à deux, comme nous l’apprend saint Marc, Mc 6.7, et s’en vont à travers les villes de la Palestine, prêchant partout l’Évangile avec zèle. Saint Matthieu ne nous dit rien de leur ministère ; nous savons par les deux autres synoptiques qu’il fut très fructueux et accompagné de nombreux miracles ; Mc 6.12,13 ; Lc 9.6. Aussi revinrent-ils pleins de joie et de confiance auprès de leur bon Maître qui les formait avec tant de sagesse, les préparant de longue main aux périlleuses missions de l’avenir par un premier voyage où tout se trouvait approprié à leur faiblesse présente.

5. Ambassade de Jean-Baptiste et discours prononcé par Jésus-Christ à cette occasion.

Mt 11.1-30. Parall. Lc 7.18-35 ; 10.13-16

Ewald a raison de dire que ce paragraphe contient un évènement remarquable de la vie du Sauveur, un des épisodes les plus beaux et les plus intéressants de l’histoire évangélique. Le caractère messianique de Jésus s’y accentue d’une manière décisive. Sortant de la réserve qu’il avait habituellement gardée jusqu’alors, le divin Maître affirme lui-même clairement sous différentes formes qu’il est le Christ, Fils de Dieu. La voix des Prophètes et celle des faits, le témoignage du Précurseur et celui du Père Éternel, l’incrédulité de la plupart des Juifs et la foi docile des disciples, toutes ces choses viennent prouver tour à tour que Jésus est vraiment le Messie promis. Nous entendrons, il est vrai, dans ce passage, des paroles sévères et de terribles malédictions ; mais nous y entendrons aussi l’invitation la plus consolante et la plus suave qui soit jamais sortie du cœur de Jésus. Du reste, qu’il prononce des arrêts redoutables contre ses ennemis, ou qu’il laisse échapper de son cœur de douces paroles pour ses amis, peu importe, c’est toujours comme Christ que nous le verrons agir.

a. L’occasion, ℣. 1.

Il arriva que, lorsque Jésus eut achevé de donner Ses instructions à Ses douze disciples, Il partit de là, pour enseigner et prêcher dans les villes.

Et factum est, cum consummasset Jesus, præcipiens duodecim discipulis suis, transiit inde ut doceret, et prædicaret in civitatibus eorum.

Καὶ ἐγένετο ὅτε ἐτέλεσεν ὁ Ἰησοῦς διατάσσων τοῖς δώδεκα μαθηταῖς αὐτοῦ μετέβη ἐκεῖθεν τοῦ διδάσκειν καὶ κηρύσσειν ἐν ταῖς πόλεσιν αὐτῶν

11.1. — Et factum est. Cf. Mt 7.28 ; c’est la formule hébraïque ויהי, par laquelle les écrivains juifs commençaient volontiers leurs récits. Ce verset, qui appartient peut-être davantage au chap. xe qu’au xie, ménage une transition entre l’instruction pastorale de Jésus à ses Apôtres et l’épisode auquel donna lieu l’ambassade du Précurseur. — Quum consummasset præcipiens est une traduction littérale du texte grec. Cette construction très élégante en grec, est peu correcte en latin. — Transiit inde ; l’endroit précis n’est pas indiqué. Nous savons seulement que Notre-Seigneur était en Galilée lorsqu’il confia pour la première fois aux Douze la mission d’évangéliser leurs compatriotes ; cf. Mt 9.35. — Ut doceret et prædicaret. Tandis que les Apôtres, partagés en six groupes distincts, portent partout la bonne nouvelle, Jésus continue de son côté la troisième mission galiléenne, entouré sans doute de ses autres disciples, à qui il ne confiera qu’un peu plus tard, cf. Lc 10.1 et ss., le rôle de missionnaires. — In civitatibus eorum. On a interprété différemment ce pronom indéterminé. Euthymius le rattache aux mots « duodecim discipulis suis » et conclut de là que Jésus s’en alla prêcher dans les villes natales de ses Apôtres. Fritzsche, modifiant cette explication pour la rendre plus raisonnable, pense que le Sauveur se mit à marcher sur les pas de ses envoyés, enseignant à son tour dans toutes les villes par lesquelles ils avaient passé. Le vrai sens est incontestablement celui que Grotius indiquait déjà dans les termes suivants : « αὐτῶν, id est, Judæorum. Ita solent Hebræi et nostri scriptores eos secuti relativos ponere, etiam quum nomen nullum antecedit, dum tale sit quod facile intelligi possit ». Cf. Mt 4.23.

b. Ambassade du Précurseur, ℣℣. 2-6.

Or Jean, ayant appris dans sa prison les oeuvres du Christ, envoya deux de ses disciples

Joannes autem cum audisset in vinculis opera Christi, mittens duos de discipulis suis,

Ὁ δὲ Ἰωάννης ἀκούσας ἐν τῷ δεσμωτηρίῳ τὰ ἔργα τοῦ Χριστοῦ πέμψας δύο τῶν μαθητῶν αὐτοῦ

11.2. — Joannes autem. C’est sur ces entrefaites qu’arrivèrent auprès du divin Maître les deux ambassadeurs que saint Jean-Baptiste lui avait envoyés. — In vinculis. Le Précurseur était alors prisonnier d’Hérode Antipas, enfermé dans la citadelle de Machéronte, sur la limite méridionale de la Pérée. Déjà saint Matthieu nous a parlé une première fois en passant de l’arrestation de Jean-Baptiste, cf. Mt 4.12 : il en racontera bientôt le motif et aussi le cruel dénouement, cf. Mt 14.1-12. — Quum, audisset… opera Christi. D’après saint Luc, Lc 7.18, ce fut de la bouche de ses propres disciples que le noble prisonnier apprit ces détails, qui avaient pour lui tant d’importance et d’intérêt. « Opera Christi » : notons bien ces deux mots que l’évangéliste n’a certainement pas écrits sans une intention particulière, car ils sont l’un et l’autre très significatifs dans la circonstance présente. Le premier désigne spécialement les miracles de Jésus ; le second n’est employé isolément qu’en cet endroit du premier Évangile. Jean-Baptiste apprend donc, du fond de sa prison, que Jésus accomplit « les œuvres du Messie », qu’il se manifeste ouvertement par ses actes comme le Messie promis. — Mittens duos. Au lieu de δύο, plusieurs manuscrits portent δία, qui paraît être la leçon primitive. Peu importe, du reste, car le chiffre de deux n’en conserve pas moins sa réalité historique d’après la narration de saint Luc, Lc 7.19. En traduisant littéralement le texte grec, on obtient : « mittens per discipulos suos, ait illi ». L’expression « mittere per » est l’hébraïsme bien connu, שלח ביד, cf. Ex 4.13 ; 1R 2.25.

Lui dire : Etes-Vous Celui qui doit venir, ou devons-nous en attendre un autre ?

ait illi : Tu es, qui venturus es, an alium exspectamus ?

εἶπεν αὐτῷ Σὺ εἶ ὁ ἐρχόμενος ἢ ἕτερον προσδοκῶμεν

11.3. — Qui venturus es, ou mieux « qui venis » au temps présent, ὁ ἐρχόμενος, c’est-à-dire le Messie. En effet, à l’époque de Jésus, les Juifs avaient coutume de désigner le Christ par l’épithète de הבא, « veniens », que l’on trouve répétée cent fois dans le Talmud. Toutes les prophéties de l’Ancien Testament relatives au Messie annonçant sa venue plus ou moins prochaine, les regards, les espérances et les désirs de tous étaient constamment dirigés vers l’avenir, et il était naturel qu’on donnât à l’objet de cette attente universelle la dénomination expressive de « Celui qui vient ». — Alium expectamus. Προσδοκῶμεν du texte grec peut être aussi bien au subjonctif (conjonct. deliberat. des grammairiens) qu’à l’indicatif. Le premier de ces deux modes semble mieux exprimer la nuance de la pensée : « En attendrions-nous un autre ? » Adressée à Jésus-Christ par le Précurseur, cette question semble tout d’abord bien surprenante. Lui qui a déclaré depuis si longtemps, et d’une manière si expresse, que Jésus était vraiment le Christ, cf. Jn 1.29 et ss., 35 ; 3.26 et ss. ; lui qui, au baptême du Sauveur, a été témoin de sa consécration messianique opérée par Dieu lui-méme, cf. Mt 3.14 et ss., comment peut-il demander aujourd’hui’à Jésus : Êtes-vous le Christ, ou devons-nous compter sur quelque autre ? Mais les motifs qu’on a parfois attribués à la question de Jean-Baptiste n’ont pas moins lieu de nous surprendre. Tertullien dans l’antiquité, adv. Marcion., iv, 18, de nos jours Ammon, Neander, Meyer, Dœllinger, etc., y ont vu l’expression d’un véritable doute dogmatique touchant le caractère messianique de Jésus. Tous les grands hommes de la Bible, nous disent ces auteurs, ont eu leurs jours de découragement et de faiblesse ; pourquoi le Précurseur aurait-il été plus épargné que Moïse et qu’Élie ? La prison de Machéronte aura peu à peu affaibli sa grande âme ; privé des consolations et des lumières célestes qui avaient été auparavant son partage habituel, plongé dans mille perplexités au sujet de son rôle et de celui de Jésus, il, en sera venu, durant une heure d’angoisse, à douter formellement que le fils de Marie fût le Messie. Et c’est alors qu’il lui aura envoyé une ambassade officielle pour obtenir une explication à ce sujet. — Roman historique et rien de plus ! Jésus renversera d’un mot tout cet échaffaudage de prétendue psychologie, en affirmant que Jean-Baptiste n’était pas un roseau agité par le vent, cf. ℣. 7. Il n’est pas dans l’Évangile un seul trait qui puisse servir de point d’appui à ce sentiment que nous devons d’ailleurs rejeter comme injurieux pour le Précurseur. — Sans aller aussi loin, d’autres exégètes, entr’autres Michaelis, Lightfoot, Olshausen, ont cru reconnaître dans la situation présentement décrite par l’évangéliste l’indice d’un certain mécontentement qui aurait envahi le cœur du Baptiste à l’endroit de Jésus. Tout en continuant de croire à ses fonctions de Christ, il se serait permis de penser qu’il les remplissait assez mal, en particulier qu’il ne se hâtait pas assez d’établir son royaume : la question « Tu es qui venturus es… » aurait eu pour but de lui rappeler, au nom d’un homme autorisé par le ciel même, quels étaient ses devoirs en tant que Messie. — Cette opinion est à peine moins erronée que la précédente. Dépourvue, elle aussi, de toute base évangélique, elle méconnaît pareillement le caractère de Jean-Baptiste, en faisant jouer sans raison à ce saint personnage un rôle indigne de lui, et complétement opposé à la profonde humilité dont avaient été animés jusque là ses rapports avec Jésus-Christ, cf. Mt 3.11 ; Jn 3.30. — La réponse donnée dès les premiers siècles par les Pères et les autres écrivains ecclésiastiques, adoptée depuis par la plupart des commentateurs catholiques et par plusieurs protestanis, était cependant bien suffisante pour résoudre la difficulté que nous avons signalée, sans qu’il fût besoin de recourir à des hypothèses si inconsidérées. « Palam est, dit saint Jean Chrysostôme, eum non dubitantem misisse, neque ignorantem interrogasse… Iam restat ut solutionem afferamus. Cur ergo interrogatum misit ? Jesu adversabantur discipuli Joannis, ac contra illum invidia semper commoti erant… ; nondum enim sciebant quis esset Christus, sed Jesum merum hominem suspicantes esse, Joannem vero plus quam hominem, ægre ferebant celebrem illum videntes esse, Joannem vero minui… Donec autem Joannes cum illis erat, hortabatur illos frequenter et docebat, neque id illis persuadere poterat : quum vero moriturus esset, majus ad illud adhibet studium ; timebat enim ne pravi dogmatis occasionem relinqueret, illique manerent a Christo disjuncti… Quid igitur facit ? Exspectat donec ab illis audiat ipsum miracula edere ; neque tunc illos hortatur, neque omnes mittit, sed duos quos forte credebat esse ad credendum promptiores, ut interrogatio nulli esset suspicioni obnoxia, atque ex ipsis rebus ediscerent, quantum interest discriminis Jesum inter et Joannem, » Hom. xxxvi, in Matth. Ce n’est donc pas pour lui-même que saint Jean envoie ce message à Jésus ; c’est pour ses disciples incrédules, espérant les conduire au Christ par ce moyen détourné ; Cf. Origène, saint Jérôme, saint Hilaire, Théophylacte, Euthymius, Maldonat, Cornelius a Lap., Grotius, etc. in h.l. Au reste, « toute question n’exprime pas une incertitude, dit fort bien M. Schegg, Evang. nach Matth. in h.l. Souvent on donne la forme interrogative à une affirmation ou a une interpolation. Les Orientaux affectionnent particulièrement cette manière de parler ».

Jésus leur répondit et dit : Allez raconter à Jean ce que vous avez entendu et ce que vous avez vu.

Et respondens Jesus ait illis : Euntes renuntiate Joanni quæ audistis, et vidistis.

καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς Πορευθέντες ἀπαγγείλατε Ἰωάννῃ ἃ ἀκούετε καὶ βλέπετε·

11.4. — Et respondens Jesus. Avant la réponse verbale, il y eut celle des faits. Les délégués s’étaient en effet présentés à une heure toute providentielle. « In ipsa hora, raconte saint Luc, Lc 7.21, multos curavit a languoribus et plagis et spiritibus malis, et cœcis multis visum donavit ». « Ex rebus enim ipsis, ajoute saint Jean Chrysostôme, l.c., testimonium credibilius minusque suspicioni obnoxium putabat esse quam verba ». — Renutitiate Joanni. La demande ayant été formulée au nom de Jean, c’est à Jean que Notre-Seigneur adresse directement sa réponse, bien qu’elle fût en réalité destinée aux délégués eux-mêmes et aux autres disciples du Précurseur. « Remittit eos ad Joannem, tanquam si Joannes eos sua ipsius causa misisset, quum Joannis mentem non ignoraret, prudenter dissimulans id quod et Joannes, ut tanto se facilius doceri et persuaderi paterentur », Fr. Lucas in h.l.— Quæ audistis et vidistis ; ces deux verbes sont au présent dans le texte grec, ἃ ἀκούετε καὶ βλέπετε. Le premier se rapporte aux paroles que Jésus prononce dans les deux versets suivants, le second aux miracles qu’il venait d’opérer en présence des ambassadeurs.

Les aveugles voient, les boiteux marchent, les lépreux sont guéris, les sourds entendent, les morts ressuscitent, les pauvres sont évangélisés.

Cæci vident, claudi ambulant, leprosi mundantur, surdi audiunt, mortui resurgunt, pauperes evangelizantur :

τυφλοὶ ἀναβλέπουσιν καὶ χωλοὶ περιπατοῦσιν λεπροὶ καθαρίζονται καὶ κωφοὶ ἀκούουσιν νεκροὶ ἐγείρονται καὶ πτωχοὶ εὐαγγελίζονται·

11.5. — Cœci vident… « Ubi res ipsa loquitur, non opus est multis verbis », dit le proverbe. Encore Jésus-Christ emprunte-t-il à Isaïe le court message qu’il transmet à saint Jean. Ce prophète, décrivant l’ère messianique en avait tracé le tableau suivant : « Tunc aperientur oculi cœcorum, et aures surdorum patebunt. Tunc saliet sicut cervus claudus et aperta erit lingua mutorum », xxxv, 5 et 6. Ailleurs, lxi, 1-3, il avait représenté le Christ comme le prédicateur des pauvres et des affligés. Jésus extrait presque mot pour mot sa réponse des divins oracles, afin de la rendre ainsi plus frappante. Ce qu’Isaïe a prophétisé de l’époque messianique, vous voyez que je l’accomplis littéralement : c’est donc que je suis moi-même le Messie promis. Tel est le sens rigoureux de ce verset. Le Sauveur dira d’une manière plus directe dans le quatrième Évangile : « Les oeuvres que je fais me rendent témoignage et prouvent que le Père m’a envoyé », et il ajoutera que ce témoignage a plus de force que celui du Précurseur. Jn 5.36. — Pauperes evangelizantur. Ce devait être, nous venons de le voir d’après Isaïe, un signe distinctif de la prédication du Christ. L’établissement du Christianisme, tel qu’il nous est connu par les Actes des Apôtres, les Épîtres de saint Paul et la tradition ecclésiastique, est un commentaire vivant de ce passage, que Jésus avait déjà réalisé personnellement d’une manière si parfaite. Cf. 1Co 1.26-27. Les grands et les savants ne sont pas exclus, mais c’est le peuple qui est partout évangélisé le premier, le peuple si délaissé dans toutes les autres religions.

Et bienheureux est celui pour qui Je ne serai pas une occasion de scandale.

et beatus est, qui non fuerit scandalizatus in me.

καὶ μακάριός ἐστιν ὃς ἐὰν μὴ σκανδαλισθῇ ἐν ἐμοί

11.6. — Et beatus est… Après avoir montré aux disciples du Précurseur que, sous leurs yeux, les anciennes prophéties s’étaient transformées en histoire et en réalité, le divin Maître conclut sa réponse par un avertissement plein de gravité. — Qui non scandalizatus fuerit in me. Ces mots étaient évidemment à l’adresse des Joannites. Par leur attachement trop vif à leur maître, par leurs défiances injustes à l’égard de Jésus, ils couraient le plus grand danger de s’écarter du salut messianique. « Idcirco clam illos redarguens illud adjecit, quia enim in ipso scandalizabantur, illorum morbum detexit, et illud conscientiae tantum ipsorum reliquit, nemine advocato accusationis teste, ipsisque solis id scientibus », saint Jean Chrysostôme, l.c. L’avis ne pouvait être donné avec plus de délicatesse et plus de bonté. — L’expression « scandalizari in aliquo », imitée du grec σκανδαλίζεσθαι ἐν τινι, signifie, dans le langage chrétien : trouver dans la conduite bonne ou mauvaise de quelqu’un une occasion de chute spirituelle. Elle a différentes nuances que le récit évangélique nous rendra familières.

c. Discours prononcé par Jésus-Christ à l’occasion de l’ambassade du Précurseur, ℣℣. 7-30.

À la réponse qu’il a faite aux délégués du Précurseur, Jésus-Christ rattache, d’après la narration de saint Matthieu, un assez long discours que nous diviserons en deux parties. La première traite du caractère particulier et des relations mutuelles de saint Jean et du Christ, ℣℣. 7-19 ; la seconde signale d’une part l’incrédulité, de l’autre la foi des Juifs contemporains de Notre-Seigneur, maudissant les incrédules et prodiguant à ceux qui croient les plus suaves invitations, ℣℣. 20-30.

Première partie : ℣℣. 7-19.

a. Éloge de saint Jean-Baptiste, ℣℣. 7-15.

Lorsqu'ils s'en allaient, Jésus Se mit à dire aux foules, au sujet de Jean : Qu'êtes-vous allés voir dans le désert ? Un roseau agité par le vent ?

Illis autem abeuntibus, cœpit Jesus dicere ad turbas de Joanne : Quid existis in desertum videre ? arundinem vento agitatam ?

Τούτων δὲ πορευομένων ἤρξατο ὁ Ἰησοῦς λέγειν τοῖς ὄχλοις περὶ Ἰωάννου Τί ἐξήλθετε εἰς τὴν ἔρημον θεάσασθαι κάλαμον ὑπὸ ἀνέμου σαλευόμενον

11.7. — Illis autem abeuntibus. Ils se retirèrent sans doute satisfaits et pleinement confirmés dans la foi à l’égard de Jésus-Christ, car la réponse qu’ils avaient reçue était décisive. À peine les ambassadeurs sont-ils partis, que Notre-Seigneur fait un éloge magnifique de leur maître. Il craint, dirait-on, que le message du Précurseur n’ait produit une impression fâcheuse sur la foule nombreuse qui a été témoin de la scène précédente. Ignorant les motifs secrets de la question proposée par Jean-Baptiste, elle devait être mal impressionnée au sujet de ce grand Saint, le traiter d’homme versatile, sans opinion fixe sur un point si important. Mais le glorieux témoignage que Jésus rend à son tour au Précurseur aura bientôt détruit tous les soupçons. — Cœpit. Ce verbe, lorsqu’il est mis en tête d’un discours de Jésus dans le premier Évangile, annonce habituellement quelques détails d’une certaine gravité ; cf. Mt 11.20 ; 16.31 ; c’est du reste une formule pittoresque dont saint Matthieu fait un fréquent usage ; cf. 24.49 ; 26.22,37,74.— Dans son panégyrique, Jésus-Christ fait connaître son ami en disant d’abord ce qu’il n’est pas, ℣℣. 7 et 8, puis ce qu’il est. — 1° Éloge négatif. « Hæc ita concinnat, ut non statim ex propria sententia, sed ex illorum testimonio procedat ; non ex dictis tantum ipsorum, sed ex operibus ostendens ipsos ejus constantiam testificatos esse », saint Jean Chrosostôme, Hom. xxxvii in Matth. — Quid existis… Ces premières lignes sont pleines de vie. Jésus-Christ prend à partie ses auditeurs et leur adresse question sur question, supposant ou faisant lui même la réponse, transportant la foule du désert au palais d’Hérode, du palais d’Hérode au désert, et montrant de toutes manières la grandeur de Jean-Baptiste. — In desertum : dans le désert de Juda, cf. Mt 3.1, où nous avons vu autrefois « Jérusalem et toute la Judée et toute la contrée des bords du Jourdain », Mt 3.5, accourir auprès du Précurseur. — Arundinem vento agitatam ? Les rives du fleuve auprès duquel saint Jean prêchait et baptisait sont couvertes de grands roseaux ; plusieurs exégètes (Grotius, de Wette, Beelen, etc.) supposent que Jésus-Christ faisait une allusion ironique à cette circonstance, lorsqu’il demandait à la foule : Qu’alliez-vous donc faire auprès du Jourdain ? Votre but était-il de voir les roseaux agités par le vent ? Mais on obtient ainsi un sens légèrement trivial qui est peu digne du divin Maître. Il vaut mieux, avec le commun des interprètes, prendre le mot roseau au figuré, comme l’emblème d’un esprit mobile et inconstant. « Leves homines qui huc illucque circumferuntur, et modo hæc modo illa dicunt, in nullaque re consistunt, calamo sunt similes », saint Jean Chrys., l.c. Jean-Baptiste n’est donc pas, au point de vue de ses opinions messianiques, un faible roseau qu’agite en tous sens « le moindre vent qui d’aventure fait rider la face de l’eau ».

Mais qu'êtes-vous allés voir ? Un homme vêtu avec mollesse ? Voici, ceux qui sont vêtus avec mollesse habitent dans les maisons des rois.

Sed quid existis videre ? hominem mollibus vestitum ? Ecce qui mollibus vestiuntur, in domibus regum sunt.

ἀλλὰ τί ἐξήλθετε ἰδεῖν ἄνθρωπον ἐν μαλακοῖς ἱματίοις ἠμφιεσμένον ἰδού, οἱ τὰ μαλακὰ φοροῦντες ἐν τοῖς οἴκοις τῶν βασιλέων εἰσίν

11.8. — Sed quid existis. « Ἀλλά in ejusmodi locis quasi ex mente adversarii aliud quid post id de quo jam sublata dubitatio est infert, nec cum interrogatione ipsa quidquam commune habet », Klotz in Dev., p. 13. Cet ἀλλά suppose une négation tacite de la foule, après laquelle Jésus reprend : Eh ! bien, si vous n’êtes pas allés voir un roseau, que cherchiez-vous donc au désert ? Et il fait une seconde hypothèse : hominem mollibus vestitum ? Le roseau symbolisait un esprit sans consistance, les vêtements mous et délicats sont le type d’une âme sensuelle, efféminée. À l’aide de la première image, Jésus a nié que Jean-Baptiste fût vacillant dans sa foi ; par la seconde, il nie que ce soit l’intérêt propre qui ait motivé son ambassade. — Ecce qui mollibus… Cette fois, l’orateur exprime en propres termes la réponse supposée de l’auditoire. Jean-Baptiste délicatement et somptueusement vêtu ! Mais chacun ne se rappelait-il pas son costume célèbre ? « Ipse Joannes habebat vestimentum de pilis camelorum et zonam pelliceam circa lumbos suos », Mt 3.4. D’ailleurs ce n’est pas au désert qu’on rencontre les hommes couverts de soie et d’hermine, mais in domibus regum. Il y a là sans, doute une allusion au luxe déployé à la cour corrompue d’Hérode Antipas, le geôlier de saint Jean-Baptiste.

Qu'êtes-vous donc allés voir ? Un prophète ? Oui, Je vous le dis, et plus qu'un prophète.

Sed quid existis videre ? prophetam ? Etiam dico vobis, et plus quam prophetam.

ἀλλὰ τί ἐξήλθετε ἰδεῖν προφήτην ναί λέγω ὑμῖν καὶ περισσότερον προφήτου

11.9. — 2° Éloge positif. Sed quid existis videre ? demande encore Jésus pour la troisième fois, faisant subir à la foule un interrogatoire en règle au sujet du Précurseur. Alliez-vous voir un prophète ? Du roseau le divin Maître nous a fait passer au courtisan plein de mollesse ; du courtisan il nous conduit directement au prophète. Les deux premières réponses étaient négatives ; la troisième affirme, ou plutôt elle s’élève au-dessus de la simple affirmation pour dire avec emphase (etiam dico vobis) que saint Jean est plus qu’un prophète. — Plus quam ; le grec περισσότερον peut être au neutre ou au masculin. Érasme, Fritzsche et d’autres préfèrent ce dernier genre et traduisent par « excellentiorem » ; le neutre, qui est plus généralement admis, donne plus de force à la pensée. D’après l’assertion très catégorique de Jésus, saint Jean-Baptiste est donc supérieur à Élie, à Isaïe, à Jérémie et à tous les autres célèbres prophètes de l’Ancien Testament.

Car c'est de lui qu'il a été écrit : Voici que devant Ta face J'envoie Mon Ange, qui préparera la voie devant Toi.

Hic est enim de quo scriptum est : Ecce ego mitto angelum meum ante faciem tuam, qui præparabit viam tuam ante te.

οὗτός γὰρ ἐστιν περὶ οὗ γέγραπται, Ἰδού, ἐγὼ ἀποστέλλω τὸν ἄγγελόν μου πρὸ προσώπου σου ὃς κατασκευάσει τὴν ὁδόν σου ἔμπροσθέν σου

11.10. — Hic est enim… Le Sauveur confirme ce qu’il vient de dire par une citation empruntée à la prophétie de Malachie, Ma 3.1, mais fait plus librement encore que de coutume. Voici, en effet, la traduction littérale de l’hébreu d’après saint Jérôme (Vulg.) : « Ecce ego mitto angelum meum et præparabit viam ante faciem meam. Et statim veniet ad templum suum Dominator quem vos quæritis, etc. » Néanmoins, le sens est bien le même. Dans le texte primitif, Jéhova s’identifie d’abord au Messie et annonce que son avènement sera préparé par un héraut ; ici, le Seigneur interpellant son Christ, lui promet directement un Précurseur. Ce n’est donc qu’un changement de personnes, et non d’idées. Comme les trois évangélistes rapportent de la même manière le passage extrait de Malachie, il est vraisemblable que Jésus-Christ l’aura réellement cité sous cette forme. Les Juifs appliquaient alors universellement cet oracle au Messie ; si Jean-Baptiste était le héraut dont il fait mention, il devenait évident qu’il dépassait de beaucoup les prophètes — Angelum meum, mon messager, mon héraut. — Qui præparabit viam… Les routes de l’ancien Orient étaient aussi mauvaises et aussi mal entretenues que celles de la Palestine actuelle. On se hâtait de les réparer quand un grand personnage devait y passer et c’est un héraut qui en intimait l’ordre quelque temps auparavant. Jean-Baptiste a été ce héraut pour Jésus, proclamant partout sur son passage qu’il était le Messie, et lui aplanissant le chemin des cœurs. Cf. Mt 3.3.

En vérité, Je vous le dis, parmi les enfants des femmes, il n'en a pas surgi de plus grand que Jean-Baptiste ; mais celui qui est le plus petit dans le royaume des Cieux est plus grand que lui.

Amen dico vobis, non surrexit inter natos mulierum major Joanne Baptista : qui autem minor est in regno cælorum, major est illo.

ἀμὴν λέγω ὑμῖν, οὐκ ἐγήγερται ἐν γεννητοῖς γυναικῶν μείζων Ἰωάννου τοῦ βαπτιστοῦ· ὁ δὲ μικρότερος ἐν τῇ βασιλείᾳ τῶν οὐρανῶν μείζων αὐτοῦ ἐστιν

11.11. — L’éloge monte, s’il est possible, encore plus haut. En tant que Précurseur du Christ, saint Jean n’est pas seulement supérieur aux prophètes ; il est même, dit Jésus, le premier des hommes. — Surrexit ; en grec ἐγήγερται, scilic. ὑπό τοῦ Θεοῦ, « suscitatus est ». Ce mot ne manque pas de solennité : il désigne une apparition spécialement voulue de Dieu, pour un motif important. — Inter matos mulierum est un hébraïsme qui équivaut à « inter homines » ; cf. Jb 14.1 ; 15.14 ; 25.4. — Major Joanne Baptista. Faut-il, avec Rosenmüller et d’autres commentateurs, restreindre la comparaison aux prophètes de l’ancienne Alliance, comme si Jésus-Christ eût simplement voulu dire : « Major Joanne nullus ante ipsum propheta unquam extitit » ? Nous ne le croyons pas : d’abord parce que, dans ce cas, la première moitié du ℣. 11 ne serait qu’une tautologie, cf. ℣. 9 ; ensuite parce que les expressions très générales employées par Notre-Seigneur ne souffrent pas une pareille restriction. Il n’est pas possible que les mots « inter natos mulierum » soient synonymes de « inter prophetas ». Toutefois, Jésus va montrer lui-même qu’il n’entendait point placer Jean-Baptiste au-dessus de tous les hommes sans exception, et il indiquera par là dans quel sens le Précurseur est le premier parmi les fils de la femme. — Qui autem minor est… Ce passage a été compris et traduit de vingt manières différentes. Nous nous garderons bien de mentionner, à plus forte raison de discuter toutes ces opinions, dont la plupart sont depuis longtemps oubliées. Il suffira d’en signaler deux ou trois, et de choisir celle que nous croirons la meilleure. — Saint Jean Chrysostôme, saint Augustin, Euthymius, et, à leur suite, Corneille de Lapierre, Jansénius, Sylveira, etc., ont eu la pensée de mettre après « minor est » la virgule qui, dans nos éditions actuelles, est reculée jusqu’après « cœlorum », et de désigner Jésus-Christ lui-même par l’adjectif « minor ». Ils obtiennent ainsi un sens singulier. Le plus petit des deux, c’est-à-dire Jésus, qui actuellement est inférieur à Jean-Baptiste dans l’opinion des hommes, est en réalité le premier dans le royaume des deux. Il est facile de voir qu’une pareille interprétation est tout à fait contraire à l’esprit général du discours de Notre-Seigneur, comme aussi à toutes les convenances messianiques. Si Jésus-Christ eût établi une comparaison entre sa dignité personnelle et celle du Précurseur, il ne se serait jamais placé au second rang, même par humilité. Les mots « qui minor est » ne sauraient donc s’appliquer au Sauveur : il faut les laisser dans leur généralité et les traduire par « quisquis minor est ». La clef de l’interprétation de ce passage nous semble contenue dans l’expression in regno cœlorum : il importe donc de bien savoir ce qu’elle signifie. Saint Jérôme croit qu’elle désigne le ciel proprement dit, le séjour des bienheureux, ce qui ferait dire à Notre-Seigneur que le moindre des élus l’emporte sur Jean-Baptiste. Saint Jean Chrysostôme la regarde, ce qui vaut moins encore, comme un synonyme de « in spiritualibus et in cœlestibus omnibus ». Pourquoi ne pas lui laisser sa signification accoutumés de « royaume messianique », qui jette immédiatement une vive clarté sur cette parole difficile ? Mais le royaume du Christ a deux phases, la phase de consommation dans l’éternité, la phase de formation sur la terre depuis l’avènement du Messie jusqu’à la fin du monde, et c’est de cette dernière qu’il s’agit. Cela posé, Jésus veut dire simplement que même les membres inférieurs de son Église, en d’autres termes, que les plus petits d’entre les chrétiens, l’emportent sur saint Jean-Baptiste, quelle que soit d’ailleurs la grandeur du Précurseur. C’est là une vérité facile à démontrer. Sans doute Jean-Baptiste est le premier des hommes ; mais les chrétiens appartiennent, en tant que chrétiens, à une race transfigurée, divinisée. Sans doute Jean-Baptiste est l’ami intime du roi ; mais il ne lui a pas été donné de franchir l’entrée du royaume, tandis que le moindre des chrétiens a reçu cette faveur. Sans doute Jean-Baptiste est le paranymphe, mais l’Église dont les chrétiens font partie est l’épouse même du Christ. Le Christianisme nous a placés sur un plan beaucoup plus élevé que celui du Judaïsme : les membres du Nouveau Testament l’emportent autant sur les membres de l’Ancien que la nouvelle Alliance elle-même l’emporte sur l’ancienne. On peut donc appliquer ici l’axiôme célèbre : « Minimum maximi majus est maximo minimi ». Concluons, avec M. Yap Steenkiste : « Igitur Joannes Baptisma non personaliter consideratur quoad ejus excellentiam in vita et moribus, sed inspicitur ejus conditio theocratica seu publica : videlicet, quatenus repræsentat veterem legem, cujus ipse fuit ultimus subditus », Comm. in h.l. Il suit de là que si, dans la première partie de ce verset, Jean-Baptiste est appelé le plus grand des hommes, ce ne saurait être d’une manière absolue ; c’est seulement pour ce qui concerne l’Ancien Testament, puisque Jésus le met ensuite au-dessous des sujets du royaume messianique.

Or, depuis les jours de Jean-Baptiste jusqu'à maintenant, le royaume des Cieux se prend par violence, et ce sont les violents qui s'en emparent.

A diebus autem Joannis Baptistæ usque nunc, regnum cælorum vim patitur, et violenti rapiunt illud.

ἀπὸ δὲ τῶν ἡμερῶν Ἰωάννου τοῦ βαπτιστοῦ ἕως ἄρτι ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν βιάζεται καὶ βιασταὶ ἁρπάζουσιν αὐτήν

11.12. — Les débats recommencent au sujet de cette autre parole, dont le sens est également très contesté. Les premiers mots, a diebus Joannis usque nunc, fixent deux dates, dont l’une indique un point de départ (« terminus a quo ») et l’autre une limite finale (« terminus ad quem »). Le point de départ est marqué par les « jours de Jean-Baptiste », c’est-à-dire par le début de son ministère public sur les bords du Jourdain ; la limite finale, c’est « maintenant », l’heure présente, le moment où Jésus tenait ce langage à la foule. — La principale difficulté porte sur vim patitur, ou plutôt sur le verbe βιάζεται du texte grec, dont la forme est équivoque, et qui peut se traduire par le moyen ou par le passif. Pris au sens moyen, il indiquerait que le royaume des cieux, à l’époque désignée par Jésus-Christ, s’introduisait de lui-même avec force, s’ouvrait violemment l’entrée des esprits et des cœurs : « sese vi quasi obtrudit », dit Bengal, qui adopte cette interprétation. Telle est en effet la signification de βιάζεται dans saint Luc, Lc 16.16. Mais nous préférons, avec la Vulgate, plusieurs autres versions et la plupart des commentateurs, traduire par la forme passive, qui s’accorde mieux avec la phrase suivante « et violenti rapiunt illud ». De la sorte, βιάζεται devient synonyme de βιαίως κρατεῖται (Hésychius), ou de « expugnatur », et le royaume messianique nous apparaît sous la figure d’une forteresse à laquelle on livre un assaut vigoureux. Toutefois, cette interprétation ne dirime pas encore la controverse : il reste à déterminer le motif et la durée de l’assaut donné au royaume du Christ, et là encore les exégètes ne peuvent réussir à s’accorder entre eux. Suivant Lightfoot, βιάζεται signifierait « opprimitur », et Jésus aurait ainsi désigné les violences auxquelles sa doctrine et son royaume étaient en butte de la part de ses ennemis, les Pharisiens et les Sadducéens, qui travaillaient à détruire son œuvre. Mais ce sentiment n’a trouvé qu’un petit nombre d’adeptes, parce qu’il n’a aucun rapport avec le contexte. Grotius et plusieurs autres se déclarent avec raison en faveur d’une violence provenant non de l’hostilité ; mais au contraire de l’amour : « magno concursu horninum invaditur » ; chacun fait des efforts énergiques pour pénétrer dans le royaume chrétien, sentant bien que le salut n’est pas possible ailleurs. Par cette image, Jésus-Christ se serait donc proposé de décrire les heureux effets de la prédication de Jean-Baptiste et de sa propre activité. Les foules convaincues se précipitaient à l’envi sur leurs pas, forçant en quelque sorte l’entrée de l’Église, tant elles étaient avides de participer aux grâces apportées par le Messie. L’Évangile, tout en insistant sur l’incrédulité de certaines fractions du peuple juif, nous montre cependant à chaque page des multitudes nombreuses qui se pressaient autour de Jésus et qui croyaient à sa divine mission. Tel nous paraît être, à nous aussi, le sens littéral des mots « regnum coelorum vim patitur » ; mais nous voudrions n’en pas exclure une idée importante, mentionnée par les Pères, et relative à l’énergie morale qu’il faut savoir déployer pour opérer son salut dans le royaume messianique. Sans un renoncement perpétuel, sans une mortification de tous les jours, comment pourrait-on surmonter les passions, les obstacles de tout genre, les préjugés, qui empêchent de mener une vie vraiment chrétienne ? Sous ce rapport, le « nunc » dont parlait Jésus dure encore et il durera jusqu’à la fin du monde. — Et violenti rapiunt illud. C’est une conséquence de la phrase précédente. Si le royaume des cieux ne peut être conquis que par la force, les âmes ardentes et généreuses, de nos jours comme, du vivant de Notre-Seigneur, peuvent seules réussir à le prendre d’assaut. Sous la Loi ancienne et jusqu’à l’apparition du Précurseur, il suffisait de croire au Christ et d’attendre la manifestation de son empire. Depuis que des voix autorisées avaient fait retentir le cri salutaire : « Appropinquavit regnum cœlorum », cette attente passive ne suffisait plus, son résultat eût thème été infailliblement la ruine spirituelle ; un rôle actif et militant était devenu nécessaire, et tous ceux qui négligeaient de le remplir demeuraient en dehors du royaume.

Car tous les prophètes et la loi ont prophétisé jusqu'à Jean ;

Omnes enim prophetæ et lex usque ad Joannem prophetaverunt :

πάντες γὰρ οἱ προφῆται καὶ ὁ νόμος ἕως Ἰωάννου προεφήτευσαν·

11.13. — Pourquoi un changement si grave et si subit ? C’est ce que le divin Maître expliqué dans ce verset, comme le montre la particule enim qui sert de liaison entre les deux sentences. Il n’est pas étonnant qu’une conduite nouvelle à l’égard de l’empire du Messie soit devenue obligatoire à partir « des jours de saint Jean » : le Précurseur inaugure une ère toute nouvelle. Avant lui c’était l’ancienne Alliance ; depuis le début de son ministère public, c’est déjà le Nouveau Testament. Or, entre la période qu’il ferme et celle qu’il ouvre, il existe une différence essentielle. Jusqu’à lui, omnes prophetæ et lex prophetaverunt ; c’était le temps des prédictions. Désormais au contraire c’est l’heure de l’accomplissement. La prophétie a donc cessé comme une chose inutile : celui qu’elle annonçait de loin est descendu des cieux, apportant la réalité promise tant de fois et sous toutes les formes. Par conséquent, l’expectative qui était anciennement permise ne saurait plus l’être aujourd’hui, mais « regnum cœlorum vim patitur,… » — Le verbe « prophetaverunt », qui achève le ℣. 13, est plein d’emphase : ils ont prophétisé, ils n’avaient pas autre chose à faire, car c’était leur unique raison d’être, comme le prouvera si bien l’Apôtre des Gentils. Jusqu’à Jean-Baptiste, tout, même la Loi, même l’histoire juive, avait été prophétique. « Omnia in figura contingebant illis », 1Co 10.11. Saint Jean n’avait rien prédit, mais il avait montré du doigt l’Agneau de Dieu et c’est pour cela qu’il était plus qu’un Prophète. — Jésus-Christ complète sa pensée dans une autre circonstance en disant aux Pharisiens : « Lex et Prophetæ usque ad Joannem : ex eo regnum Dei evangelizatur », Lc 16.16. C’est sur ce divin commentaire que nous avons appuyé le nôtre.

et si vous voulez comprendre, il est lui-même cet Élie qui doit venir.

et si vultis recipere, ipse est Elias, qui venturus est.

καὶ εἰ θέλετε δέξασθαι, αὐτός ἐστιν Ἠλίας ὁ μέλλων ἔρχεσθαι

11.14. — Et si vultis recipere, c’est-à-dire « intelligere ». Quelques auteurs appliquent à tort ces mots à saint Jean : Si vous voulez le recevoir, croire en lui. Mais la mission de Jean-Baptiste était close. Le sens est donc : S’il vous plaisait de comprendre ce que je vais tous dire, vous verriez que c’est lui qui qui est Élie. « Hoc dixit (scil. si vultis) gratam petens voluntatem » ; saint Jean Chrysost. — Ipse est Elias. La dernière de toutes les prophéties de l’Ancien Testament se terminait ainsi : « Ecce ego mittam vobis Eliam prophetam, antequam veniat dies Domini magnus et horribilis. Et convertet cor patrum ad filios et cor filiorum ad patres eorum : ne forte veniam et percutiam terram anathemate », Ma 4.5 et 6. Les Juifs avaient conclu de ces paroles que l’apparition personnelle d’Élie précéderait celle de leur Christ ; cf. Jn 1.21 ; Mc 6.15 ; 9.7. Ils ne se trompaient pas complètement, puisque le prophète Élie doit préparer le second avènement du Messie à la fin du monde mais Jésus leur fait connaître ici un autre sens et une première réalisation de l’oracle de Malachie qu’ils n’avaient pas encore soupçonnés. L’ange Gabriel, annonçant à Zacharie la naissance de Jean, avait tracé en ces termes le rôle de cet enfant de bénédiction : « Et ipse praecedet ante illum (Dominum) in spiritu et virtute Eliæ », Lc 1.17 : c’est dans le même sens que Jésus-Christ affirme du Précurseur qu’il est Élie. Jean-Baptiste n’avait-il pas été pour le premier avènement du Messie ce que le véritable Élie sera pour le second ? Cette simple assertion du Sauveur, « ipse est Elias », était grosse de conséquences. Si Élie est venu, le Christ n’est pas loin, et si Jean-Baptiste est Élie, Jésus est lui-même le Christ : telle était la conclusion rigoureuse de ces trois mots. — Mais le Précurseur n’a-t-il pas affirmé catégoriquement, de son côté, qu’il n’était pas Élie ? Jn 1.21. Sans doute, mais la contradiction n’existe qu’à la surface : « Joannes in spiritu Elias erat, in persona Elias non erqt. Quod ergo Dominus fatetur de spiritu, hoc Joannes denegat de persona », saint Grégoire-le-Grand, Hom. vii in Evang. — Saint Jérôme établit entre Élie et Jean-Baptiste un intéressant parallèle, auquel on pourrait ajouter plusieurs traits caractéristiques : « Vitæ austeritas rigorque mentis pares fuerunt. Ille in eremo, iste in eremo ; ille zona pellicea cingebatur et iste simile habuit cingulum. Ille, quoniam regem Achab et Jezabel impietatis arguit, fugere compulsus est ; iste, quia Herodis et Herodiadis illicitas arguit nuptias, capite truncatur ». — Qui venturus est : Élie est déjà venu d’une certaine manière, et pourtant il doit venir encore. L’accomplissement de la prophétie de Malachie n’a eu lieu qu’imparfaitement ; après Jean-Baptiste, cet Élie figuratif, apparaîtra l’Élie véritable, dans une circonsiance analogue.

Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende.

Qui habet aures audiendi, audiat.

ὁ ἔχων ὦτα ἀκούειν, ἀκουέτω

11.15. — Jésus-Christ, après avoir achevé l’éloge du Précurseur, jette à son auditoire une parole énigmatique, dont il fait volontiers usage quand il a enseigné des vérités importantes et profondes sur lesquelles il desire attirer l’attention et la réflexion ; cf. Mt 13.9,43 ; Mc 4.9 ; Lc 8.8. Les Rabbins employaient aussi des formules semblables pour le même motif, par exemple « Qui audit audiat, qui intelligit intelligat », Sohar. Le discours qui précède contenait, nous l’avons vu, des enseignements de la dernière gravité ; mais ces enseignements avaient été présentés sous une forme mystérieuse, et, pour les bien saisir, il fallait en faire l’objet de sérieuses méditations. Jésus en avertit la foule qui l’avait écouté ; à chacun de voir s’il veut profiler du salut messianique, ou en demeurer le témoin oisif !

b. Appréciation de Jean-Baptiste et de Jésus-Christ par la génération contemporaine, ℣℣. 16-19.

Mais à qui comparerai-Je cette génération ? Elle est semblable à des enfants assis sur la place publique, et qui, criant à leurs compagnons,
leur disent : Nous avons chanté pour vous, et vous n'avez pas dansé ; nous avons poussé des lamentations, et vous n'avez pas pleuré.

Cui autem similem æstimabo generationem istam ? Similis est pueris sedentibus in foro : qui clamantes coæqualibus
dicunt : Cecinimus vobis, et non saltastis : lamentavimus, et non planxistis.

Τίνι δὲ ὁμοιώσω τὴν γενεὰν ταύτην ὁμοία ἐστὶν παιδαρίοις ἐν ἀγοραῖς καθημένοις καὶ προσφωνοῦσιν τοῖς ἑταίροις αὐτῶν,
καὶ λέγουσιν Ηὐλήσαμεν ὑμῖν καὶ οὐκ ὠρχήσασθε ἐθρηνήσαμεν ὑμῖν, καὶ οὐκ ἐκόψασθε

11.16-17. — Jésus-Christ vient de juger saint Jean-Baptiste ; il juge maintenant, mais dans un autre sens, les Juifs dont un grand nombre n’ont reçu ni le Précurseur, ni le Messie, abusant d’une manière indigne des grâces qui leur avaient été prodiguées. Ce passage contient donc un blâme sévère contre l’incrédulité des contemporains du Sauveur. Leur conduite coupable est d’abord décrite en termes figurés, ℣. 16 et 17, puis au propre, relativement à saint Jean, ℣. 18, et à Jésus, ℣. 19. — Cut… similem æstimabo… Autre formule commune à Notre-Seigneur et aux Rabbins, et qui semble avoir été fréquemment employée à cette époque pour introduire une parole ou un discours figuré. Cf. Mc 4.30 ; Lc 13.18 ; c’est le למה אדמה du Talmud. — Generationem istam, c’est-à dire, comme s’exprime saint Luc, Lc 7.31 « les hommes de cette génération ». D’après le même saint Luc, ℣. 30, Jésus désignait par cette locution générale ses ennemis et ceux du Précurseur, en particulier les Pharisiens et les Docteurs de la Loi, qui avaient refusé d’ouvrir les yeux à la lumière et de se convertir. — Similis est pueris… Comparaison pleine de fraîcheur empruntée aux mœurs des enfants qui, dans leurs jeux, aiment à imiter les événements tristes ou joyeux de la vie réelle, tels qu’ils les voient arriver chaque jour autour d’eux. — Sedentibus in foro. Celui qui dira « Laissez venir à moi les petits enfants », montre, dans cette description minutieuse et pittoresque, avec quelle attention il les suivait parmi les plus petits détails de leur existence. Chaque mot porte et fournit un trait intéressant. La scène se passe sur la place publique, ce théâtre ancien et toujours nouveau des récréations de l’enfance. Les principaux joueurs, ceux qui représentent la génération présente, sont assis, et ils crient (peut-il y avoir des jeux d’enfants sans cris bruyants ?) — Clamantes coæqualibus, ou bien, d’après une variante très accréditée du texte grec, ἑτέροις (au lieu de ἑταῖροις), « aliis ». Ils crient donc à quelques-uns de leurs compagnons pour se plaindre de leur manière de faire. — Cecinimus vobis… Nous lisons dans le texte grec, ηὐλήσαμεν ὑμῖν, nous vous avons joué de la flûte. La flûte était chez les Juifs l’accompagnement non moins indispensable des noces que des funérailles, et, comme les enfants ajoutent et non saltastis, il est évidemment question dans ce premier hémistiche de joyeuses mélodies, semblables à celles qui retentissaient au milieu des réjouissances nuptiales. — Lamentavimus… Ils ont essayé des airs lugubres, mais sans réussir davantage, disent-ils ; ceux à qui ils s’adressent ayant encore refusé de se mettre à l’unisson. — Non planxistis ; ils n’ont pas poussé de longs gémissements, comme faisaient les pleureuses d’office aux enterrements ; ou, d’après le texte grec, ils ne se sont pas frappé la poitrine en signe de deuil, οὐκ ἐκόψασθε, ainsi qu’on le pratiquait dans les grandes tristesses. Cf. Ez 20.44 ; Mt 24.30, etc. — Rien n’est plus simple que cette parabole, et cependant les exégètes ne s’entendent pas au sujet de l’application qu’il en faut faire à Jésus et à saint Jean d’une part, de l’autre à leurs compatriotes. Quels personnages Notre-Seigneur a-t-il voulu désigner par les « pueri sedentes », et par leurs « coæquales » qui refusent de s’associer à leurs jeux, ou plutôt de se plier à leurs fantaisies ? Beaucoup d’auteurs anciens ont vu dans les premiers le portrait de Jésus Christ et de saint Jean, dans les seconds l’image des Juifs demeurés incrédules. Jésus et son Précurseur, disaient-ils, s’étaient présentés avec une manière de faire presque opposée, celui-là invitant en quelque sorte à des jeux joyeux par sa douceur et sa bonté, celui-ci invitant au contraire aux jeux tristes par sa vie et sa prédication sévères ; mais aucun d’eux n’avait réussi. Les Pharisiens et les Scribes, semblables à des enfants capricieux et maussades dont on ne peut satisfaire les goûts, étaient restés sourds à leurs appels variés et réitérés. Cette opinion est en contradiction directe avec le texte sacré, ainsi qu’il est aisé de s’en convaincre. La génération actuelle est semblable à des enfants assis sur la place publique, qui crient à leurs camarades : « Voici que nous chantons… etc. ». Les mots « qui dicunt » retombent évidemment sur « pueris sedentibus » et les « pueri sedentes » ne peuvent représenter autre chose quo les contemporains du Sauveur, « generationem istam » : saint Jean et Jésus-Christ sont donc, dans la parabole, les « coæquales » auxquels les autres enfants, c’est-à-dire la génération présente, adressent des reproches. L’histoire évangélique justifie pleinement cette interprétation qui est aujourd’hui presque universellement admise. Tous ceux d’entre les Juifs qui s’étaient endurcis contre la prédication du Christ et de son Précurseur formaient pour ainsi dire une race fantasque et revêche, et ils auraient voulu imposer leur caprices aux hommes providentiels venus à eux pour les sauver. Les Pharisiens souhaitaient que Jésus imitât leurs mœurs sévères, mais hypocrites ; les Sadducéens étaient au contraire choqués de la vie mortifiée de Jean-Baptiste. On avait justement repoussé les avances de ces joueurs à humeur changeante ; de là leur mécontentement et leurs plaintes. — Wetsteinet Grotius citent un apophtegme semblable de Rabbi Papa : « Ploravi tibi, sed animum non advertisti : risi tibi, sed non curasti ; væ tibi qui bonum malumve non internoscis. »

Car Jean est venu, ne mangeant ni ne buvant, et ils disent : Il est possédé du démon.

Venit enim Joannes neque manducans, neque bibens, et dicunt : Dæmonium habet.

ἦλθεν γὰρ Ἰωάννης μήτε ἐσθίων μήτε πίνων καὶ λέγουσιν Δαιμόνιον ἔχει

11.18. — Venit enim Joannes. Jésus-Christ interprète lui-même sa parabole et, tout d’abord, relativement à saint Jean-Baptiste. — Neque manducans, neque bibens ; hyperbole manifeste, qui a pour but de mieux faire ressortir l’austérité du Précurseur. Les jeûnes de ce saint personnage étaient si nombreux, si sévères, qu’on pouvait presque les assimiler à une privation totale de nourriture. Saint Luc dit simplement : « neque manducans panem, neque bibens vinum », Lc 7.33. — Dæmonium habet. Jean était donc traité de la même manière que Jésus, cf. Mt 10.24,25. Ceux que les exhortations du Précurseur et du Messie auraient pu gêner avaient découvert un moyen aisé de n’y pas croire et de les repousser. Le prédicateur, s’écriaient-ils, est possédé du démon ; il a perdu l’esprit, à quoi bon l’écouter ? Cf. Jn 10.20. Nous aurions ignoré ce trait de la conduite des Juifs à l’égard de Jean-Baptiste, s’il n’eût plu au divin Maître de nous le révéler ; car nous ne voyons nulle part, dans l’Évangile, le Précurseur traité directement comme un démoniaque par ses compatriotes. Mais nous savons suffisamment, par d’autres passages, que saint Jean avait déplu à cette génération immortifiée, pour laquelle sa vie pénitente était un reproche perpétuel.

Le Fils de l'homme est venu, mangeant et buvant, et ils disent : Voici un homme vorace et un buveur de vin, un ami des publicains et des pécheurs. Mais la sagesse a été justifiée par ses enfants.

Venit Filius hominis manducans, et bibens, et dicunt : Ecce homo vorax, et potator vini, publicanorum et peccatorum amicus. Et justificata est sapientia a filiis suis.

ἦλθεν ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐσθίων καὶ πίνων καὶ λέγουσιν Ἰδού, ἄνθρωπος φάγος καὶ οἰνοπότης τελωνῶν φίλος καὶ ἁμαρτωλῶν καὶ ἐδικαιώθη ἡ σοφία ἀπὸ τῶν τέκνων αὐτῆς

11.19. — Venit Filius hominis… Ceux qu’avait choqués la manière d’agir du Précurseur auraient dû, s’ils eussent été justes et sans passion, goûter la conduite de Jésus, qui était plus en rapport avec la vocation du commun des hommes. Mais point du tout. Bien que Notre-Seigneur vécût à la façon accoutumée des Juifs, manducans et bibens, c’est-à-dire ne pratiquant pas de mortifications extraordinaires, acceptant des repas chez ceux qui l’invitaient, se mettant à la portée de tous afin de leur offrir de plus grandes facilités pour se sauver, il n’échappaît pas davantage aux injures et à la calomnie. — Ecce homo vorax, osait-on dire, et potator, etc. Un envoyé de Dieu ne serait pas si gai ; il fuirait le contact des pécheurs, il pleurerait et gémirait avec nous quand nous entonnons des airs lugubres. Le Précurseur et le Messie s’étaient donc trouvés dans l’impossibilité de réussir auprès de ces âmes difficiles que tout scandalisait, qui refusaient d’écouter le premier parce qu’il était trop sévère, le second sous prétexte qu’il ne fêtait pas assez. — Heureusement Jésus peut ajouter une parole consolante : — Et justificata est sapientia a filiis suis. Que voulait-il exprimer par là ? C’est ce que les exégètes n’ont pas toujours réussi à mettre en lumière. « Difficilis locus, s’écrie Maldonat. Consistit autem tribus in rebus difficultas ; primum, quid vocetur sapientia ; deinde qui filii sapientiæ appellentur ; postremo quid sit justificari ». Passons tous les mots en revue pour en fixer la véritable interprétation : le sens général de la phrase sortira spontanément de ces explications de détail. La préposition et nous semble être ici une particule adversative : nous la traduisons par « mais, et pourtant ». À la conduite des Juifs incrédules, Jésus-Christ oppose donc la foi des esprits justes et des cœurs dociles qui ont adhéré à sa prédication et à celle de Jean-Baptiste. Le verbe « justificare » ne saurait signifier « condamner », ainsi que l’ont prétendu, plusieurs auteurs. Dans la Bible, et en particulier dans les Épitres de saint Paul où il est employé si souvent, il a ordinairement le sens de « justifier » ou de « proclamer juste », et le contexte nous oblige d’adopter cette seconde traduction ; δικαία ἐλογίσθη, disait déjà Euthymius. La sagesse dont la justice parfaite a été ainsi reconnue n’est autre que la sagesse divine en général, à moins qu’on ne préfère voir en elle la prudence spéciale manifestée par Jésus-Cnrist et par son Précurseur, ce qui nous paraît moins probable. Les fils de la sagesse, ce sont les sages. Or quels sont les sages dans la circonstance présente ? Assurément, tous ceux qui avaient cru au rôle divin de Jean-Baptiste et de Jésus-Christ, par opposition aux enfants capricieux dont on nous a entretenus tout-à-l’heure. Ainsi donc, « sapientia Dei, quam superbi Scribæ et insipientes Judæi in Christo et Joanne contempserunt, justificata, i.e. honorata est, laudata est ab omnibus vere sapientibus », Cornel. a Lap., in h.l. Saint Jérôme restreignait un peu trop la pensée de Jésus, quand il en faisait la paraphrase suivante : « Ego qui sum Dei virtus et sapientia Dei, juste fecisse ab Apostolis, meis filiis comprobatus sum ».

Seconde partie : ℣℣. 20-30.

a. Les villes incrédules, ℣℣. 20-26.

Alors Il Se mit à adresser des reproches aux villes dans lesquelles avaient été opérés beaucoup de Ses miracles, parce qu'elles n'avaient pas fait pénitence.

Tunc cœpit exprobrare civitatibus, in quibus factæ sunt plurimæ virtutes ejus, quia non egissent pœnitentiam :

Τότε ἤρξατο ὀνειδίζειν τὰς πόλεις ἐν αἷς ἐγένοντο αἱ πλεῖσται δυνάμεις αὐτοῦ ὅτι οὖ μετενόησαν·

11.20. — Il n’est pas sûr que Jésus-Christ ait prononcé cette seconde partie du discours immédiatement après la première. Saint Luc la rattache à l’envoi et au retour des soixante-douze disciples, c’est-à-dire à deux évènements qui auront lieu beaucoup plus tard, et telle serait, d’après plusieurs commentateurs, sa vraie place primitive ; d’autant mieux que les mots « in quibus factæ sunt plurimæ virtutes ejus » paraissent supposer que le ministère du Sauveur touchait à sa fin, quand il formula les terribles malédictions qu’ils inaugurent. Dans ce cas, saint Matthieu aurait suivi, comme en d’autres endroits, l’ordre des choses plutôt que celui des faits. D’autres exégètes, s’appuyant sur la similitude de ton qui règne entre les deux parties du discours, et sur l’arrangement très naturel des pensées, soutiennent que le premier Évangéliste ne s’est pas plus écarté ici de la réalité des faits que lorsqu’il relatait le Discours sur la Montagne, ou les instructions pastorales de Jésus-Christ à ses Apôtres. On peut supposer en effet que Jésus répéta les mêmes paroles en deux circonstances différentes. Néanmoins une solution certaine est impossible, faute de données suffisantes. Nous croyons, nous aussi, que le discours actuel put fort bien être prononcé dans son intégrité à l’occasion de l’ambassade du Précurseur, les divers points auxquels il touche cadrant parfaitement ensemble. Voir sur cette question saint Augustin, de Consens. Evang., ii, 32. Quoi qu’il en soit, des reproches généraux que nous venons d’entendre et qui étaient motivés par l’incrédulité générale, Jésus-Christ passe à des reproches particuliers, qu’il appuye sur l’incrédulité de quelques villes privilégiées où il avait plus que partout ailleurs déployé son activité, accompli ses miracles, montré sa divine personne depuis le commencement de sa vie publique. — Tunc représente une époque plus ou moins tardive, selon l’opinion qu’on s’est faite relativement à la date de cette seconde moitié du discours. — L’expression cœpit ne désigne pas nécessairement une occasion nouvelle ou un début, proprement dit ; elle peut très bien aussi ne marquer qu’une transition à une autre série d’idées, après un léger moment d’arrêt. — Civitatibus in quibus factæ sunt… Jésus-Christ, dans ce passage tout entier, attribue à ses miracles une grande importance au point de vue de la foi en sa divine mission, et une force probante à laquelle personne ne devrait résister. Rien ne démontre mieux, en effet, son caractère messianique et sa divinité. — Plurimæ virtutes ejus. Les villes qu’il va citer étaient d’autant moins excusables qu’elles n’avaient pas seulement été témoins de quelques prodiges, mais d’un grand nombre de miracles.

Malheur à toi, Corozaïn ; malheur à toi, Bethsaïda ; car si les miracles qui ont été faits au milieu de vous avaient été faits dans Tyr et dans Sidon, il y a longtemps qu'elles auraient fait pénitence dans le sac et la cendre.

Væ tibi Corozain, væ tibi Bethsaida : quia, si in Tyro et Sidone factæ essent virtutes quæ factæ sunt in vobis, olim in cilicio et cinere pœnitentiam egissent.

Οὐαί σοι Χοραζίν, οὐαί σοι Βηθσαϊδάν· ὅτι εἰ ἐν Τύρῳ καὶ Σιδῶνι ἐγένοντο αἱ δυνάμεις αἱ γενόμεναι ἐν ὑμῖν πάλαι ἂν ἐν σάκκῳ καὶ σποδῷ μετενόησαν

11.21. — Væ tibi. Plus haut, ℣. 6, Jésus avait proclamé bienheureux ceux qui croyaient simplement et franchement en Lui ; maintenant il maudit au contraire les cités incrédules: Ces « væ » expriment à la fois sa vive indignation et sa compassion profonde. Sous un autre rapport, ils expriment une sentence juridique, en même temps qu’une terrible prophétie. Le divin Maître dût les prononcer avec énergie, sous l’empire de la sainte colère que lui inspirait la vue d’une indifférence si coupable. — Corozain. Cette ville n’apparait ni dans l’Ancien Testament, ni dans les écrits de Josèphe. Seuls saint Matthieu et saint Luc en font mention dans le Nouveau Testament, et d’une manière si vague qu’il est aujourd’hui moralement impossible de retrouver son emplacement précis. Saint Jérôme nous assure qu’elle n’était éloignée de Capharnaüm que de deux milles romains. Les Talmuds vantent la bonne qualité de son froment. « Si Khorazim, disent-ils, avait été plus près de Jérusalem, on y aurait pris les blés pour le temple » ; cf. Neubauer, la Géographie du Talmud, p. 220. Plusieurs voyageurs modernes ont voulu identifier cette localité célèbre dans l’histoire de Jésus avec le Bir Kerazeh, qu’on rencontre au Nord de la mer de Galilée et à une bonne heure du rivage ; mais c’est là une hypothèse invraisemblable, puisque Corozaïn était bâtie sur les bords du lac, comme l’atteste déjà saint Jérôme, Comm. in Isai., ix, 4. D’autres la placent auprès de la source de Tabigah, dont nous parlerons plus loin. Elle était déjà en ruines au temps d’Eusèbe ; cf. Onomasticon, s.v. χοραζείν. — Belthsaida, en hébreu בית־עידה ou maison de pêche. Ce nom lui venait de ses pêcheries nombreuses et de ses excellents poissons ; nous savons du reste que Pierre et André, transformés en pêcheurs d’hommes par Notre-Seigneur Jésus-Christ, étaient originaires de Bethsaïda ; cf. Jn 1.44. On admet généralement aujourd’hui qu’il existait à l’époque du Sauveur deux Bethsaïda peu éloignées l’une de l’autre et situées l’une en Galilée, Jn 12.21, par conséquent sur la rive occidentale du lac, l’autre dans la Gaulanite inférieure, à quelque distance et au nord-est du lac. Cette dernière était plus connue sous le nom de Julias que lui avait récemment donné le tétrarque Philippe, après l’avoir considérablement agrandie. C’est de la première qu’il est question dans notre passage. Sa position exacte est tout aussi inconnue que celle de Corozaïn : néanmoins il ressort clairement des textes évangéliques où elle est mentionnée et des rares renseignements de la tradition à son sujet, qu’elle était située dans la région nord-ouest du lac de Tibériade. Raumer, Ritter, Hengstenberg, van de Velde, et d’autres géographes récents la placent à Khan Minyeh, c’est-à-dire à une heure environ de Magdala, dans la direction du Nord. — Quia si in Tyro et Sidone… Le Sauveur fait ici un rapprochement frappant. Il compare les deux gracieuses petites villes du lac, Corozaïn et Bethsaïda, aux deux cités autrefois considérables de Tyr et de Sidon, deux villes juives à deux villes païennes, deux villes comblées de bénédictions à deux villes maudites et sévèrement châtiées quelques siècles auparavant. Tyr et Sidon étaient renommées pour leur dépravation, qui est signalée en termes si énergiques par les Prophètes, cf. Is 23.1 ; Ez 26.2 ; 27.3 ; 28.2,12 : ce trait donne une grande signification à la préférence que Jésusleur accorde sur Corozaïn et Bethsaïda. Elles avaient été rebâties et étaient redevenues florissantes, tout en restant bien au-dessous de leur ancienne splendeur. — Olim, depuis longtemps, sans résister à la grâce messianique comme l’avaient fait les deux bourgades juives. — In cilicio et cinere pœnitentiam… Le cilice et la cendre étaient chez les Orientaux des symboles très expressifs de la pénitence. En signe de deuil et de repentir, ces hommes, amis des manifestations extérieures, se couvraient d’un vêtement grossier, dépourvu de manches et de couleur sombre, cf. Gesenius, Thesaurus s.v. שק, et jetaient de la cendre ou de la poussière sur leur tête, cf. Jon 3.6 ; Is 58.5 ; Jr 6.26, etc. Voilà donc ce qu’auraient fait les villes superbes et corrompues de Tyr et de Sidon, si Jésus leur eût autrefois annoncé l’Évangile en confirmant sa prédication par des miracles. — Ce passage est important au point de vue dogmatique ; les théologiens l’emploient à juste titre pour prouver qu’il y à en Dieu une « scientia media », science par laquelle, dit Abelly, Medulla theolog. tract., ii. c. 3. sect. 4., « Deus cognoscit res illas contingentes et liberas, quæ quidem nunquam futuræ sunt, sed tamen quæ, si certa aliqua conditio poneretur, essent futuræ ».

C'est pourquoi, Je vous le dis, au jour du jugement Tyr et Sidon seront traitées moins rigoureusement que vous.

Verumtamen dico vobis : Tyro et Sidoni remissius erit in die judicii, quam vobis.

πλὴν λέγω ὑμῖν Τύρῳ καὶ Σιδῶνι ἀνεκτότερον ἔσται ἐν ἡμέρᾳ κρίσεως ἢ ὑμῖν

11.22. — Verumtamen dico vobis. Jésus annonce ainsi d’une manière emphatique la sentence terrible qu’il va porter contre les bourgades ingrates qui sont demeurées insensibles aux manifestations éclatantes de sa divine mission. — Tyro et Sidoni remissius erit… Tyr et Sidon ont été moins coupables ; elles seront-donc moins sévèrement punies, cf. Mt 10.15. Nous avons dans ces paroles un nouvel exemple de ce que saint Augustin appelait « mitissima damnatio », c’pst-à-dire de la distribution inégale des peines aux damnés selon le degré de leur culpabilité. Il n’y aura pas de rémission ni d’adoucissement pour Corozaïn et Bethsaïda, dont le crime n’est diminué par aucune circonstance atténuante ; tout l’aggrave au contraire et le rend complètement inexcusable. Même en ce monde, suivant une belle pensée de Rhaban Maur, Tyr et Sidon ont eu un sort « plus tolérable » que les deux cités juives, car Tyr et Sidon reçurent plus tard avec empressement la prédication de l’Évangile, et devinrent de brillantes chrétientés, gouvernées par des archevêques et des évêques, tandis que Bethsaïda et Corozaïn disparurent ignominieusement. Toutefois, ce n’était pas un châtiment temporel, mais une damnation éternelle que le divin Maître annonçait ; il le dit formellement quand il ajoute : in die judicii.

Et toi, Capharnaüm, t'élèveras-tu jusqu'au ciel ? Tu descendras jusqu'à l'enfer ; car si les miracles qui ont été faits au milieu de toi avaient été faits dans Sodome, elle subsisterait peut-être encore aujourd'hui.

Et tu Capharnaum, numquid usque in cælum exaltaberis ? usque in infernum descendes, quia si in Sodomis factæ fuissent virtutes quæ factæ sunt in te, forte mansissent usque in hanc diem.

καὶ σύ Καπερναούμ, ἡ ἕως τοῦ οὐρανοῦ ὑψωθεῖσα, ἕως ᾅδου καταβιβασθήσῃ· ὅτι εἰ ἐν Σοδόμοις ἐγένοντο αἱ δυνάμεις αἱ γενόμεναι ἐν σοί ἔμειναν ἂν μέχρι τῆς σήμερον

11.23. — Et tu, Capharnaüm. « Apostrophe ista ad Capharnaum facta magnam habet epitasim, veluti si quis cœtum aliquem perditorum hominum objurgans, tandem omnibus aliis præteritis, in certum aliquem grandi impietati insignem feratur », Fr. Luc, Comm. in h.l. Capharnaüm que Jésus avait tout spécialement favorisée en y fixant sa résidence, cf. Mt 4.13, était par excellence la ville ingrate et criminelle des bords du lac de Gennésareth. — Numquid. L’interrogation n’existe pas dans le « textus receptus », où on lit simplement ἡ ἕως τοῦ οὐρανοῦ ὑψωθεῖσα. Saint Jérôme connaissait déjà cette variante. « In altero exemplari, écrit-il, invenimus : Quæ usque in cœlum exaltata es ». S’il lui préféra la leçon de l’ancienne Itala, c’est qu’il la crut plus autorisée, et en effet des manuscrits importants et nombreux disent comme la Vulgate : μὴ ἕως οὐρανοῦ ύψωθήσῃ ; cette interrogation donne un tour beaucoup plus vif à la pensée. — Usque in cœlum exaltaberis. « Proverbialis est locutio, etiam Græcis et Latinis, ad astra tolli aut sublimi vertice sidera ferire, pro eo quod est, rebus florentibus et illustri loco esse », Grotius. D’où provenait l’illustration de Capharnaüm ? Le reproche même de Jésus-Christ l’indique. C’était d’avoir reçu dans ses murs, non comme un étranger, mais comme un habitant qui y avait établi son domicile régulier, le Messie en personne : à ce point de vue cette ville était l’endroit du monde le plus favorisé du ciel. Elle était encore célèbre, il est vrai, par son commerce et ses richesses ; mais la distinction que nous venons de signaler l’emportait trop sur toute autre gloire, pour que Jésus fît allusion en une si grave circonstance à des avantages purement matériels. Stier prend le verbe « exaltaberis » dans le sens propre, comme si Jésus-Christ eut voulu parler de la situation élevée de Capharnaüm : mais, bâtie tout à fait au bord du lac, elle n’atteignait pas une altitude assez considérable pour qu’on pût tenir d’elle un tel langage, même en s’aidant d’une hyperbole. — Usque in infernum descendes. Quel contraste et quelle mordante ironie ! On croirait reconnaître dans ces mots quelque réminiscence de l’admirable prophétie d’Isaïe relative à la ruine de Babylone : « Qui dicebas in corde tuo : In cœlum conscendam, super astra Dei exaltabo solium meum… Verumtamen ad infernum detraheris, in profundum laci », Is 14.13-15. Ce n’est pas l’enfer proprement dit, la Géhenne, qui est désigné par l’expression « in infernum », mais le Scheôl des Hébreu, l’Hadès des grecs (le texte grec porte précisément ἕως ᾅδου), c’est-à-dire le séjour des morts en général, que l’imagination populaire plaçait sous terre dans des régions ténébreuses et remplies de tristesse. Ici la locution est employée au figuré pour présager le malheur et la ruine. — Qu’est devenue la ville joyeuse et florissante à laquelle le divin Maître adressait ce langage ? « Etiam periere ruinæ », pourrait-on dire en toute vérité. Ses traces mêmes ont disparu, comme celles de Corozaïn et de Bethsaïda, et l’on en est réduit à des conjectures, toutes les fois que l’on veut déterminer avec précision son ancien emplacement. Ce ne sont pourtant pas les efforts des savants qui ont manqué. Peu de contrées de la Palestine ont été autant étudiées, de nos jours surtout, que la rive nord-ouest du lac de Tibériade, site présumé de nos trois villes maudites. Les voyageurs et les géographes ont pour ainsi dire interrogé chaque pierre, chaque fontaine, en vue de reconstituer le séjour de Jésus ; mais en vain. Ils n’ont réussi qu’à se contredire mutuellement sur les points essentiels qu’ils étaient si désireux d’établir. Voici en quelques mots l’état de la question. Quand on longe le rivage occidental du lac en remontant du sud au nord, après avoir parcouru dans toute sa longueur la belle et riche plaine de Gennésareth, on arrive auprès d’un caravansérail à demi ruiné, construit avec des pierres basaltiques : c’est le Khan Minyeh. Il y a là, outre une belle fontaine nommée Ain-et-Tin, « la source du figuier », en l’honneur de l’antique figuier qui l’ombrage, plusieurs monticules arrondis qui renferment certainement des ruines. Si nous continuons notre excursion du côté du nord, nous ne tardons pas à atteindre le village de Tabigah qu’arrosent des sources considérables : là encore on aperçoit quelques ruines. Enfin en côtoyant toujours le lac dans la même, direction, on arrive à Tell-Hûm où se trouvent de nouvelles ruines, mais en quantité beaucoup plus considérable. Ce sont des vestiges manifestes d’une vraie splendeur déchue. La ville de Capharnaüm n’aurait-elle pas occupé autrefois cet emplacement ? Des hommes sérieux le croient pour les motifs suivants : 1° Hûm semble être une abréviation de l’ancien nom Nahum, נחום ; on ne peut du moins expliquer ce mot d’une autre manière, car ce n’est pas une expression arabe. Il existe d’ailleurs des exemples d’abréviations semblables, v.g. Chunia pour Nechunia. Tell, nom arabe qui signifie colline, et particulièrement colline de ruines, aura remplacé Caphar, la première partie de l’ancien nom. 2° L’historien Josèphe raconte que, durant une bataille qu’il livra aux Romains près de Julias, au nord du lac et à l’est du Jourdain, étant tombé de cheval, il fut grièvement blessé et qu’alors on le transporta à Kepharnomé, c’est-à-dire Capharnaüm, de l’autre côté du fleuve ; or, ce récit s’accorde très bien avec la situation de Tell-Hûm qui était, à l’Ouest du Jourdain, la première ville où Josèphe put trouver des médecins et se faire soigner convenablement. Est-il croyable qu’il fût allé jusqu’à Khan Minyeh, si Capharnaüm eût été en cet endroit. Comme le prétendent divers géographes ? 3° Sur le rivage occidental du lac, entre Tibériade et l’embouchure du Jourdain, les ruines de Tell-Hûm sont de beaucoup les plus considérables et semblent seules convenir à une ville de l’importance de Capharnaüm ; celles qu’on a découvertes ailleurs attestent tout au plus l’existence de petites bourgades, telles que Corozaïn et Bethsaïda. 4° Arculf, évêque du viie siècle, fait la description suivante de Capharnaüm, qu’il apercevait du haut d’une montagne voisine : « Murum non habens, angusto inter montem et stagnum coarctato spatio, per illam maritimam oram longo tramite protenditur, montem ab aquilonari plaga lacum vero ab australi habens, ab occasu in ortum erigitur ». Ce tableau s’accorde parfaitement avec l’état actuel et la position de Tell-Hûm : il est entièrement faux si on l’applique à Khan Minyeh ou à toute autre localité. 5° Enfin, d’après une tradition très ancienne et qui a de nombreuses garanties d’authenticité, toute la rive occidentale du lac de Gennésareth appartenait autrefois à la tribu de Nephthali ; or, suivant saint Matthieu, Mt 4.13, Capharnaüm était située sur les limites de Nephthali et de Zabulon : elle se trouvait donc nécessairement vers l’extrémité septentrionale du lac, à l’endroit où se rejoignaient les territoires des deux tribus. — Telles sont les raisons principales qui militant en faveur de Tell-Hûm. On en trouvera du reste, un exposé plus détaillé dans les ouvrages de Raumer, Wilson, Ritter, Thomson, etc., sur la géographie et la topographie des Saints Lieux. La thèse favorable à Khan Minyeh est développée longuement par le Dr Robinson, son champion le plus distingué ; Cf. Palæstina und die südlich angrenzenden Lænder, iii, 542 et ss. Quoi qu’il en soit de cette intéressante discussion, qui menace de ne jamais finir, voilà bien Capharnaüm descendue jusqu’au séjour des morts, selon la parole du Sauveur ! — Le motif du châtiment est ensuite indiqué, comme pour Corozaïn et Belhsaïda : quia, si in Sodomis etc. L’histoire des herésies nous apprend l’abus que les Prédestinatiens faisaient de cette réflexion. Elle prouve, disaient-ils, que Dieu ne donne pas à tous les hommes, mais aux seuls prédestinés, les grâces nécessaires au salut ; autrement, puisqu’il prévoyait que Sodôme, Tyr et Sidon se seraient converties à la vue de grands prodiges, il eût certainement pris des mesures pour leur accorder cette faveur. Les Prédestinatiens oubliaient, dans leur raisonnement passionné, que les miracles ne font point partie de « la grâce nécessaire », dûe par Dieu à tous les hommes, mais qu’ils forment ce qu’on appelle une grâce surabondante, grâce que le Seigneur est libre d’octroyer à qui bon lui semble et sans laquelle on peut arriver au salut. Or, il n’est question ici que de cette « gratia superabundans ». Les habitants de Tyr, de Sidon et de Sodôme jouissaient de la grâce nécessaire, à l’aide de laquelle ils pouvaient sans peine obéir aux préceptes de la loi naturelle et se sauver par ce moyen. — Forte mansissent ; cette traduction est inexacte, car la particule ἂν du texte grec est très affirmative et n’exprime pas le plus léger doute ; ἔμειναν ἂν, elles eussent subsisté certainement.

C'est pourquoi, Je vous le dis, au jour du jugement le pays de Sodome sera traité moins vigoureusement que toi.

Verumtamen dico vobis, quia terræ Sodomorum remissius erit in die judicii, quam tibi.

πλὴν λέγω ὑμῖν ὅτι γῇ Σοδόμων ἀνεκτότερον ἔσται ἐν ἡμέρᾳ κρίσεως ἢ σοί

11.24. — Dico vobis… quam tibi. Changement de nombre dont il est aisé de deviner le sens : τὸ μὲν ὑμῖν πρὸς τοὺς πολίτας τῆς πόλεως ἐκείνης εἴρηται· τὸ δε σοὶ πρὸς τὴν πόλιν, Euthymius. — Terræ Sodomorum. Ce rapprochement est encore plus honteux pour Capharnaüm que n’avait été pour Corozaïn et Bethsaïda celui de Tyr et de Sidon. Sodôme, la ville immonde par antonomase, si sévèrement punie, la ville superbe anéantie par le feu du ciel ! La reine du lac de Tébériade deviendra donc semblable à l’ancienne reine des rives de la mer Morte ou plutôt elle doit s’attendre à une sentence plus terrible encore, remissius erit ! « Et en effet, dit Stanley, Sinai and Palesline, ch. x, en un sens le jour du jugement terrestre a été plus tolérable pour le pays de Sodôme que pour Capharnaüm ; car on retrouve sur les bords de la mer Morte le nom et peut-être même les restes de Sodôme, tandis qu’auprès du lac de Gennésareth le nom et les restes de Capharnaüm ont depuis longtemps disparu. « Que sera-ce donc du jugement céleste, et avec quelle juste sévérité l’indifférence des villes du lac ne sera-t elle pas condamnée au dernier jour ?

b. Les âmes fidèles, ℣℣. 25-30.

En ce temps-là, Jésus prit la parole et dit : Je Vous rends grâce, Père, Seigneur du Ciel et de la terre, de ce que Vous avez caché ces choses aux sages et aux prudents, et de ce que Vous les avez révélées aux petits.

In illo tempore respondens Jesus dixit : Confiteor tibi, Pater, Domine cæli et terræ, quia abscondisti hæc a sapientibus, et prudentibus, et revelasti ea parvulis.

Ἐν ἐκείνῳ τῷ καιρῷ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν Ἐξομολογοῦμαί σοι πάτερ κύριε τοῦ οὐρανοῦ καὶ τῆς γῆς ὅτι απέκρυψας ταῦτα ἀπὸ σοφῶν καὶ συνετῶν καὶ ἀπεκάλυψας αὐτὰ νηπίοις·

11.25. — In illo tempore. Date indécise, qui peut désigner soit le jour même où s’était présentée l’ambassade du Précurseur, cf. ℣℣. 2-7 et 20, soit, d’après Lc 10.21 et suiv., l’époque plus tardive du retour des soixante-douze disciples auprès de Jésus ; voir la note du ℣. 20. — Respondens Jesus. Le verbe ענה, que l’Évangéliste avait sans doute employé dans le texte original, est loin d’annoncer toujours une réponse proprement dite, cf. Jb 3.2, etc. Il signifie très souvent « prendre la parole » : de même « respondero » dans le cas présent. Il n’est donc pas nécessaire d’admettre avec Fritzsche l’émission de quelques phrases intermédiaires dans la narration de saint Matthieu. Le récit évangélique nous présentera fréquemment cette expression prise dans le même sens ; cf. Mt 22.1 ; 28.5 ; Lc 14.3 ; Jn 2.18 ; 5.17, etc. Du reste, si elle ne suppose pas habituellement une réponse stricte, les paroles qu’elle précède viennent avec tant d’à-propos qu’elles semblent répondre d’une manière morale à la situation du moment. Tel est bien ici le cas, quelque hypothèse qu’on admette sur la période de la vie de Jésus à laquelle se rattachent les ℣℣. 23-30. — Dixit. Le sentiment dominant de son âme avait été jusque-là, et surtout à partir du ℣. 15, celui d’une profonde tristesse ; il se livre maintenant à un vif mouvement d’allégresse : « Et exsultavit Spiritu sancto », Lc 10.21. On lit sa joie et sa douce émotion à travers les lignes suivantes. Après avoir signalé tant d’indifférence, d’incrédulité, d’ingratitude, le divin Maître était si heureux de contempler en esprit la foi et l’amour d’un si grand nombre d’âmes qui lui étaient déjà dévouées, et qui devaient lui appartenir dans la suite des âges ! Quel essor magnifique du langage et des pensées ! On croirait lire une page du quatrième Évangile, et, si on ne se rappelait pas la place de ces six versets, on les irait chercher tout d’abord dans le récit de saint Jean : ce qui prouve que les synoptiques et l’Apôtre bien-aimé nous ont réellement conservé la même vie, quoique leur but et leur méthode aient différé dans l’ensemble. — Confiteor. Ce verbe, qui corresppnd à l’hébreu הודה hiphil de ידה, n’est pas synonyme de « gratias ago ». Suivi du datif de la personne, il signifie : célébrer les louanges de quelqu’un, le féliciter, acquiescer avec la satisfaction la plus entière à ses volontés et à ses actes. Cf. Rm 14.11 ; 15.9. Jésus-Christ adore donc Dieu en le louant. Pour la première fois, il s’adresse à lui directement comme à son Père bien-aimé : tibi, Pater ; il le fera encore dans deux autres circonstances, Jn 11.41 ; 12.28 ; Lc 23.34. — Domine cœli et terræ : au titre qui exprime l’amour, il ajoute aussitôt celui qui marque le respect. C’est en qualité de maître absolu de l’univers que Dieu réprouve les superbes et comble les humbles de ses faveurs ; ce second nom sert donc d’introduction très naturelle à la pensée qui va suivre. — Quia abscondisti hæc… ; motif des louanges respectueuses et aimantes du Sauveur. Mais Jésus louerait-il réellement Dieu de l’endurcissemenl des âmes demeurées infidèles ? « Minime », répond saint Jean Chrysostôme ; « quod ea abscondantur illis, non gaudio sed lacrymis dignum est… Non igitur ideo gaudet, sed quod ea quæ sapientes non noverunt, ipsi (parvuli) noverint », Hom. xxxviii in Matth. Et l’illustre interprète cite à l’appui de son opinion une phrase analogue de saint Paul, qu’il faut prendre également « in sensu diviso » ; cf. Rm 6.17. Ainsi, les mots « revelasti ea parvulis » retomberaient seuls sur le verbe « confiteor ». Mais c’est là un scrupule évident. Si le divin Maître peut louer la bonté de son Père, pourquoi ne louerait-il pas aussi sa justice par laquelle ont été exclus de la participation aux grâces messianiques des hommes qui s’en étaient volontairement rendus indignes ? Nous ne voyons pas de difficulté à ce que la louange du Sauveur porte sur ce double effet de la puissance de Dieu. D’ailleurs, « abscondisti » n’exprime pas une opération directe et positive au Très-Haut. Libre de distribuer ses dons comme il lui plaît, il a renvoyé les mains vides ceux qui croyaient pouvoir se passer de ses bienfaits, il a laissé dans leur sagesse terrestre ceux qui se mettaient au-dessus de ses divines lumières. — « Hæc », c’est-à-dire les mystères du royaume de Dieu, la doctrine évangélique et sa vérité, les preuves de la mission de Jésus-Christ, la force probante de ses miracles. — A sapientibus et prudentibus. Bien que ces deux expressions représentent une même catégorie d’individus, elles expriment néanmoins une nuance délicate. Les sages, ce sont les hommes doués de la science spéculative ; les savants, les prudents, ce sont les hommes d’action et d’expérience, les habiles, comme l’on dit. Il s’agit ici, bien entendu, de ceux qui sont sages à leurs propres yeux, sages selon la chair et le monde, tels qu’étaient les Pharisiens, les Scribes et les Sadducéens. — Et revelasti ea parvulis. Autre appellation humble en apparence, mais glorieuse en réalité, donnée par Jésus à ses vrais disciples ; cf. Mt 10.42. Ce sont des νηπίοι, des לפתאים par là-même des hommes dociles, accessibles à l’instruction, parce qu’ils se laissent enseigner et conduire comme de petits enfants. Dieu s’est toujours complu à répandre ses lumières sur cette sorte d’âmes, parce qu’elles en savent profiter mieux que personne. Voilà donc les savants qui ne savent rien, les ignorants qui connaissent toutes choses ! Mais Jésus n’est-il pas venu « ut qui non vident videant, et qui vident cæci fiant ? » Jn 9.39.

Oui, Père, Je Vous rends grâce parce qu'il Vous a plu ainsi.

Ita Pater : quoniam sic fuit placitum ante te.

ναί, ὁ πατήρ, ὅτι οὕτως ἐγένετο εὐδοκία ἔμπροσθέν σου

11.26. — Ita, Pater. Sublime écho des louanges du Sauveur en l’honneur de son Père. Oui, mon Père, je vous loue. On dirait qu’après avoir prononcé les paroles du ℣. 25, Jésus-Christ s’arrêta un instant pour les savourer et pour en admirer la divine justesse. — Sic. οὕτως, de la manière dont il vient d’être dit, et pas autrement. — Placitum ante te ; en grec ἐγένετο εὐδοκία…, hébraïsme pour « placuit tibi ».

Toutes choses M'ont été données par Mon Père. Et personne ne connaît le Fils, si ce n'est le Père ; personne non plus ne connaît le Père, si ce n'est le Fils, et celui à qui le Fils aura voulu Le révéler.

Omnia mihi tradita sunt a Patre meo. Et nemo novit Filium, nisi Pater : neque Patrem quis novit, nisi Filius, et cui voluerit Filius revelare.

Πάντα μοι παρεδόθη ὑπὸ τοῦ πατρός μου καὶ οὐδεὶς ἐπιγινώσκει τὸν υἱὸν εἰ μὴ ὁ πατήρ, οὐδὲ τὸν πατέρα τις ἐπιγινώσκει εἰ μὴ ὁ υἱὸς καὶ ᾧ ἐὰν βούληται ὁ υἱὸς ἀποκαλύψαι

11.27. — « Mutat sermonem, ita tamen ut intelligi possit mansisse vultu ad Patrem in cœlos defixo », Fr. Luc, Comm. in h.l. Jésus passe maintenant aux rapports qui existent entre son Père et Lui, afin d’indiquer ensuite la manière dont ont lieu les révélations faites aux petits et aux humbles. — Omnia mihi tradita sunt ; tout sans exception, et pas seulement le droit d’enseigner. Le Christ jouit d’un pouvoir illimité, souverain, sur le royaume de Dieu considéré dans son étendue la plus vaste ; cf. Mt 28.18 ; Ps 2.8 ; 8.7,8. « Quum autem audieris, Mihi tradita sunt, nihil humanum suspiceris. Ne enim duos non genitos deos existimes, hanc ponit dictionem. Nam quod simul genitus et omnium Dominus sit, sæpe alibi significat », saint Jean Chrystôme, Hom. xxxviii in Matth. — Mais il y a entre Jésus-Christ et le Père des relations encore plus étroites : Nemo novit Filium, nisi Pater. Le Fils, c’est évidemment Notre-Seigneur Jésus-Christ. Seul, celui qui l’a engendré de toute éternité connaît parfaitement sa nature, ses attributs et sa mission. Pour tous les autres, ces choses demeurent un mystère insondable. Le grec ἐπιγινώσκει exprime une connaissance complète, qui s’étend à tous les détails aussi bien qu’à l’ensemble. — La réciproque est vraie, neque Patrem quis novit, nisi Filius. Si le Père connaît intimement son Fils qui est « splendor gloriæ et figura substantiæ ejus », He 1.3, le Fils, lui aussi, contemple à découvert tous les secrets de l’essence du Père. Cette connaissance mutuelle dénote entre le Père et le Fils l’unité et l’égalité les plus admirables, car l’absolu et l’infini peuvent seuls comprendre l’absolu et l’infini. Aussi ce passage est-il devenu à bon droit un lieu classique en faveur de la divinité de Jésus-Christ, — Et cui voluerit Filius revelare. Le Fils peut donc communiquer à d’autres les choses étonnantes qu’il voit en son Père, et cette révélation forme l’un des buts principaux de son avènement parmi nous. Mais il est libre de répandre la lumière sur ceux qu’il en croit dignes : c’est une grâce qui dépend uniquement de sa bonté. Consolons-nous, car en disant bientôt : Venez tous à moi, il montrera qu’il n’exclut volontairement personne. — Il est probable que l’auditoire fut incapable de saisir ces paroles selon toute leur signification dogmatique, car elles sont pleines de profondeur. Grâce à Dieu elles sont devenues claires pour les chrétiens.

Venez à Moi, vous tous qui êtes fatigués et qui êtes chargés, et Je vous soulagerai.

Venite ad me omnes qui laboratis, et onerati estis, et ego reficiam vos.

Δεῦτε πρός με πάντες οἱ κοπιῶντες καὶ πεφορτισμένοι κἀγὼ ἀναπαύσω ὑμᾶς

11.28. — Les trois derniers versets de ce chapitre, qui nous permettent de lire si avant dans le divin Cœur de Jésus, bien plus, qui sont le seul passage ou ce Cœur adorable soit mentionné d’une façon expresse, n’existent que dans saint Matthieu. Ils contiennent certainement les paroles les plus suaves, les plus consolantes qui aient jamais été articulées dans le langage humain. — Venite ad me omnes : c’est la conclusion du verset précédent. Si Jésus jouit d’une puissance sans bornes, s’il peut seul nous fournir les lumières dont nous avons besoin pour nous sauver, n’est-il pas juste et nécessaire que nous accourrions tous auprès de lui ? Le texte grec est ici d’une énergie remarquable : Δεῦτε πρός με πάντες, « ici, tous à moi ! » Jésus répond donc directement à la question des envoyés de Jean-Baptiste, cf. ℣. 3. À quel titre appellerait-il tous les hommes autour de lui, s’il n’était véritablement le Messie ? Mais appelle-t-il bien tous les hommes ? Qui en pourrait douter ? Quand on convoque tous ceux qui souffrent, ne s’adresse-t-on pas à l’humanité entière, sans aucune exception ? — Qui laboratis, κοπιῶντες : ces mots désignent le côté actif des souffrances humaines. — Les suivants, qui onerati estis, πεφορτισμένοι, représentent nos maux sous leur forme passive, comme un lourd fardeau dont nous ne pouvons nous décharger par nous-mêmes. Toutes les peines inhérentes à notre condition sont bien comprises dans cette courte nomenclature : nous travaillons et nous sommes chargés ! — Et ego reficiam vos ; d’après le grec, je ferai cesser vos peines, ἀναπαύσω, « in omni quiete constituam », saint Jean Chrysostôme, l.c. Quelle promesse ! Et nous savons qu’elle n’est point vaine.

Prenez Mon joug sur vous, et recevez Mes leçons, parce que Je suis doux et humble de coeur, et vous trouverez le repos de vos âmes.

Tollite jugum meum super vos, et discite a me, quia mitis sum, et humilis corde : et invenietis requiem animabus vestris.

ἄρατε τὸν ζυγόν μου ἐφ' ὑμᾶς καὶ μάθετε ἀπ' ἐμοῦ ὅτι πρᾷός εἰμι καὶ ταπεινὸς τῇ καρδίᾳ καὶ εὑρήσετε ἀνάπαυσιν ταῖς ψυχαῖς ὑμῶν·

11.29. — Mais Jésus ne retire-t-il pas d’une main ce qu’il vient d’accorder de l’autre ? Il a promis un entier repos, et voici qu’il parle de joug ! — Tollite jugum meum super vos. Toutefois, il saura bientôt nous montrer que ces deux choses ne sont pas incompatibles. Ces mots : « porter le joug de quelqu’un », étaient usités dans le langage de l’Orient pour exprimer l’acceptation spontanée de sa doctrine, de sa direction. Jésus se charge d’ailleurs d’interpréter, lui-même immédiatement cette belle figure en ajoutant : — Et discite a me, devenez mes disciples, laissez-vous instruire par moi. N’a-t-il pas dit tout-à-l’heure qu’il sait tout et qu’il est capable de révéler les mystères les plus cachés ? — La conjonction quia est habituellement mal traduite, ce qui donne à la pensée du Sauveur une signification qui, pour être exacte en soi et d’une manière absolue, est loin d’être littérale et appropriée à la circonstance. Il est vrai que l’exemple vient de haut, et que saint Augustin, saint Jean Chrysostôme et d’autres Pères font dire à Notre-Seigneur : Apprenez que je suis doux et humble de cœur, comme si les mots « quia milis sum… » étaient le complément direct de « discite ». Néanmoins, malgré ces graves autorités, nous ne craignons pas de dire avec Maldonat : « Non propria tamen interpretatio ». L’intention de Jésus-Christ n’est pas de nous apprendre directement qu’il est doux et humble, mais de nous engager à le prendre pour maître « parce qu’il est doux et humble de cœur ». Il indique ainsi un puissant motif qui nous presse de recevoir son enseignement de préférence à toute autre leçon. On redoute un maître superbe, irascible et on ne s’engage pas sans réflexion à porter le joug de sa doctrine. Mais si un docteur est plein de douceur et d’humilité, comment pourrait-on hésiter à se ranger sous sa conduite ? — Mitis sum et humilis corde. Les deux vertus messianiques par excellence, d’après les anciennes prophéties ; cf. Is 42.2,3 ; et Za 9.9, comme aussi les deux vertus les plus nécessaires pour consoler les âmes affligées. La vie tout entière de Jésus fut une manifestation de sa douceur et de son humilité. — Olshausen fait justement observer qu’autre chose est l’humilité de l’esprit, autre chose celle du cœur. La première implique des imperfections ou des fautes préalables dont elle est comme la suite nécessaire ; aussi convient-elle à l’homme déchu : la seconde est recherchée librement et ne suppose aucun défaut moral ; c’est la seule qui puisse exister dans l’âme du Messie. Jésus était ταπεινὸς τῇ καρδίᾳ, mais élevé, riche τῷ πνεύμονα, parce qu’il ne pouvait pas s’empêcher d’avoir conscience de ses splendeurs divines. — Et invenietis requiem… Cette promesse est parallèle à celle qui terminait le verset précédent, « Ego reficiam vos », et elle exprime l’immense profit qu’on trouve à prendre Jésus pour docteur et pour guide. Ce repos accordé par le Sauveur sera surtout religieux, spirituel, mais le soulagement des misères matérielles n’est pas exclu. Du reste, Jésus-Christ ne promet pas la délivrance totale des peines qui assombrissent la vie, mais, ce qui vaut beaucoup mieux, ce qui est seul possible d’après le plan de Dieu, le repos et la paix dans les peines. « Portez mon joug et vous trouverez le repos » ; un Sauveur pouvait seul tenir un pareil langage ! — Résumons ce verset. Il contient quatre propositions dont la première énonce l’idée principale à l’aide d’une figure : Portez mon joug, tandis que la seconde l’énonce simplement et au propre. Acceptez mon enseignement. La troisième indique le motif, (parce que je suis doux, etc.) et la quatrième la conséquence heureuse (vous trouverez le repos) d’un attachement total et généreux à Jésus.

Car Mon joug est doux, et Mon fardeau léger.

Jugum enim meum suave est, et onus meum leve.

ὁ γὰρ ζυγός μου χρηστὸς καὶ τὸ φορτίον μου ἐλαφρόν ἐστιν

11.30. — Jugum enim meum… Preuve et développement du ℣ 29. « Ne timeatis, inquit, quum jugum auditis : suave quippe est ; ne formidetis quia dixi onus : leve quippe est », saint Jean Chrysostôme. — C’est le même paradoxe que précédemment. Un joug doux à porter (le grec dit χρηστὸς, bon, bienfaisant), un fardeau léger, n’est-ce pas une contradiction dans les termes ? Rien de plus vrai cependant quand il s’agit du joug et du fardeau dont on consent à se charger pour Notre-Seigneur Jésus-Christ. « Ubi amatur, disait saint Augustin, non laboratur ; aut, si laboratur, labor amatur » ; ou encore : « Omnia suavia et prope nulla facit amor ». C’est là, du reste, une de ces paroles qu’il est plus facile de comprendre avec le cœur qu’avec l’intelligence. Les Rabbins aimaient à redire que la Loi mosaïque était un joug du ciel : ce joug alourdi par les Pharisiens était devenu insupportable, cf. Mt 23.4. La loi nouvelle aussi est un joug, mais un joug plein de suavité. Sans doute, le divin Maître a dit ailleurs : « Quam angusta porta, quam arcta via est », Mt 7.13 ; mais la conciliation, s’établit d’elle-même entre ces deux sentences. « Quod angusto initio incipitur, processu temporis ineffabili dilectionis dulcedine dilatatur », Rhaban Maur. « Incipienti via est arcta et difficilis ; proficienti vero jam amoris vi suavis, speciosa ac delectabilis », Sylveira. Nous ne quitterons pas ce beau passage sans mentionner le tableau d’Ary Scheffer qui commente d’une manière si touchante le ℣ 28. On y voit le « Christ consolateur » entouré de nombreux infortunés qui l’implorent, et les accueillant tous avec la plus tendre compassion.

6. Jésus en lutte ouverte avec les Pharisiens

Mt 12.1-50.

Le conflit entre Jésus et les Pharisiens, que nous avons vu naguère s’engager, ou plutôt qui s’était manifesté dès les premiers jours de la Vie publique du Sauveur, cf. Jn 2.18 et ss., va prendre actuellement des proportions que nous ne lui connaissions pas encore. Entre ce grand cœur, dont il nous a été permis d’entrevoir les sublimes vertus, Mt 11.29, et l’esprit étroit des Pharisiens, il y avait un abîme qui ne pouvait manquer de se révéler chaque jour davantage. L’heure est venue où la lutte apparaîtra dans toute sa force, les ennemis de Notre-Seigneur profitant des moindres occasions pour l’attaquer ouvertement. Déjà on peut prévoir la funeste issue de la lutte. C’en est fait du moins de la paix extérieure du bon Maître : après l’année heureuse qu’il a passée depuis son baptême, il y a l’année des persécutions et des outrages perpétuels, qui prépare sa douloureuse Passion. Le chapitre xiie du premier Évangile nous fournit une série remarquable de prises consécutives de Jésus-Christ avec ses adversaires. Jusque-là il avait d’ordinaire subi passivement leurs injures ; mais cette fois il relève le gant et répond de la façon la plus victorieuse aux accusations lancées contre lui. La haine des Pharisiens n’en sera que plus violente ; aussi les verrons-nous décider résolûment sa mort et prendre des mesures pour en faciliter l’exécution. — La polémique des Pharisiens contre Jésus est vraiment le lien qui réunit entre elles toutes les parties de ce chapitre. Elle portera sur deux points distincts : la prétendue violation du sabbat par Notre-Seigneur Jésus-Christ, et le moyen qu’on lui reproche d’employer pour guérir les démoniaques.

1e Polémique à propos du Sabbat, ℣℣. 1-21.

L’évangéliste mentionne ici deux cas distincts de cette polémique : dans le premier, il s’agit d’un acte des disciples du Sauveur attaqué comme illicite par les Pharisiens ; dans le second, de la guérison d’un malade opérée par Jésus lui-même en un jour de sabbat.

a. Les disciples de Jésus accusés par les Pharisiens de violer le sabbat, ℣℣. 1-8.

Parall. Mc 2.23-28 ; Lc 6.1-5.

En ce temps-là, Jésus passait le long des blés un jour de sabbat, et Ses disciples, ayant faim, se mirent à arracher des épis, et à les manger.

In illo tempore abiit Jesus per sata sabbato : discipuli autem ejus esurientes cœperunt vellere spicas, et manducare.

Ἐν ἐκείνῳ τῷ καιρῷ ἐπορεύθη ὁ Ἰησοῦς τοῖς σάββασιν διὰ τῶν σπορίμων· οἱ δὲ μαθηταὶ αὐτοῦ ἐπείνασαν καὶ ἤρξαντο τίλλειν στάχυας καὶ ἐσθίειν

12.1. — Nous avons dans ce verset le simple exposé du fait, dans le suivant l’accusation des Pharisiens, dans les ℣℣. 3-8 la défense des disciples par Jésus. — In illo tempore. Date vague et générale, qui montre que saint Matthieu ne se proposait pas de s’en tenir ici à l’ordre strictement chronologique. Les deux autres synoptiques placent cet événement à une période antérieure de la Vie publique, entre la vocation de saint Matthieu et la mission des douze Apôtres, et il est probable qu’ils ont raison. Quant à l’époque précise de l’année où il eut lieu, elle est suffisamment déterminée par la nature même du fait. On ne rencontre des épis mûrs dans les champs que peu de temps avant la moisson ; or on récolte généralement le blé en Palestine vers la fin de mars ou le commencement d’avril. — La scène se passe en Galilée, mais nous ignorons au juste en quel endroit. — Per sata. Peut-être Jésus et ses disciples allaient-ils à la synagogue ou en revenaient-ils ; car les Juifs érigeaient volontiers leurs maisons de prière à quelque distance de leurs habitations. Du moins il est sûr qu’ils n’étaient pas alors en voyage, puisqu’on ne pouvait franchir aux jours de sabbat qu’une distance très limitée, déterminée d’après la Loi. — Sabbato : saint Luc dit que c’était le sabbat « second-premier », Mt 6.1, expression obscure qui n’a pas laissé que de créer des embarras aux exégètes, comme nous le verrons en expliquant le troisième Évangile : il est néanmoins probable qu’elle désigne le premier sabbat qui suivait le second jour de la Pâque. Le grec emploie le pluriel τοῖς σάββασι, quoiqu’il soit certainement question d’un jour unique et déterminé. Peut-être est-ce un pluriel de majesté. Cf. Rosenmüller, Schol. in h.l. Les lxx s’étaient déjà servis de cette même forme. Cf. Ex 20.10 ; Lv 23.32 ; Nb 28.9, etc. Remarquons encore que le datif pluriel régulier de σάββατον esi σάββατοῖς, qui est en effet plus usité ; σάββασι semble venir d’un nominatif primitif σάββατ calqué sur l’hébreu שבת, schabbat. — Discipuli… esurientes. Ils manquaient ce jour-là d’aliments : ce qui dût leur arriver plus d’une fois durant les courses apostoliques qu’ils faisaient à la suite de Celui qui n’avait pas une pierre où reposer sa tête. On appelait cependant Jésus un « homo vorax et potator » ! — Cæperunt. Plusieurs auteurs prennent ce mot à la lettre, comme s’il signifiait que les Apôtres avaient à peine commencé leur modeste repas, quand ils furent tout à coup interrompus par les Pharisiens. « Hic, dit Fritzsche, plena vi pollet ἤρξαντο, quia discipuli in hoc conatu coercebantur a Pharisæis » ; de même Bisping, J. P. Lange, etc. D’autres, trouvant cette interprétation trop minutieuse, donnent à la locution « cæperunt vellere » le sens plus simple de « vellebant». — Et manducare, après avoir fait sortir les grains de blé en frottant les épis entre leurs mains, ainsi que l’ajoute saint Luc, Lc 6.1.

Les pharisiens, voyant cela, Lui dirent : Voici que Vos disciples font ce qu'il n'est pas permis de faire aux jours de sabbat.

Pharisæi autem videntes, dixerunt ei : Ecce discipuli tui faciunt quod non licet facere sabbatis.

οἱ δὲ Φαρισαῖοι ἰδόντες εἶπον αὐτῷ Ἰδού, οἱ μαθηταί σου ποιοῦσιν ὃ οὐκ ἔξεστιν ποιεῖν ἐν σαββάτῳ

12.2. — Pharisæi videntes. Les accusateurs ne sont pas loin. Peut-être, comme l’ont dit d’anciens interprètes, avaient-ils suivi à quelque distance la troupe apostolique, pour voir si elle ne franchirait point de quelques pas la limite prescrite. Le rôle d’espion était parfaitement dans le caractère de ces hypocrites austères. Quoi qu’il en soit, ils ont trouvé une excellente occasion de nuire à Jésus, et ils la saisissent avidement. — Ecce, s’écrient-ils pleins d’une joie maligne. Regarde et juge toi-même ; nous les avons surpris en flagrant délit. — Faciunt quod non licet. Notons bien qu’ils n’incriminent pas l’acte en lui-même, comme si les Disciples se fussent rendus coupables d’injustice et de vol ; car la Loi autorisait expressément quiconque traversait une vigne, ou un champ de blé, à cueillir autant de grappes, ou autant d’épis qu’il le désirait, et à s’en nourrir sans scrupule, pourvu qu’il fît dans l’intérieur du champ ou de la vigne son agreste repas ; cf. Dt 23.24,25. Cette coutume subsiste même encore dans l’ancienne patrie des Juifs. « La contrée que nous traversions, raconte le Dr Robinson, Palæstina, ii, 319, était en grande partie couverte de champs de blé. Les épis étaient mûrs et nous fûmes témoins d’une interprétation vivante de la Sainte Écriture. Nos Arabes avaient faim, et, tandis que nous traversions les champs, ils se mirent à arracher des épis, dont ils mangeaient les grains après les avoir frottés entre leurs mains. Aux questions que nous leur adressâmes là-dessus, ils répondirent que c’était un ancien usage et que personne n’y trouverait à redire… Nous eûmes dans la suite beaucoup d’autres exemples du même genre ». Cf. Thomson, the Land and the Book, p. 648. C’est donc la circonstance de temps qui, aux yeux des Pharisiens, rendait illicite et coupable la conduite des disciples de Jésus. Arracher des épis, les frotter entre leurs mains, n’étaient-ce pas là deux œuvres serviles, par conséquent une profanation criminelle du sabbat ? « Metens sabbato, dit en effet le Talmud, vel tantillum, reus est ; et vellere spicas est species messionis ». Pour nous faire une juste idée du scandale des Pharisiens à cette occasion et dans les autres cas semblables où nous les verrons accuser si vivement le Sauveur de violer le repos sabbatique, il est bon d’entrer ici dans quelques détails historiques qui nous seront fournis par les coutumes anciennes et même modernes des Israélites. L’observation du sabbat a de tout temps été regardée comme l’un des préceptes les plus importants du Décalogue et de la religion mosaïque. Mais depuis longtemps, les Pharisiens s’en étaient emparés pour perfectionner, croyaient-ils, sur ce point comme sur tant d’autres, ce qui manquait à la Loi, c’est-à-dire ainsi que le leur reprochera Notre-Seigneur Jésus-Christ, pour ajouter aux divines prescriptions des traditions humaines tantôt ridicules, tantôt opposées à la morale religieuse, toujours pesantes, et à la longue insupportables pour de faibles mortels. Nulle part leur étroitesse d’esprit ne s’était mieux manifestée que pour ce qui concernait le sabbat. Sans doute, la limite entre le travail prohibé et l’action qui demeure licite est assez difficile à tracer dans un grand nombre de cas, et, la Loi n’étant pas entrée dans tous les détails, il appartenait aux Docteurs d’éclairer l’opinion publique ; mais ils s’étaient acquittés de cette fonction de la façon la plus mesquine, au point de rendre le jour du sabbat aussi ennuyeux qu’un dimanche puritain et à peu près incompatible avec une vie éveillée. Là où Jéhova n’avait prescrit que la cessation du travail proprement dit, les Pharisiens avaient prescrit la cessation de toute action, ou peu s’en faut. Sans être aussi rigides que cette secte samaritaine dont les membres s’engageaient à garder durant le sabbat tout entier la position qu’ils avaient à son début, ils avaient fait du sabbatisme à outrance le génie propre de leur religion. On le voit par la longue énumération des œuvres qu’ils interdisaient le samedi. Ils les avaient réparties entre 39 catégories (אבות, pères) subdivisées elles-mêmes en nombreuses sections secondaires (תולדות, générations), et le travail accessoire ou dérivé, comme ils disaient, n’était pas moins prohibé que le travail-père ou primitif. Voilà pourquoi les disciples de Jésus profanaient actuellement le sabbat, leur action étant de même nature que le travail du moissonneur. Voilà pourquoi il était défendu de monter sur un arbre en un jour de sabbat, non que la chose fût interdite « qua talis », mais parce qu’on s’exposait, en l’accomplissant, à casser quelques branches, ce qui a de l’affinité avec le travail du bûcheron et demeure proscrit par là-même. La suite des événements nous fournira l’occasion de citer d’autres exemples : ceux que nous avons rapportés suffisent pour montrer la différence qu’il y avait entre le joug vraiment suave et léger du Sauveur, et le joug intolérable des Pharisiens et des Docteurs juifs. L’esprit pharisaïque subsiste encore en Israël : on sait en effet que les Juifs demeurés croyants observent le sabbat avec autant de rigueur que leurs pères. Il en est qui n’osent pas même monter leur montre ce jour-là (cf. Thomson l.c., p. 276), qui appellent un chrétien pour allumer le feu qu ils ont préparé la veille, qui croiraient commettre une faute grave en écrivant une seule ligne. Tel rabbin allemand adressait naguère une protestation au ministère de l’intérieur à Berlin, parce que, des élections se trouvant fixées au samedi, les électeurs Juifs étaient, disait-il, ou dans l’impossibilité de voter, ou dans la nécessité de transgresser leurs préceptes religieux, attendu qu’il fallait écrire le nom du candidat sur le bulletin de vote.

Mais Il leur dit : N'avez-vous pas lu ce que fit David, lorsqu'il eut faim, ainsi que ceux qui étaient avec lui ;
comment il entra dans la maison de Dieu, et mangea les pains de proposition, qu'il ne lui était pas permis de manger, non plus qu'à ceux qui étaient avec lui, mais aux prêtres seuls ?

At ille dixit eis : Non legistis quid fecerit David, quando esuriit, et qui cum eo erant :
quomodo intravit in domum Dei, et panes propositionis comedit, quos non licebat ei edere, neque his qui cum eo erant, nisi solis sacerdotibus ?

ὁ δὲ εἶπεν αὐτοῖς Οὐκ ἀνέγνωτε τί ἐποίησεν Δαβὶδ, ὅτε ἐπείνασεν αὐτὸς καὶ οἱ μετ' αὐτοῦ
πῶς εἰσῆλθεν εἰς τὸν οἶκον τοῦ θεοῦ καὶ τοὺς ἄρτους τῆς προθέσεως ἔφαγεν ὃυς οὐκ ἐξὸν ἦν αὐτῷ φαγεῖν οὐδὲ τοῖς μετ' αὐτοῦ εἰ μὴ τοῖς ἱερεῦσιν μόνοις

12.3-4. — At ille dixit. Jésus prend aussitôt la parole pour disculper ses chers disciples, comme aussi pour protester énergiquement contre une interprétation exagérée qui, tout en voulant honorer la lettre du précepte, en, dégradait l’esprit, en anéantissait la dignité. La défense a lieu à deux points de vue différents : au point de vue de l’ancienne Alliance, ℣℣. 3 et 4, et au point de vue de la Nouvelle, ℣℣. 5-8. Le Sauveur signale d’abord un trait de la vie de David qui, rapproché de la conduite des disciples, excusait complètement ces derniers, en montrant que « nécessité n’a pas de loi ». — Non legistis. Saint Marc, Mc 2.25, est encore plus énergique : « Vous n’avez donc jamais lu ? » Jésus renvoie à la Bible ces prétendus savants. Ils avaient lu, et plus d’une fois, le passage en question ; mais ils ne l’avaient jamais compris. — Quid fecerit David. Cet épisode est raconté en détail au premier livre des Rois, 1Ro 21.1-6. David fuyait alors pour échapper aux projets homicides-de Saül. Arrive à Nob, petite ville de la Judée, située au Nord et à peu de distance de Jérusalem, il eut faim ; dénué de ressources, il entra dans le tabernacle, désigné par les mots domum Dei, cf. Ex 23.19, et pria le grand-prêtre Achimélech de lui donner quelque chose à manger. Celui-ci n’avait alors à sa disposition que du « pain sanctifié », ℣. 4, ou, comme on l’appelle plus loin, ℣. 6, que les pains de proposition. On nommait ainsi, en hébreu לחם המערכת, douze pains déposés dans le sanctuaire sur une table d’or, comme un hommage perpétuel des douze tribus à Jéhova. Cf. Lv 24.5-7. — Quos non licebat… Cf. Lv 24.8-9. Ces pains étaient renouvelés chaque samedi matin. Mais, en demeurant huit jours dans le tabernacle, ils avaient contracté un caractère sacré ; aussi, d’après une ordonnance très expresse de la Loi, les prêtres seuls pouvaient-ils les manger et seulement dans le lieu saint. Néanmoins, Achimélech n’hésita pas à donner à David de ce pain sanctifié et le saint roi n’hésita pas à en manger. Que suit-il de cette conduite que les Rabbins sont d’ailleurs unanimes à justifier ? C’est qu’il y a parfois collision, dans la vie humaine, entre plusieurs obligations distinctes, et alors le droit positif le cède au droit naturel. Cela avait eu lieu légitimement pour David, cela avait lieu légitimement aussi pour les Apôtres. — L’exemple allégué par le divin Maître était admirablement choisi. Si David, le saint roi, le modèle de la piété juive, l’homme selon le cœur de Dieu, avait pu agir ainsi sans péché, pouvait-on s’égarer en imitant son exemple ? Et puis, c’était une loi émanée de Dieu même qui interdisait aux profanes de toucher aux pains de proposition, tandis que l’action d’arracher quelques épis un jour de sabbat n’avait été prohibée que par une tradition humaine.

Ou n'avez-vous pas lu dans la loi que les prêtres, aux jours de sabbat, violent le sabbat dans le temple, et ne sont pas coupables ?

aut non legistis in lege quia sabbatis sacerdotes in templo sabbatum violant, et sine crimine sunt ?

ἢ οὐκ ἀνέγνωτε ἐν τῷ νόμῳ ὅτι τοῖς σάββασιν οἱ ἱερεῖς ἐν τῷ ἱερῷ τὸ σάββατον βεβηλοῦσιν καὶ ἀναίτιοί εἰσιν

12.5. — Aut non legistis. L’exemple de David ne se rapportait qu’indirectement à la question en litige, car il démontrait, simplement que des prescriptions même religieuses peuvent perdre leur valeur en face d’une urgente nécessité ; le second exemple, tiré des fonctions des prêtres au jour du sabbat, vient parfaitement « ad rem », comme nous l’indiquerons par un court commentaire. — In lege : cf. Nb 28.9 ; Lv 24.5. Dans ces passages, Dieu ordonne aux prêtres d’exécuter chaque samedi divers travaux sacrés, qui demandaient un déploiement considérable d’activité, et qui étaient par conséquent incompatibles avec le repos du sabbat. On pouvait donc dire des prêtres, sous le rapport matériel, sabbatum violant (c’est l’expression technique חלל שבת), ils font des choses qui, accomplies par d’autres et dans un autre but, seraient certainement une profanation du sabbat. Et pourtant, sine crimine sunt, l’ordre divin les justifiant entièrement. En effet, d’après un axiome talmudique, « opus servile quod fit in sacris non est servile », Schabb., f. 19, 1, ou bien, suivant Maimonide, « Non est sabbatismus in templo omnino », in Pesach., c. 1.

Or Je vous le dis, il y a ici Quelqu'un plus grand que le temple.

Dico autem vobis, quia templo major est hic.

λέγω δὲ ὑμῖν ὅτι τοῦ ἱεροῦ μείζων ἐστιν ὧδε

12.6. — Dico autem vobis. Affirmation solennelle, qui annonce habituellement quelque révélation importante. — Major templo ; le « textus receptus » a aussi μείζων au masculin ; mais la leçon primitive semble avoir été le neutre μείζον, « majus », qui communique du reste plus de force à la pensée. — Hic, ὧδε, par conséquent : ici. « Il y a ici quelqu’un (ou quelque chose) de plus grand que le temple ». Ce sont ces mots qui nous transportent sur le terrain du Nouveau Testament. On dirait que Jésus-Christ prévient une objection. Vous n’êtes pas des prêtres, auraient pu lui répondre ses adversaires. Faisant un raisonnement « a minori ad majus », il reprend : Si les lois ordinaires relatives au repos du sabbat sont annulées pour le service du temple et pour le culte divin, à plus forte raison le sont-elles pour moi, qui suis plus grand que le temple, et pour mes disciples qui sont mes prêtres. « Per legis verba suos discipulos excusans, et significans licere sacerdotibus libere agere… Sacerdotes autem sunt omnes Domini Apostoli, qui neque agros neque domos hæreditant, sed semper altari et Deo serviunt », saint Iren., Contr. Haer., iv, 8, 3. Les Juifs disaient : Il n’y a pas de sabbat pour le temple ; Jésus dit à son tour : Il n’y a pas de sabbat pour le Messie ni pour ses disciples.

Si vous saviez ce que signifie cette parole : Je veux la miséricorde et non le sacrifice, vous n'auriez jamais condamné des innocents.

Si autem sciretis, quid est : Misericordiam volo, et non sacrificium : numquam condemnassetis innocentes :

εἰ δὲ ἐγνώκειτε τί ἐστιν, Ἔλεον θέλω καὶ οὐ θυσίαν, οὐκ ἂν κατεδικάσατε τοὺς ἀναιτίους

12.7. — Ce n’est pas assez pour Jésus-Christ d’avoir démontré l’innocence de ses Apôtres ; il faut qu’il flagelle comme ils le méritent ces Pharisiens sans cœur, ces formalistes rigoureux qui laisseraient mourir les hommes de faim, plutôt que de leur permettre une violation légère et purement matérielle du sabbat, destinée à leur procurer un peu de nourriture. Oubliaient-ils donc ce principe qu’ils avaient eux-mêmes formulé dans un moment où leur sens n’était pas aveuglé par la passion : « Tout danger de mort chasse le sabbat » ? — Si sciretis… Jésus a fait valoir contre les Pharisiens le témoignage de l’histoire, versets 3 et 4, puis celui de la Loi, ℣. 5 : il apporte maintenant contre eux celui des Prophètes. — Misericordiam volo… Nous avons déjà vu, cf. Mt 9.13, cet oracle d’Osée, Os 6.6, sur les lèvres du· Sauveur dans une circonstance analogue, à l’occasion d’une autre accusation injuste lancée par les Pharisiens contre les premiers disciples. Dieu préfère la miséricorde au sacrifice et à toutes sortes d’observances cérémonielles ; le Dieu bon et charitable veut avant toutes choses que les hommes pratiquent entre eux la royale loi d’amour : des Docteurs n’auraient-ils pas dû se souvenir de ce grand principe si clairement énoncé dans l’Écriture ? « Si misericordiam comprobastis Achimelech, eo quod fame periclitantem refocillaverit David et pueros ejus ; quare discipulos meos condemnatis, qui nihil tale fecerunt ? » Saint Jérôme. — Nunquam condemnassetis innocentes. Condamner des innocents, les condamner sans raison et de propos délibéré, c’est assurément une grave injustice. Les Pharisiens l’avaient commise à l’égard des disciples en les accusant témérairement de violer le sabbat.

Car le Fils de l'homme est maître même du sabbat.

dominus enim est Filius hominis etiam sabbati.

κύριος γάρ ἐστιν καί τοῦ σαββάτου ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου

12.8. — Jésus-Christ conclut l’apologie de ses disciples par une parole énergique, dont Grotius et plusieurs autres commentateurs ont malheureusement beaucoup affaibli la force, en appliquant les mots Filius hominis à tous les nommes sans exception. Ces écrivains auraient dû remarquer qu’ils obtiennent ainsi une pensée fausse et dangereuse. À quel titre, en effet, le premier homme venu serait-il le Maître du Sabbat ? Ici, comme partout ailleurs dans l’Évangile, le Fils de l’homme est donc Notre-Seigneur Jésus-Christ lui-même. Cela posé, l’idée devient aussi simple que vraie. Jésus, en sa qualité de Messie, plus encore en sa qualité de Fils de Dieu, est réellement Dominus sabbati ; maître d’en interpréter les obligations, d’en dispenser, de l’ennoblir, ainsi que le fait Dieu lui-même. Cf. Jn 5.18-19. Ses disciples, n’eussent-ils pas eu d’autre excuse, sont donc irréprochables : il avait le droit de leur permettre d’agir ainsi qu’ils l’ont fait. — Les Pharisiens ne répondent pas : mais qu’auraient-ils pu répondre aux raisonnements indiscutables du Sauveur ? — La particule καί, traduite par etiam dans la Vulgate, semble n’être pas authentique.

b. Guérison d’une main desséchée, ℣℣. 9-14.

Parall. Mc 3.1-6 ; Lc 6.6-11.

Etant parti de là, Il vint dans leur synagogue.

Et cum inde transisset, venit in synagogam eorum.

Καὶ μεταβὰς ἐκεῖθεν ἦλθεν εἰς τὴν συναγωγὴν αὐτῶν·

12.9. — Quum inde transisset. Bien que les trois synoptiques racontent à peu près de la même manière ce nouveau miracle de Jésus, on trouve néanmoins dans chacun de leurs récits des particularités pleines d’intérêt dont la réunion forme un charmant ensemble. On croirait, suivant la narration de saint Matthieu, que Jésus, immédiatement après la scène que nous venons d’étudier, se rendit à la synagogue du lieu auprès duquel elle s’était passée, et qu’il guérit le même jour le pauvre infirme dont la main était depuis longtemps desséchée ; mais saint Luc dit expressément que ce second épisode eut lieu « in alio sabbato », Lc 6.6, peut-être le samedi suivant. Cf. saint August., de Cons. Evang., ii, c. 35. — In synagogam eorum ; d’eux, c’est-à-dire ou des Pharisiens qui avaient attaqué si injustement les disciples du Sauveur, ou mieux encore des habitants de l’endroit. Cf. Mt 4.23 ; 11.1. On a supposé, mais sans raisons suffisantes, que les villes de Tibériade ou de Capharnaüm avaient été le théâtre de cette double polémique relative au sabbat.

Et voici qu'il se trouva là un homme qui avait une main desséchée. Et ils L'interrogeaient, en disant : Est-il permis de guérir au jour de sabbat ? afin de pouvoir L'accuser.

Et ecce homo manum habens aridam, et interrogabant eum, dicentes : Si licet sabbatis curare ? ut accusarent eum.

καὶ ἰδού, ἄνθρωπος ἦν τὴν χεῖρα ἔχων ξηράν, καὶ ἐπηρώτησαν αὐτὸν λέγοντες Εἰ ἔξεστιν τοῖς σάββασιν θεραπεύειν ἵνα κατηγορήσωσιν αὐτοῦ

12.10. — Et ecce. Ces mots font ressortir le caractère subit et inattendu de l’apparition. — Homo habens manum aridam. Saint Jérôme nous fournit dans son commentaire quelques détails curieux sur ce malade. « In evangelio quo utuntur Nazareni et Ebionitæ…, homo iste qui aridam habet manum, cæmetarius scribitur, istiusmodi vocibus auxilium precans : Cæmentarius eram, manibus victum quæritans ; precor te, Jesu, ut mihi restituas sanitatem, ne turpiter mendicem cibos. » Son mal est indiqué en termes populaires, cf. 2Ch 13.4 ; c’était une atrophie partielle, par suite de laquelle le mouvement, puis l’action vitale, avaient complètement disparu du membre attaqué. Quand cette infirmité existe depuis quelque temps, elle est regardée comme tout à fait incurable. Saint Luc ajoute que c’était la main droite qui avait été atteinte, circonstance aggravante et bien digne de pitié. — Et interrogabant eum. D’après les deux autres récits, les Pharisiens seraient demeurés silencieux, observant attentivement la conduite du Seigneur : l’interrogation serait venue de Jésus, Mc 3.2-4 ; Lc 6.7-9 ; mais la conciliation est facile. Les Pharisiens, après avoir observé tout à leur aise, posèrent les premiers au Sauveur la question que nous a conservée saint Matthieu ; alors Jésus leur aura répondu, comme en d’autres cas semblables, par une autre question, plaçant ainsi dans un cruel embarras ceux qui auraient voulu l’embarrasser lui-même. — Si licet : hébralsme fréquent dans les écrits du Nouveau Testament ; cf. Mt 19.3 ; Lc 13.23 ; 22.49 ; Ac 1.6 ; 19.2, etc. En revanche, cette construction est tout à fait inusitée chez les classiques. — Sabbatis curare. La question était insidieuse et renfermait, un piège habilement dissimulé, ainsi que l’indiquent les mots suivants, ut accusarent eum. — D’après la conduite accoutumée, de Jésus, ses interrogateurs supposaient d’avance qu’il s’apitoyerait sur le sort de l’infirme, et qu’il consentirait à le guérir sur l’heure ; ce qui leur permettrait de déposer aussitôt auprès des dignitaires de la synagogue, qui formaient un tribunal de troisième ordre, une accusation de viol du sabbat contre le Thaumaturge. En effet, d’après les principes rabbiniques de l’époque, qui ont été fidèlement consignés dans le Talmud, toute tentative de guérison était regardée comme inconciliable avec le repos du sabbat, à moins qu’il n’y eût réellement « periculum in mora » ; sans doute parce que l’art médical, étant alors très compliqué, exigeait des manipulations nombreuses, que les Rabbins assimilaient à un travail proprement dit. Écoutons d’ailleurs quelques-unes de leurs curieuses distinctions. « Sani medicinam ne adhibento sabbato. Lumbis æger ne oleo et aceto locum affectum ungat ; ast oleo (solo) licet, modo non rosaceo. Dolens dentibus acetum ne absorbeat, iterum exsputurus : ast absorbere licet, modo deglutiat. Gutture dolens oleo ne gargarizet : ast oleum deglutire licet, unde si sanetur, bene est. Ne mastichen quis masticet, aut dentes aromatibus confricet in medelam ; si vero hoc faciat in suaveolentiam oris, permittitur », Maimon. in Schabb., c. 21. Quelle série de prescriptions absurdes et de flagrantes contradictions ! Ne soyons pas surpris si l’école de Schammaï allait jusqu’à interdire de visiter et de consoler les malades en un jour de sabbat ! Schabb. 12,1.

Mais Il leur dit : Quel est l'homme d'entre vous qui, ayant une brebis, si elle tombe dans une fosse le jour du sabbat, ne la prendra pas pour l'en retirer ?

Ipse autem dixit illis : Quis erit ex vobis homo, qui habeat ovem unam, et si ceciderit hæc sabbatis in foveam, nonne tenebit et levabit eam ?

ὁ δὲ εἶπεν αὐτοῖς, Τίς ἔσται ἐξ ὑμῶν ἄνθρωπος ὃς ἕξει πρόβατον ἕν καὶ ἐὰν ἐμπέσῃ τοῦτο τοῖς σάββασιν εἰς βόθυνον οὐχὶ κρατήσει αὐτὸ καὶ ἐγερεῖ;

12.11. — Conformément à ses principes et à sa conduite habituelle, Jésus-Christ aurait pu faire une réponse affirmative ; mais connaissant les dispositions hostiles des Pharisiens, il préfère déjouer habilement leurs plans et les couvrir eux-mômes de confusion. — Quis erit ex vobis. À un cas de conscience il en oppose un autre, pour tirer ensuite une conclusion irréfragable qui le mettra complètement à l’abri de leurs accusations haineuses. — Ovem unam. Un pauvre qui ne possède qu’une brebis pour toute richesse, sera plus excusable s’il travaille en un jour de sabbat pour la sauver ; Notre-Seigneur note à dessein cette circonstance atténuante. — Si ceciderit… in foveam. Ces accidents sont fréquents dans les contrées orientales, où les citernes sont ordinairement dissimulées au milieu des champs, à l’aide de branchages et d’herbes qui les recouvrent. — Nonne… levabit eam. L’école pharisaïque autorisait en effet le propriétaire à accomplir, sans s’inquiéter du sabbat, tout ce qui serait nécessaire pour retirer sa bête du puits ; car, disait-elle, « il faut avoir un soin extrême des bêtes des Israélites », Jom lob, f. 62,1 ; il est vrai que plus tard elle l’interdit sévèrement, sans doute pour protester contre ce passage de l’Évangile. — Les paroles du sauveur renferment un argument « ad hominem » plein d’une divine sagesse : elles font voir aux interrogateurs qu’ils n’hésitaient pas à violer le repos du saint jour lorsque leur intérêt personnel était en jeu.

Combien un homme ne vaut-il pas plus qu'une brebis ! Il est donc permis de faire du bien les jours de sabbat.

Quanto magis melior est homo ove ? itaque licet sabbatis benefacere.

πόσῳ οὖν διαφέρει ἄνθρωπος προβάτου ὥστε ἔξεστιν τοῖς σάββασιν καλῶς ποιεῖν

12.12. — Quanto magis… Jésus applique maintenant son cas de conscience à la question pendante. Ailleurs, il avait dit que l’homme est supérieur au lis des champs, au passereau qui vole insouciant dans les airs ; il la place actuellement avec la même simplicité au-dessus de l’unique brebis du pauvre. — Itaque, c’est l’ « Ergo » de son svllogisme, dont nous ayons vu la mineure au ℣. 11, et la majeure dans la première partie du ℣. 12. — Licet sabbatis benefacere. La conclusion naturelle serait « Licet sabbatis curare » ; mais le divin Maître varie à dessein l’expression pour fortifier son raisonnement. Il fait apparaître ainsi les œuvres de miséricorde sous un nouveau jour, de manière à les distinguer entièrement des œuvres serviles vulgaires. Faire le bien est toujours permis, même en un jour de sabbat : mais, une guérison est un bienfait accompli à l’égard de l’humanité, un hommage rendu au Créateur ; comment donc pourrait-elle tomber en collision avec le repos sabbatal ? La réponse est si frappante que, cette fois encore, les Pharisiens demeurent muets.

Alors Il dit à l'homme : Etends ta main. Il l'étendit, et elle devint saine comme l'autre.

Tunc ait homini : Extende manum tuam. Et extendit, et restituta est sanitati sicut altera.

τότε λέγει τῷ ἀνθρώπῳ Ἔκτεινον τὴν χεῖρά σου· καὶ ἐξέτεινεν καὶ ἀποκατεστάθη ὑγιὴς ὡς ἡ ἄλλη

12.13. — Tunc ait homini. Durant cette courte argumentation de Jésus-Christ, l’infirme s’était tenu debout au milieu de l’assemblée, à côté de celui dont il avait imploré la pitié. Avec quelle anxiété n’avait-il pas entendu la question des Pharisiens et la réponse du Sauveur ? Mais ses craintes avaient fait bientôt place à la plus vive espérance, quand ces douces paroles avaient retenti à ses oreilles : « Combien l’homme ne vaut-il pas mieux qu’une brebis ! » — Extende manum tuam. « Vera doctrina de sabbato exposita, jam omnem calumniæ ansam præcidit. Nam sine contactu sola voce hominem sanat, quod ne speciem quidem violati sabbati habere poterat », Rosenmüller. L’acte de guérison était compris dans cet ordre. Dire à un homme dont la main est contractée par la paralysie : Étends la main, c’est lui dire : Tu es guéri. — Et extendit ; l’infirme obéit plein de foi, il étend sa main qui se trouva aussitôt complètement guérie et aussi saine que l’autre, ajoute l’évangéliste.

Les pharisiens, étant sortis, tinrent conseil contre Lui, sur les moyens de Le perdre.

Exeuntes autem pharisæi, consilium faciebant adversus eum, quomodo perderent eum.

οἱ δὲ Φαρισαῖοι συμβούλιον ἔλαβον κατ' αὐτοῦ ἐξελθόντες ὅπως αὐτὸν ἀπολέσωσιν

12.14. — Exeuntes autem Pharisœi… Ce dénouement dévoile toute l’étendue de leur malice. Aveuglés de plus en plus par la haine, furieux de voir que, bien loin d’avoir amassé, comme ils l’espéraient, des matériaux d’accusation contre Jésus, ils n’avaient au contraire réussi qu’à se faire prendre dans leurs propres filets, ils sortent pour cacher leur rage, ou mieux, pour lui donner un libre cours loin des regards de la foule. Ils se réunissent en comité secret afin de décider quomodo perderent eum. La mort de Jésus est arrêtée en principe, mais le mode de l’exécution est pour eux un objet d’embarras. Nous verrons qu’il le demeurera jusqu’aux derniers jours de la vie de Notre-Seigneur.

c. Douceur et humilité de Jésus-Christ prédites par Isaïe, ℣℣. 15-21.

Mais Jésus, le sachant, S'éloigna de là ; et beaucoup Le suivirent, et Il les guérit tous.
Et Il leur ordonna de ne pas le faire connaître,

Jesus autem sciens recessit inde : et secuti sunt eum multi, et curavit eos omnes :
et præcepit eis ne manifestum eum facerent.

Ὁ δὲ Ἰησοῦς γνοὺς ἀνεχώρησεν ἐκεῖθεν καὶ ἠκολούθησαν αὐτῷ ὄχλοι πολλοί καὶ ἐθεράπευσεν αὐτοὺς πάντας
καὶ ἐπετίμησεν αὐτοῖς ἵνα μὴ φανερὸν αὐτὸν ποιήσωσιν

12.15-16. — Jesus autem sciens… Le Sauveur, connaissant par sa science divine les infâmes machinations de ses ennemis, quitta aussitôt le théâtre des deux événements dont nous avons entendu le récit. Son heure n’était pas encore venue, et il ne voulait point par sa présence accroître l’exaspération de ceux qui avaient juré sa mort, et entraver ainsi l’exécution des plans divins. Il pratique donc le premier le conseil qu’il donnait naguère aux Apôtres, Mt 10.23, et il échappe par la fuite aux menées de ses persécuteurs. — Et secuti sunt eum multi. Saint Marc, Mc 3.7-12, a tracé un tableau vivant de la foule qui se mit alors à la suite de Jésus ; elle venait de toutes les provinces de la Palestine et même des pays païens environnants. Si le divin Maître s’éloigne, c’est donc comme un vainqueur, emmenant avec lui de nombreux amis et de nombreux captifs qui se sont volontairement attachés à sa personne. — Et curavit eos omnes, c’est-à-dire, d’après les deux autres synoptiques, tous ceux d’entre eux qui avaient besoin de guérison corporelle ou spirituelle. — L’expression « omnes » fait ressortir tout à la fois l’admirable condescendance de Jésus-Christ et le grand nombre des malades. — Et præcepit eis ;en grec ἐπετίμησεν, cf. Mt 8.4. Il insista énergiquement en ce sens, afin de ne pas aggraver sans raison la situation qui lui était faite par le parti pharisaïque. Plus que jamais, il désirait le calme et la modération, pour le motif que nous avons déjà signalé plusieurs fois. L’enthousiasme croissant de la foule, cf. Mc l.c. et Lc 6.18-19, lui dictait cette conduite dans la circonstance présente.

afin que s'accomplît ce qui avait été dit par le prophète Isaïe :

Ut adimpleretur quod dictum est per Isaiam prophetam, dicentem :

ὅπως πληρωθῇ τὸ ῥηθὲν διὰ Ἠσαΐου τοῦ προφήτου λέγοντος

12.17. — En évitant ainsi tout ce qui était de nature à provoquer ses adversaires sans nécessité, en se montrant humble et doux à leur égard, doux et humble également envers les multitudes par lesquelles il était constamment assailli, il avait conscience de réaliser une prédiction célèbre du prophète Isaïe, Is 42.1-4. — Ut adimpleretur ; cf. Mt 1.21. Comme en plusieurs autres endroits, saint Matthieu ne suit à proprement parler ni le texte hébreu, ni la traduction des Septante, dans la citation qu’il unit à son récit ; mais il traduit lui-même librement à la façon d’un Targum, « sensum potius quam verba interpretans », selon la juste remarque de saint Jérôme, Epist. ad Algasiam. Nous donnons ici la traduction littérale de l’hébreu, afin que le lecteur puisse voir plus aisément que l’évangéliste ne s’est rendu coupable d’aucune infidélité sérieuse : « Voici ! mon serviteur que je maintiens, mon élu en qui mon âme se complaît. J’ai placé sur lui mon esprit. Il apportera aux peuples la justice. Il ne criera point , et il n’élèvera pas et ne fera pas entendre sa voix au dehors. Il a brisera point le roseau froissé et il n’étendra pas la mèche fumante. C’est d’après la vérité qu’il fera connaître la justice. Et il ne faiblira pas, et il ne se laissera pas amollir jusqu’à ce qu’il ait établi la justice sur la terre, et les îles attendent sa doctrine ». Les ℣℣. 2 et 3 du prophète se rattachent seuls directement à la thèse que saint Matthieu voulait démontrer ; l’évangéliste cite néanmoins le passage complet pour plus de clarté : le ℣. 1 lui servira du reste d’introduction et le ℣. 4 de conclusion. — La lettre de saint Jérôme « ad Algasiam », ou « Capitula xi quæstionum Algasiæ », que nous avons mentionnée plus haut, contient un beau commentaire de cette prophétie.

Voici Mon Serviteur, que J'ai choisi ; Mon Bien-aimé, en qui Mon âme a mis toutes ses complaisances. Je ferai reposer sur Lui Mon Esprit, et Il annoncera la justice aux nations.

Ecce puer meus, quem elegi, dilectus meus, in quo bene complacuit animæ meæ. Ponam spiritum meum super eum, et judicium gentibus nuntiabit.

Ἰδού, ὁ παῖς μου ὃν ᾑρέτισα ὁ ἀγαπητός μου εἰς ὃν εὐδόκησεν ἡ ψυχή μου· θήσω τὸ πνεῦμά μου ἐπ' αὐτόν, καὶ κρίσιν τοῖς ἔθνεσιν ἀπαγγελεῖ

12.18. — Isaïe décrit trois choses : 1° la vocation du Messie, 2° sa conduite, 3° les résultats obtenus par lui. Il est question de la vocation du Christ au ℣. 18. — Ecce puer meus. « Puer », de même que παῖς des LXX, peut désigner indistinctement le fils ou le serviteur de la famille : le texte hébreu (עבדי) parle très explicitement du serviteur de Jéhova. Mais cet עבד יהוה, dont de nom revient si fréquemment dans la seconde partie du livre d’Isaïe, Is 11-56, n’est autre que le Messie, considéré dans ses humiliations volontairement acceptées pour notre salut. Cf. Phm 2.7. Les Rabbins le reconnaissaient presque tous. Aussi, dans la paraphrase chaldaïque, lisons-nous la traduction suivante de notre passage : הא עבדי משיחא, voici mon serviteur, le Messie ! — Quem elegi. Jéhova, qui est censé prononcer ces paroles, affirme à la face du ciel et de la terre que, de toute éternité, il a choisi son Christ pour en faire. la régénérateur de l’humanité. — In quo bene complacuit. La voix qui retentit à l’heure du baptême de Jésus, Mt 3.17, celle qui retentira au moment de sa Transfiguration, Mt 17.5, exprimaient précisément la même pensée, le même amour de complaisance absolue. — Le grec porte εἰς ὃν, « in quem », ce qui est est plus expressif, l’accusatif indiquant une tendance perpétuelle de l’affection divine vers son Christ. — Animæ meæ. « Non mirum si in Deo anima nominatur : quum universa humani corporis membra, secundum leges tropologiæ habere dicatur », saint Jérôme, ad Algas. — Ponam ; dans l’hébreu le verbe est au parfait : « j’ai placé » (cf. Is 12.1). « Spiritus, observe encore saint Jérôme, Comm. in h.l., ponitur non super Dei Verbum et super unigenitum qui de sinu processit Patris, sed super eum de quo dictum est : Ecce servus meus ». — El judicum… Le Messie a été choisi, préparé ; maintenant commence l’exposition de son rôle. Mais quel est ce jugement que le Christ doit annoncer aux païens, gentibus, tout aussi-bien qu’aux Juifs ? Est-ce la justice proprement dite, en ce sens que le Messie a été réellement institué par Dieu juge suprême des bons et des méchants ? Est-ce, d’une manière plus générale, « quod justum et rectum est », la vérité, la seule vraie religion ? Ces deux interprétations, qu’on a tour à tour adoptées, nous semblent l’une et l’autre contenues dans le mot משפט et dans le rôle du Messie : aussi réessayerons-nous pas de les séparer.

Il ne disputera point, Il ne criera point, et personne n'entendra Sa voix dans les places publiques.
Il ne brisera pas le roseau cassé, et Il n'éteindra pas la mèche qui fume encore, jusqu'à ce qu'Il ait amené le triomphe de la justice.

Non contendet, neque clamabit, neque audiet aliquis in plateis vocem ejus :
arundinem quassatam non confringet, et linum fumigans non extinguet, donec ejiciat ad victoriam judicium :

οὐκ ἐρίσει οὐδὲ κραυγάσει οὐδὲ ἀκούσει τις ἐν ταῖς πλατείαις τὴν φωνὴν αὐτοῦ
κάλαμον συντετριμμένον οὐ κατεάξει καὶ λίνον τυφόμενον οὐ σβέσει ἕως ἂν ἐκβάλῃ εἰς νῖκος τὴν κρίσιν

12.19-20. — Le rôle du Christ est admirablement exprimé dans ces versets à l’aide d’allégories touchantes. On nous montre d’abord ce qu’il a de sublime sous le rapport négatif. — Non contendet… La passion ne sert jamais de règle à sa conduite ; il n’est ni violent, ni turbulent ; mais doux, pacifique et modeste. Ce n’est pas un homme de parti qui attire la foule par de bruyantes paroles : tout au contraire, il demande que le silence se fasse autour de son nom et de ses miracles. — In plateis, le théâtre habituel des orateurs qui veulent devenir populaires. — Nous passons à un autre côté de l’activité du Messie : elle est aussi aimable et aussi suave qu’elle est humble, comme nous l’apprennent deux locutions proverbiales, qui développent mieux que tout autre langage la devise bien connue de Jésus : « Venit salvare quod perierat », Mt 18.11. — Arundinem, quassatam… Ce roseau froissé, cette mèche à demi éteinte, objets désormais sans valeur, figurent très bien les pauvres âmes dont la vie morale tient à peine à un fil, et qu’un contact un peu brusque, dépourvu de bonté, suffirait, pour tuer à tout jamais. Le Christ se garde bien de détruire ce faible reste de vie : au contraire, il ressuscite et ranime doucement ceux qui sans lui n’auraient pas tardé à dépérir totalement. — Linum. « Quod proximum cortici fuit, stuppa appellatur, deterioris lini, lucernarum fere luminibus aptior », Pline, Hist. Nat., xix, 3. S’il eût plu au divin Maître de se conduire à l’égard des Juifs incrédules comme un juge sévère, qui d’entre eux eût pu résister à sa colère ? Il les aurait brisés, étouffée sans peine, de même qu’on brise un roseau et qu’on étouffe la lumière d’une lampe ; mais non ! il les a toujours épargnés ; cherchant jusqu’au bout à les convertir par des moyens pleins de bonté. — Donec ejiciat… Tel est le résultat final qu’il obtiendra. « Quum sua omnia impleverit, tunc vindictam inducet, et ultionem perfectam », saint Jean Chrysostôme, Hom. xl in Matth. La justice pure et simple prendra donc alors la place de la bonté, et cette justice s’imposera d’elle-même d’une façon triomphante, renversant tout ce qui tenterait de lui résister : telle est l’idée qui ressort du verbe « ejiciat », ἐκϐάλῃ.

Et les nations espéreront en Son nom.

et in nomine ejus gentes sperabunt.

καὶ ἐν τῷ ὀνόματι αὐτοῦ ἔθνη ἐλπιοῦσιν

12.21. — « Sed non in hoc tantum consistet ejus œconomia, quod increduli puniantur ; verum etiam totum orbem attrahet. Quapropter subjunxit : Et in nomine eujus, etc. » saint Jean Chrysostôme, l.c. D’après l’hébreu, ce n’est pas précisément le nom, c’est la doctrine du Messie qui fait l’objet de l’attente des Gentils ; toutefois la différence n’est pas considérable, puisque dans le nom du Christ on trouve assurément le principe de son enseignement : ceux qui attendent sa loi ne peuvent manquer d’avoir confiance en son nom, c’est-à-dire en sa personnalité tout puissante. — Gentes, comme au ℣. 18 ; car les païens aussi, les Prophètes ne cessent pas de le redire, étaient appelés au salut messianique. — Bien que ce beau passage d’Isaïe soit rattaché d’une manière plus spéciale à l’humble fuite de Jésus et à sa condescendance envers le peuple, il convient néanmoins à sa Vie publique tout entière et à tout l’ensemble de sa conduite en tant que Messie.

2e Polémique à propos de la guérison d’un démoniaque, ℣℣. 22-50.

Parall. Mc 3.20-35 ; Lc 11.14-32 ; 8.19-21.

Les trois synoptiques ont recueilli les traits principaux de cet événement ; mais tandis que saint Marc les résume en quelques lignes, saint Matthieu et saint Luc en font une complète exposition. Le premier et le troisième évangéliste diffèrent toutefois dans leurs récits, soit pour l’ordre chronologique, soit pour l’arrangement intérieur. Saint Matthieu nous parait mériter la préférence à ce double point de vue.

a. Guérison d’un démoniaque sourd et muet : accusation des Pharisiens, ℣℣. 22-24.

Alors on Lui présenta un possédé aveugle et muet, et Il le guérit, de sorte qu'il parlait et voyait.

Tunc oblatus est ei dæmonium habens, cæcus, et mutus, et curavit eum ita ut loqueretur, et videret.

Τότε προσηνέχθη αὐτῷ δαιμονιζόμενος τυφλὸς καὶ κωφός, καὶ ἐθεράπευσεν αὐτόν, ὥστε τὸν τυφλὸν καὶ κωφὸν καὶ λαλεῖν καὶ βλέπειν

12.22. — Tunc oblatus est… Nous avons déjà rencontré plus haut, Mt 9.32, un fait du même genre ; les deux guérisons sont certainement distinctes, malgré les assertions contraires des rationalistes (Strauss, de Wette, etc.). — Cæcus et mutus ; le malheureux que l’on présentait à Jésus n’était pas seulement possédé du démon. Par suite de cette possession, il était encore privé de la vue et de la parole. — Et curavit eum, ita ut… En faisant disparaître la cause, le Sauveur écarte en même temps les effets. « Tria signa simul in uno homine perpetrata sunt : cæcus videt, mutus loquitur, possessus a dæmone liberatur. Quod et tunc quidem carnaliter factum est, sed et quotidie completur in conversione credentium, ut expulso dæmone primum fidei lumen aspiciant, deinde in laudes Dei tacentia prius ora laxentur ». Belle réflexion de saint Jérôme.

Et toutes les foules étaient dans l'admiration, et disaient : N'est-ce point là le Fils de David ?

Et stupebant omnes turbæ, et dicebant : Numquid hic est filius David ?

καὶ ἐξίσταντο πάντες οἱ ὄχλοι καὶ ἔλεγον Μήτι οὗτός ἐστιν ὁ υἱὸς Δαβίδ

12.23. — Et stupebant omnes turbæ, en grec ἐξίσταντο, expression très énergique que saint Matthieu n’emploie qu’en cet endroit. L’admiration est donc à son comble, et elle gagne rapidement la foule considérable qui accompagnait Jésus ; cf. Mc 3.7-8. — Numquid hic est… μήτι οὗτός ἐστιν ; c’est-à-dire, ne serait-ce pas le fils de David, ou le Messie ? Cf. Jn 4.29. Ce langage exprime une foi naissante, mais qui n’est pas encore entière et qui lutte avec le doute. La multitude est suspendue entre l’affirmative et la négative, tout en penchant davantage vers la première décision. Que l’un de ces Pharisiens que nous apercevons dans l’assistance élève la voix pour dire : Oui, c’est vraiment le Messie, car ses miracles le prouvent, et aussitôt le peuple entier croira !

Mais les pharisiens, entendant cela, dirent : Cet homme ne chasse les démons que par Béelzébub, prince des démons.

Pharisæi autem audientes, dixerunt : Hic non ejicit dæmones nisi in Beelzebub principe dæmoniorum.

οἱ δὲ Φαρισαῖοι ἀκούσαντες εἶπον Οὗτος οὐκ ἐκβάλλει τὰ δαιμόνια εἰ μὴ ἐν τῷ Βεελζεβοὺλ ἄρχοντι τῶν δαιμονίων

12.24. — Pharisæi autem audientes. Malheureusement, c’est le contraire qu’ils feront. Saint Marc ne nous dit-il pas qu’ils étaient venus tout exprès de Jérusalem pour épier le Sauveur et pour détacher de lui ces bons Galiléens ? Cf. Mc 3.22. — Hic non ejicit dæmones… Telle est l’infâme accusation qu’ils osent porter contre lui. Il est vrai quelle répondait parfaitement à leur but. « Omnes turbæ » tout le peuple leur échappait pour se donner à Jésus : s’ils peuvent réussir à répandre parmi ces masses ignorantes la croyance que le Thaumaturge universellement admiré est en communication intime avec l’ennemi du genre humain, avec le prince des démons, sa réputation sera bientôt flétrie. Les Pharisiens frappent donc un coup désespéré. — Nid in Beelzebub. Le miracle est trop évident pout qu’ils puissent en nier la réalité ; mais ils l’attaquent à un autre point de vue. Le surnaturel, dans les cas de ce genre, ne peut pas venir de Dieu ou de Satan ? Quand Jésus chasse les démons, ce n’est pas, s’écrient ces misérables, en vertu d’un principe divin ; mais par un concours satanique, par une opération monstrueuse. — Principe dæmoniorum : les Juifs se représentaient justement les esprits infernaux sous l’image d’une armée douée d’une certaine organisation, ayant à sa tête un commandant en chef auquel les démons inférieurs obéissaient. Nous avons essayé d’indiquer pourquoi on appelait alors Satan Béelzébub. Cf. Mt 10.25 et le commentaire

b. Réplique vigoureuse de Jésus à l’attaque de ses adversaires, ℣℣. 25-37.

Or Jésus, connaissant leurs pensées, leur dit : Tout royaume divisé contre lui-même sera dévasté, et toute ville ou maison qui est divisée contre elle-même ne pourra subsister.

Jesus autem sciens cogitationes eorum, dixit eis : Omne regnum divisum contra se desolabitur : et omnis civitas vel domus divisa contra se, non stabit.

εἰδὼς δὲ ὁ Ἰησοῦς τὰς ἐνθυμήσεις αὐτῶν εἶπεν αὐτοῖς Πᾶσα βασιλεία μερισθεῖσα καθ' ἑαυτῆς ἐρημοῦται καὶ πᾶσα πόλις ἢ οἰκία μερισθεῖσα καθ' ἑαυτῆς οὐ σταθήσεται

12.25. — Sciens cogitationes eorum. Connaissant leurs pensées, Jésus connaissait par là-même toute l’énormité de leur malice. S’il a autrefois, Mt 9.34, laissé sans réponse une accusation analogue, il n’est pas possible qu’il permette, davantage aux Pharisiens de profiter de son silence pour s’enhardir de plus en plus, et pour ruiner peu à peu son œuvre et son autorité auprès du peuple. Cette fois, il prend la parole pour repousser l’injure si odieuse qu’on venait de tancer contre lui. C’est un véritable plaidoyer « pro domo sua » qu’il nous fait entendre ; il y démontre qu’il n’est nullement, comme on l’en accuse, le confédéré de Satan. « Toutes les qualités que nous avons admirées déjà dans ses discours et dans ses réponses, nous les retrouvons ici réunies : la douceur et l’humilité qu’aucune offense personnelle, pas même l’outrage le plus avilissant, ne peut faire démentir ; le tempérament calme et sublime qui ne rend pas injure pour injure ; la sainte colère du juge en harmonie avec l’amour qui instruit et qui persuade ; la plénitude de sagesse qui, en toute occasion, révèle les secrets des cœurs et déclare la vérité avec un pouvoir pénétrant, enfin la majesté de sa personne qui s’affirme en toutes choses », Stier, Reden des Herrn Jesu, in h.l. Il y a deux parties dans ce petit discours du divin Maître : l’orateur se tient d’abord sur la défensive et réfute, par une série d’arguments inébranlables, l’accusation grossière des Pharisiens, ℣℣. 25-30 ; puis, devenant lui-même agresseur, il met en relief le crime de ses ennemis et le châtiment qui les atteindra s’ils persistent dans leur indigne conduite, ℣℣. 31-37. — Première partie. La réfutation commence par un raisonnement « ex absurdo », ℣℣. 25 et 26. Satan qui chasse Satan, n’est-ce point une véritable absurdité ? Et pourtant, telle est bien l’affirmation des Pharisiens, quand ils assurent que Notre-Seigneur tient du démon le pouvoir qu’il exerce contre le démon. La double comparaison qui sert de développement à cette preuve la rend très vivante et en accroît la force. — Omne regnum divisum… Qui pourrait nier ces deux faits d’expérience dont on est si souvent témoin, et dont la triste et perpétuelle vérité est attestée, chez tous les peuples, par des locutions proverbiales identiques à celles que nous cite Jésus ? « Quæ domus tam stabilis, disait Cicéron, quæ tam firma civitas est, quæ non odiis atque dissidiis funditus possiteverli ? » Et Salluste : « Concordia res parvæ crescunt, discordia maximæ dilabuntur ». Et Sophocle : Ἀναρχίας γὰρ μειζον οὐκ ἔστιν κακόν. (Cf. Wetstein et Grotius in h.l.). — Domus désigne métaphoriquement la famille, qui est supposée occuper à elle seule une maison.

Si Satan chasse Satan, il est divisé contre lui-même ; comment donc son royaume subsistera-t-il ?

Et si Satanas Satanam ejicit, adversus se divisus est : quomodo ergo stabit regnum ejus ?

καὶ εἰ ὁ Σατανᾶς τὸν Σατανᾶν ἐκβάλλει ἐφ' ἑαυτὸν ἐμερίσθη· πῶς οὖν σταθήσεται ἡ βασιλεία αὐτοῦ

12.26. — Jésus-Christ applique au royaume de Satan les paroles sentencieuses du verset 25. — Si Satanas Sutanam ejicit. Fritzsche et de Wette traduisent : Si un Satan chasse un autre Satan ; mais ils affaiblissent ainsi notablement la pensée du Sauveur. Le véritable sens est donc : Si Satan s’expulse lui-même, s’il est tout à la fois sujet et objet de l’expulsion. — Adversus se divisus est. Les démons ne sortaient que malgré eux des corps des possédés ; si c’est leur-propre chef qui les y oblige, il est divisé contre lui-même en tant qu’il forme une unité morale avec tous les autres esprits mauvais, rangés sous sa juridiction : en même temps il veut et ne veut pas sortir. Cf. saint Thomas in h.l. — Quomodo ergo stabit. Conclusion très légitime et tout à fait incontestable. Il n’est pas une société organisée, — qu’elle s’appelle royaume, cité, famille ou même empire infernal, peu importe, — qui puisse résister à une guerre intestine. Or, les œuvres opérées par Jésus-Christ sont manifestement opposées au royaume de Satan ; il est donc impossible qu’il soit ligué avec Satan, parce que cela reviendrait à dire que Satan est ligué contre lui-même, ce qui est absurde, Par conséquent, l’expression « chasser les démons par Béelzébub » n’est qu’un jeu de mots complétement vide de sens, un pur sophisme inventé pour jeter de la poudre aux yeux des ignorants. « Mais l’union la plus parfaite existe-t-elle donc entre les démons ? N’est-il pas au contraire dans la nature du mal de se séparer, de se diviser pour des fins égoïstes ? Sans doute la haine, et la jalousie, et la discorde régnent entre les démons ; toutefois, lorsqu’il s’agit de lutter contre le royaume du bien, ils savent s’unir et former une phalange serrée », Bisping, in h.l. Croira-t-on qu’ils consentent jamais à prêter main-forte à quelqu’un pour faire le bien, c’est-à-dire pour se ruiner eux-mêmes ?

Et si c'est par Béelzébub que Je chasse les démons, par qui vos fils les chassent-ils ? C'est pourquoi ils seront vos juges.

Et si ego in Beelzebub ejicio dæmones, filii vestri in quo ejiciunt ? ideo ipsi judices vestri erunt.

καὶ εἰ ἐγὼ ἐν Βεελζεβοὺλ ἐκβάλλω τὰ δαιμόνια οἱ υἱοὶ ὑμῶν ἐν τίνι ἐκβάλλουσιν διὰ τοῦτο αὐτοὶ ὑμῶν ἔσονται κριταὶ

12.27. — Et si ego in Beelzebub… Notre-Seigneur Jésus-Christ ne craint pas d’admettre pour un instant cette monstrueuse hypothèse, afin de la mieux renverser. Quel noble calme dans son argumentation ! On, dirait que son nom n’a pas été directement mêlé à la question. Dans ce verset, la réfutation a lieu « ex concessis ». Soit, c’est grâce au concours de Béelzébub que je parviens à chasser les démons ; mais alors vos fils, qui les chassent aussi, de qui tiennent-ils ce pouvoir ? — Les mots filii vestri désignent évidemment les diciples des Pharisiens ; c’est un hébraïsme semblable à celui ·qui faisait autrefois appeler « Fils des Prophètes », 1Ch 20.35 ; 2Ch 2.3, etc., les hommes formés à l’école des Samuel, des Élie et des autres voyants inspirés. — In quo ejiciunt ? Est-ce par Jésus ou par Béelzébub ? Ce raisonnement suppose qu’il y avait alors chez les Juifs des exorcistes qui, à l’aide du nom divin et de diverses formules, réussissaient parfois à chasser les démons des corps. Nous savons du reste par le livre des Actes, Ac 19.13, et par les écrits de Josèphe, Antiq. viii, 2, 5 ; Bell. Jud. vii, 6, 3, etc., qu’il en était réellement ainsi. Plusieurs Pères signalent également ce fait ; cf. saint Justin, adv. Tryph., p. 311, Origène, c. Cels., lib. i et iv, et saint Irénee, adv. hær., ii, 7, dont voici les paroles : « Tout est soumis au Tout-Puissant, et, par l’invocation de son nom, même avant l’arrivée de Notre-Seigneur, les hommes étaient délivrés des esprits mauvais… Aujourd’hui encore les Juifs chassent les démons par cette invocation ». — Ideo judices vestri erunt. Vous les louez et vous me condamnez, quoique nos œuvres soient les mêmes ; vous n’êtes donc pas conséquents avec vous-mêmes ; aussi vos exorcistes seront-ils vos juges, en montrant par leur conduite que vous avez parlé contre votre conscience, à cause de la haine que vous nourrissez contre moi. — Saint Jean Chrysostôme, Théophylacte, Euthymius, saint Hilaire, Maldonat, etc., supposent que Jésus-Christ désignait ses propres disciples par l’expression « filii vestri ». Maldonat : « Apostoli qui ex populo vestro sunt ». Mais c’est une interprétation manifestement erronée, qui enlève au raisonnement presque toute sa force : dans quel sens, du reste, Notre-Seigneur appellerait-il ses Apôtres les fils des Pharisiens ?

Mais si Je chasse les démons par l'Esprit de Dieu, le royaume de Dieu est donc venu au milieu de vous.

Si autem ego in Spiritu Dei ejicio dæmones, igitur pervenit in vos regnum Dei.

εἰ δὲ ἐγὼ ἐν πνεύματι θεοῦ ἐκβάλλω τὰ δαιμόνια ἄρα ἔφθασεν ἐφ' ὑμᾶς ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ

12.28. — Jésus tire maintenant des arguments qui précèdent une déduction importante. — Si autem ego in Spiritu Dei, ou bien « in digito Dei », selon l’expression pittoresque de saint Luc, Lc 11.20. C’est plus qu’une hypothèse, car Jésus-Christ ne peut chasser les démons qu’avec l’aide de Dieu ou par le concours de Satan ; or il vient de prouver que la seconde partie du dilemne est fausse ; la première par conséquent demeure forcément vraie. Lui, il se sert d’un esprit puissant pour guérir les possédés, mais c’est l’Esprit de Dieu et point un esprit satanique comme on le lui reproche. — Igitur pervenit in vos regnum Dei. Voici ce qu’ils auraient dû comprendre ! Le royaume de Satan s’écroule visiblement ; il faut donc qne le royaume de Dieu, le royaume messianique, soit déjà établi sur la terre, et, s’il en est ainsi, le Christ, son fondateur, a dû faire son apparition, et le Christ n’est autre que Jésus !

Ou, comment quelqu'un peut-il entrer dans la maison de l'homme fort, et piller ses meubles, si auparavant il n'a lié cet homme fort ? Et ensuite il pillera sa maison.

Aut quomodo potest quisquam intrare in domum fortis, et vasa ejus diripere, nisi prius alligaverit fortem ? et tunc domum illius diripiet.

ἢ πῶς δύναταί τις εἰσελθεῖν εἰς τὴν οἰκίαν τοῦ ἰσχυροῦ καὶ τὰ σκεύη αὐτοῦ διἁρπάσαι, ἐὰν μὴ πρῶτον δήσῃ τὸν ἰσχυρόν, καὶ τότε τὴν οἰκίαν αὐτοῦ διαρπάσει

12.29. — Aut : cette particule introduit un nouvel argument, qui est tiré du domaine de l’expérience et que Jésus expose sous la forme d’une allégorie saisissante. — Quomodo potest quisquam… Si quelqu’un veut piller la maison d’un homme puissant avec lequel il est en lutte, il faut qu’il soit capable de l’enchaîner tout d’abord. Alors seulement il pourra exécuter ses desseins de vengeance : ainsi donc, Jésus doit être plus fort que Satan, puisqu’il réussit à le lier et à lui ravir ses biens. Dans cette parabole, « quisquam » représente en effet le Christ, tandis que Satan est naturellement désigné par l’expression « fortis ». La maison du prince des démons, c’est la terre sur laquelle Dieu lui a permis d’exercer un certain pouvoir. — Vasa ejus, d’après l’hébr. כלימ, ustensiles, mobilier en général ; ce sont les hommes, qu’il n’avait que trop longtemps tenus entre ses mains comme de vils ustensiles. Le Sauveur Jésus, en chassant les démons, manifestait sa toute puissance à leur égard, et leur enlevait en même temps les hommes pour les rendre à Dieu, leur véritable maître.

Celui qui n'est point avec Moi est contre Moi, et celui qui n'amasse point avec Moi disperse.

Qui non est mecum, contra me est ; et qui non congregat mecum, spargit.

ὁ μὴ ὢν μετ' ἐμοῦ κατ' ἐμοῦ ἐστιν καὶ ὁ μὴ συνάγων μετ' ἐμοῦ σκορπίζει

12.30. — Qui non estmecum… La signification de ces paroles est claire. C’est comme si Jésus eût dit : « Qui non est amicus, censetur inimicus ». Quand, sur un point donné, deux partis hostiles sont en face l’un de l’autre, et que ces deux partis seulement sont possibles, il n’est permis à personne de demeurer impartial : il faut être ou pour ou contre. Or, tel est précisément le cas, dit Jésus. « Ego Dei partes sequor. Proinde, qui non est in castris meis, is nostis et adversarius est meus », Erasme. — Mais à qui Notre-Seigneur voulait-il appliquer cette sentence ? Il y a controverse là-dessus parmi les commentateurs. « Ex consequentibus lexluque sermonis ad diabolum refertur, écrit S. Jérôme : eo quod non possint opera Salvatoris Beelzebub operibus comparari ». De même saint Thomas : « Et diabolus apparet quod non est mecum ». Le proverbe cité par Jésus contiendrait donc une nouvelle réfutation des Pharisiens ; cf. Wetslein, de Wette, Arnoldi, etc. Bengel et Néander rapportent moins heureusement encore ces paroles aux exorcistes juifs mentionnés plus haut, ℣ 27 ; d’autres les appliquent aux Pharisiens et à leurs sentiments hostiles contre Jésus. Nous préférons les regarder, avec Grotius, comme une sentence générale qui convient à tout l’auditoire du Sauveur. Il y avait là beaucoup d’hommes flottants, indécis, qui, frappés d’une part des miracles auxquels ils avaient assisté, de l’autre de la réflexion des Phariiens, ne savaient de quel côté se ranger. Notre-Seigneur leur donne un avertissement sérieux, en montrant qu’en une telle matière la neutralité est impossible. Le juste milieu ne saurait exister dès-là que les principes sont en jeu, comme ils l’étaient alors ; car, en pareil cas, l’indifférence serait la haine. — Qui non congregat… Même pensée revêtue d’une image qui est empruntée à la moisson. Ne pas se ranger avec le divin Moissonneur, c’est imiter l’insensé qui jetterait au loin à pleines mains les grains à peine récoltés. Là encore, il n’y a pas de milieu : on recueille ou on disperse.

C'est pourquoi Je vous dis : Tout péché et tout blasphème sera remis aux hommes ; mais le blasphème contre l'Esprit ne sera pas remis.

Ideo dico vobis : Omne peccatum et blasphemia remittetur hominibus, Spiritus autem blasphemia non remittetur.

Διὰ τοῦτο λέγω ὑμῖν πᾶσα ἁμαρτία καὶ βλασφημία ἀφεθήσεται τοῖς ἀνθρώποις ἡ δὲ τοῦ πνεύματος βλασφημία οὐκ ἀφεθήσεται τοῖς ἀνθρώποις·

12.31. — Après avoir réfuté ses adversaires, Jésus-Christ les attaque à son tour, et, en les attaquant, il essaie de leur inspirer un salutaire effroi par le tableau de leur malice et des dangers auxquels elle les expose relativement à l’autre vie. Telle sera la couleur générale de cette seconde partie de la défense du Sauveur, ℣. 31-37. « Posteaquam responderat et objectionem solverat, ostenderatque eos impudenter agere, demum terret. Consilii enim et correptionis hæc non spernenda pars est, non modo objectis respondere et persuadere, sed etiam comminari, quod ille plerumque facit dum leges et consilia profert », saint Jean Chrysostôme, Hom. xli in Matth. — Ideo ne se rapporte pas à ce qui vient d’être dit immédiatement par Jésus, mais à l’accusation du ℣. 24. « Ideo », puisque, malgré l’évidehce du contraire, vous osez affirmer que c’est avec le secours de Béelzébub que je chasse les démons, sachez bien quel affreux péché vous pouvez commettre en tenant un pareil langage. — Dico vobis ; formule solennelle, comme toujours. — Omne peccatum, et blasphemia… Saint Augustin regardait les ℣℣. 31 et 32 comme les plus difficiles de toute la Bible ; il a fréquemment essayé de les expliquer, complétant peu à peu son interpretation primitive par de nouveaux développements. Cf. Jansenius in h.l. — Jésus commence par une proposition générale : tout péché et tout blasphème sera pardonné. Le mot « peccatum » indique le genre, tandis que « blasphemia » désigne une espèce particulière de péché, au sujet de laquelle le Sauveur veut faire une restriction importante. — Remittetur ; naturellement, si les conditions nécessaires pour cela sont posées par le coupable. Il suit de là qu’il n’y a pas de péché irrémissible à proprement parler : « Nemo ergo diffidat, nemo veterum conscius delictorum præmia divina desperet. Novit Dominus mutare sententiam, si tu noveris emendare delictum ». — Et pourtant, Jésus-Christ établit immédiatement une exception : Spiritus autem blasphemia non remittetur. Nous avons deux choses à examiner ici : 1° Que faut-il entendre par le blasphème contre l’Esprit-Saint ? 2° Pourquoi, et dans quel sens ce péché est-il impardonnable ? Le substantif « blasphème » vient, comme nous l’avons dit plus haut,du nom grec βλασφημία, qui désigne directement des paroles nuisibles à la réputation de quelqu’un. Dans notre passage, il s’agit d’un blasphème dirigé contre l’Esprit-Saint, cf. ℣. 32 et Mc 3.29, circonstance qui accroît singulièrement la malice de l’acte. Cependant, comme le dit Maldonat avec beaucoup de justesse : « Certum est peccatum in Spiritum sanctum non dici quod contra Spiritus sancti personam est, ut recte Augustinus admonuit ». Jésus-Christ parle conformément au langage de l’Ancien Testament, le seul qui fût accessible à ses auditeurs ; par les mots « Esprit-Saint » il désigne donc l’Esprit de Dieu en général, c’est-à-dire l’activité divine qui se manifeste soit au dehors par des effets sensibles, soit au-dedans par les opérations de la grâce, cf. Schegg, in h.l., et non pas la troisième personne de la Sainte Trinité de manière à exclure le Père et le Fils. D’après le contexte, le blasphème contre l’Esprit de Dieu est le dernier degré de la malignité humaine. Les éclaircissements que nous cherchons sur sa nature, nous sont fournis par la scène à laquelle nous a fait assister le récit de saint Matthieu. Jésus-Christ avait opéré un miracle éclatant, qui révélait visiblement l’action de Dieu ; néanmoins les Pharisiens, fermant les yeux à la lumière, avaient osé dire que ce prodige provenait du démon. Parlant de là, Notre Seigneur certifie que le blasphème contre l’Esprit-Saint ne saurait être pardonné ; il montre par là-même que ses adversaires avaient commis, ou du moins avaient été sur le point de commettre ce péché irrémissible. S’il en est ainsi, la faute dont il parle consiste en un endurcissement volontaire contre les manifestations les plus authentiques de l’Esprit-Saint, en un outrage dirigé contre les opérations divines les plus évidentes, en une lutte ouverte et calculée contre Dieu. Celui qui la commet détourne sciemment, librement, sa volonté de la vérité reconnue comme telle. — Non remittetur. Sentence terrible dont il est aisé maintenant de comprendre le motif. L’irrémissibilité du blasphème contre l’Esprit-Saint n’existe pas du côté de Dieu, car sa bonté et sa puissance sont infinies ; elle existe seulement du côté du pécheur, dont l’état est tel que son pardon est à peu près impossible. En effet, pour qu’un péché puisse être remis, il est nécessaire qu’on le regrette, qu’on en ait une contrition sincère ; mais cette contrition ne saurait que très difficilement avoir lieu quand au blasphème contre le Saint-Esprit, attendu qu’on s’endurcit soi-même dans le mal, qu’on aime sa faute et qu’on y persiste malgré l’évidence. « Dicendum igitur, scripturas et patres dicere peccatum in Spiritum sanctum non remitti, quia ordinarie et ut plurimum non curatur », Bellarmin, de Pœnitentia, l. ii, c. 16. C’est donc habituellement une anticipation de la damnation éternelle. C’est le péché de Satan et des mauvais anges, qui n’a jamais été et ne sera jamais pardonné.

Et quiconque aura parlé contre le Fils de l'homme, il lui sera pardonné ; mais si quelqu'un aura parlé contre le Saint-Esprit, il ne lui sera pardonné ni dans ce siècle, ni dans le siècle à venir.

Et quicumque dixerit verbum contra Filium hominis, remittetur ei : qui autem dixerit contra Spiritum Sanctum, non remittetur ei, neque in hoc sæculo, neque in futuro.

καὶ ὃς ἂν εἴπῃ λόγον κατὰ τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου ἀφεθήσεται αὐτῷ· ὃς δ' ἂν εἴπῃ κατὰ τοῦ πνεύματος τοῦ ἁγίου οὐκ ἀφεθήσεται αὐτῷ οὔτε ἐν τούτῳ τῷ αἰῶνι οὔτε ἐν τῷ μέλλοντι

12.32. — Et quicumque dixerit… Nous retrouvons ici la même pensée qu’au ℣. 31 : seulement, Jésus-Christ y ajoute des détails importants, qui précisent davantage encore les deux points que nous avons examinés plus haut. D’abord, il se met lui-même en scène, opposant au blasphème contre l’Esprit-Saint celui qu’on peut commettre contre sa propre personne, envisagée à un point de vue particulier. — Verbum contra Filium hominis. « Verbum » est synonyme de « blasphemia » et représente aussi une parole outrageante. L’expression « Fils de l’homme » montre que Notre-Seigneur parle ici de sa nature humaine, de son humble apparition sous la forme d’un esclave ; or, on pouvait se tromper sous ce rapport ; les préjugés, l’ignorance, rendaient l’erreur possible et diminuaient la faute. Aussi, dans ce cas, le pardon est-il assuré, remittetur ei. « Qui verbum dixerit contra Filium hominis, scandalizatus carne mea et me hominem tantum arbitrans, quod sim filius fabri… etc., talis opinio absque blasphemia, quumque culpa non careat erroris, tamen habet veniam propter corporis vilitatem », saint Jérôme. On est inexcusable au contraire quand on blasphème contre l’Esprit-Saint, parce qu’on résiste alors avec pleine connaissance de cause à la lumière, à la grâce, ainsi qu’il a été dit à propos du ℣. 31. « Idcirco hujus blasphemiæ venia non dabitur vobis…, quia Spiritus Sanctus notus vobis est, et contra rem manifestam impudenter agilis », saint Jean Chrysostôme, Hom. xli in Matth. Origène donne une explication analogue lorsqu’il dit : « Si le péché est plus grave, ce n’est point parce que le Saint-Esprit est supérieur au Verbe, mais parce que celui qui a reçu l’Esprit-Saint est plus élevé dans la vie chrétienne ». Mais on a singulièrement exagéré l’antithèse établie par Jésus-Christ entre sa personne et l’Esprit-Saint, lorsqu’on a prétendu trouver dans ces deux versets trois péchés distincts, commis contre chacune des personnes divines, et puisant, dans le rapport qu’ils ont avec le Père, le Fils et l’Esprit-Saint, leur degré plus ou moins grand de culpabilité. D’abord, il n’est aucunement question de Dieu le Père en cet endroit ; de plus, on ne voit pas de quelle manière une faute commise contré la seconde ou la troisième personne de la Sainte Trinité offrirait moins de grièveté qu’une offense envers la première personne divine, tandis que l’on comprend très bien qu’il puisse y avoir une différence entre blasphémer contre le Fils de l’Homme et blasphémer contre l’Esprit de Dieu. — Neque in hoc soeculo, neque in futuro. Tout-à-l’heure Jésus avait dit simplement « non remittetur » ; actuellement il insiste et appuie avec force sur cette expression par le développemmt qu’il lui donne. Les Rabbins mentionnent souvent dans le Talmud « le siècle présent »,עולים חזה, et « le siècle futur », עולים הבא. Le siècle présent, c’est en général le temps qui précède le jugement dernier et, pour chaque individu, la durée de sa vie terrestre ; le siècle futur, c’est l’éternité commencée pour chaque individu dès l’instant de sa mort et après la fin du monde pour toute l’humanité. « Bien que les païens vivent tranquilles dans le siècle présent, il n’en sera pas de même dans le siècle futur », dit le Midrasch Tehillin, f. 45, 4. « Le siècle futur existe dès que l’homme est sorti de ce monde », Tanchum, f. 52, etc. Affirmer qu’un péché ne sera remis ni dans ce monde ni dans l’autre, c’est affirmer très expressément qu’il ne sera jamais pardonné durant toute l’éternité.

Ou bien, dites que l'arbre est bon, et que son fruit est bon ; ou dites que l'arbre est mauvais, et que son fruit est mauvais : car c'est par le fruit qu'on connaît l'arbre.

Aut facite arborem bonam, et fructum ejus bonum : aut facite arborem malam, et fructum ejus malum : siquidem ex fructu arbor agnoscitur.

Ἢ ποιήσατε τὸ δένδρον καλὸν καὶ τὸν καρπὸν αὐτοῦ καλόν· ἢ ποιήσατε τὸ δένδρον σαπρὸν καὶ τὸν καρπὸν αὐτοῦ σαπρόν· ἐκ γὰρ τοῦ καρποῦ τὸ δένδρον γινώσκεται

12.33. — Jésus-Christ a déjà signalé au ℣. 27 l’inconséquence des Pharisiens ; il y revient encore à un autre point de vue… « Demonstrat accusationem et cum communi ratiocinio et cum rerum consequentia pugnare. Egregie illos coercens, ait : Si opera vultis reprehendere, non prohibeo ; solum ne de iis quæ contra communem omnium mentem pugnant », saint Jean Chrysostôme, Hom. xlii in Matth. — Aut facite arborem bonam. Le verbe « facere » est pris ici « in sensu declaratorio », comme l’avaient déjà compris les anciens exégètes ; ποιήοατε, ἀντὶ τοῦ εἴπατε, Euthymius. Ou bien dites que l’arbre est bon et que son fruit l’est aussi ; on bien dites que l’arbre est mauvais et que son fruit l’est pareillement. Cette interprétation est très classique, cf. Raphel, Herodot., p. 154 ; Xénophon disait en ce sens : ποιεῖσθε δὲ πολεμίους, vous déclarez que ce sont des ennemis, Hist. vi, 3, 5 ; cf. Jn 8.53 ; 10.33 ; 19.7 ; 1Jn 1.10 ; 5.10. — L’arbre, c’est Notre-Seigneur Jésus-Christ ; le fruit, c’est l’expulsion des démons. — Les Pharisiens admettaient que le Sauveur chassait réellement les démons, par conséquent, qu’il produisait des fruits excellents ; d’autre part ils déclaraient que l’arbre par lequel ces fruits étaient produits ne valait rien, c’est-à-dire que Jésus était l’instrument du démon lorsqu’il guérissait les possédés. Le divin accusé argumente contre eux « ab effectis ad causam » et leur démontre que leur reproche est simplement absurde. Est-ce que l’on récolte des raisins sur des épines et des figues sur les chardons ? « Si diabolus malus est, bona opera facere non potest. Si autem bona sunt quæ facta cernitis, sequitur ut non sit diabolus qui ea facit. Neque enim fieri potest, ut ex malo bonum, aut ex bono malum oriatur », saint Jérôme. Tel est certainement le sens obvie de ce verset. Cependant quelques auteurs, à la suite de saint Augustin et de saint Thomas, conservent à « facere » sa signification habituelle et appliquent les paroles de Jésus-Christ aux Pharisiens. « Reprehendit Christus eorum hypocrisim, quod, quum bona arbor videri iellent, malos tamen fructus facerent, aut quod, quum mala arbor rssent, bonos videri vellent fructus facere, jubetque aut aperte malos aut aperte bonos esse », Maldonat. Il est aisé de voir que cette explication enlève à la pensée une grande partie de sa force et qu’elle interrompt la suite des raisonnements de Jésus.

Race de vipères, comment pouvez-vous dire de bonnes choses, vous qui êtes méchants ? Car c'est de l'abondance du coeur que la bouche parle.

Progenies viperarum, quomodo potestis bona loqui, cum sitis mali ? ex abundantia enim cordis os loquitur.

γεννήματα ἐχιδνῶν πῶς δύνασθε ἀγαθὰ λαλεῖν πονηροὶ ὄντες ἐκ γὰρ τοῦ περισσεύματος τῆς καρδίας τὸ στόμα λαλεῖ

12.34. — Les ennemis du divin Maître se sont rendus coupables à l’égard de sa personne sacrée du plus affreux blasphème ; mais il n’y a pas lieu de s’en étonner : des hommes si profondément mauvais peuvent-ils faire autre chose que le mal ? — Progenies viperarum ; cf. Mt 3.7. Jamais les Pharisiens n’avaient mieux mérité ce titre ; ne venaient-ils point, par pure malice, de déverser leur venin sur le plus innocent des êtres ? — Quomodo potestis… Il est moralement impossible pour eux de prononcer de bonnes paroles, attendu que leur cœur est plein de malice, et que le cœur humain est la source de laquelle découlent les expressions qui sortent de sa bouche. — Ex abundantia enim cordis… Sentence d’une parfaite vérité : les paroles sont l’indice infaillible du cœur ; nous parlons de ce que nous sommes. On peut dissimuler pour un temps l’étal véritable de son âme ; mais bon gré mal gré le langage révèle bientôt ce qu’on est réellement. « Ce dont le cœur est rempli, la bouche en déborde », dit un proverbe allemand. De même que le fruit manifeste la nature de l’arbre, de même aussi la parole humaine trahit au dehors les sentiments de celui qui la profère.

L'homme bon tire de bonnes choses de son bon trésor, et l'homme méchant tire de mauvaises choses de son mauvais trésor.

Bonus homo de bono thesauro profert bona : et malus homo de malo thesauro profert mala.

ὁ ἀγαθὸς ἄνθρωπος ἐκ τοῦ ἀγαθοῦ θησαυροῦ τῆς καρδίας ἐκβάλλει τά ἀγαθά καὶ ὁ πονηρὸς ἄνθρωπος ἐκ τοῦ πονηροῦ θησαυροῦ ἐκβάλλει πονηρά

12.35. — Jésus-Christ développe dans ce verset, la maxime qu’il a citée plus haut. Tout se tient, dit-il, dans l’homme. S’il est bon foncièrement, il nourrit au fond de lui-même de bons sentiments qui s’échappent ensuite en bonnes paroles ; bonus… de bono… bona ; s’il est mauvais, c’est le contraire qui arrive : malus… de malo… mala. Ce ne sont donc pas les bonnes ou les mauvaises paroles qui font le bon ou le mauvais homme, c’est le bon ou le mauvais cœur. Le cœur, qu’il soit bon, qu’il soit mauvais, ressemble à un trésor, à un réservoir spirituel, dans lequel chacun puise les pensées qu’il exprime au dehors par la parole. « Vere thesaurus est in quovis homine et copia latens », Bengel, Gnomon in h.l.

Or Je vous dis que les hommes rendront compte, au jour du jugement, de toute parole inutile qu'ils auront dite.

Dico autem vobis quoniam omne verbum otiosum, quod locuti fuerint homines, reddent rationem de eo in die judicii.

λέγω δὲ ὑμῖν ὅτι πᾶν ῥῆμα ἀργὸν ὃ ἐὰν λαλήσωσιν οἱ ἄνθρωποι ἀποδώσουσιν περὶ αὐτοῦ λόγον ἐν ἡμέρᾳ κρίσεως·

12.36. — Dico autem vobis, Jésus-Christ annonce à ses adversaires, sous la forme d’un raisonnement « a fortiori », le châtiment qu’ils s’attirent par leur conduite à son égard. — Omne verbum… Nominatif absolu dont nous avons rencontré plusieurs exemples ; cf. Mt 10.14-32. — Otiosum serait, d’après plusieurs commentateurs modernes, synonyme de « malum » ; quelques mss. grecs portent en effet πονήρον au lieu de ἀργὸν. Toutefois nous n’avons pas de raisons suffisantes pour nous écarter du sens littéral et de l’interprétation unanime des anciens auteurs. Mais qu’est-ce qu’une parole oiseuse ? Les Pères répondent clairement à cette question : « Otiosum verbum, quod nequaquam ædificat audientes ; otiosum verbum, quod sine utilitate et loquentis dicitur et audientis », saint Jérôme. « Otiosum verbum est verbum quod aut ratione justæ necessitatis, aut intentione piæ utilitatis caret », saint Greg. Past. Cur. iii, 15. « Otiosum verbum est quod nullam rationabilem causam habet ; quam rationem de eo reddere poterimus quod est præter rationem ? » Saint Bern., De tripl. custodia. — Reddent rationem de eo. On comprend maintenant pourquoi. Dans le royaume surnaturel, les actes, même légèrement coupables, de l’homme sensuel et animal, comme l’appelle saint Paul, seront justement châtiés. « Les hommes disent, par suite d’une folie volontaire : Une parole ou deux qui ne signifiaient rien, qu’est-ce que cela ? Je n’ai fait qu’un bien petit mal ! L’histoire du monde et de la vie humaine réfute en tous lieux cette excuse insensée, répétant bien haut que les paroles sont des actes qui opèrent longtemps et profondément ». Stier, Reden des Herrn Jesu, in h.l. — Jésus ne tire pas lui-même la conclusion à laquelle il voulait amener ses auditeurs ; mais il leur était aisé de la déduire eux-mêmes. « Est sensus : si otiosum verbum… non est absque periculo ejus qui loquitur ; et in die judicii redditurus est unusquisque rationem sermonum suorum : quanto magis vos, qui opera Spiritus sancti calumniamini », saint Jérôme.

Car tu seras justifié par tes paroles, et tu seras condamné par tes paroles.

Ex verbis enim tuis justificaberis et ex verbis tuis condemnaberis.

ἐκ γὰρ τῶν λόγων σου δικαιωθήσῃ καὶ ἐκ τῶν λόγων σου καταδικασθήσῃ

12.37. — Le Sauveur insiste encore sur l’importance des paroles et sur le compte sérieux que chacun de nous devra rendre au souverain Juge de celles qu’il aura proférées. — Ex verbis enim tuis ; la particule « enim » relie étroitement les deux versets. « Ex » signifie « d’après » ; c’est d’après ses paroles que l’homme sera justifié, c’est-à-dire déclaré juste, ou condamné dans l’autre vie. Il sera justifié si elles ont été bonnes , il sera condamné si elles ent été mauvaises, parce que, dans l’un et dans l’autre cas, elles attesteront sa moralité intérieure. Cf. Lc 19.22 ; Jb 15.6. On reconnaît l’oiseau à son chant, l’homme à son langage. Ainsi donc, « avec la langue nous écrivons pour nous-mêmes le protocole le plus décisif de notre futur examen devant le tribunal de la justice suprême », Stier, l.c. — Revenons rapidement sur l’ensemble de l’apologie de Notre-Seigneur, afin de mieux marquer la liaison des détails qui la composent. Jésus avait guéri un démoniaque sourd et muet, ℣. 22 ; la foule stnpéfaite tendait à conclure de là qu’il était le Messie, ℣. 23 ; mais les Pharisiens assurèrent qu’il n’avait accompli ce prodige que grâce à la coopération de Satan, ℣. 24. Le Sauveur leur adressa cette réponse : Tout royaume divisé contre lui-même périt infailliblement, ℣. 25 ; le royaume de Satan n’échappe point à cette règle ; si le démon m’aide à chasser le démon, c’en est donc fait de son autorité, ℣. 25. Du reste, c’est ou par Béelzébub, ou par l’esprit de Dieu que je guéris les démoniaques ; dans le premier cas, vos disciples font comme moi, ℣. 27, dans le second cas le règne du Messie a commencé, et je suis moi-même le Messie, ℣. 28. Comment pourrais-je en effet chasser le démon, si je n’étais plus fort que lui ? ℣. 29. Qu’on y prenne bien garde ! Dans la lutte que vous engagez contre moi sur ce terrain, il n’est pas possible de demeurer neutre, ℣. 30. Sachez d’ailleurs à quoi vous vous exposez en m’outrageant ainsi : vous blasphémez contre l’Eprit-Saint, ce qui est un péché irrémissible de sa nature, ℣℣. 31-32. Prétendre, comme vous le faites, que le fruit est bon tandis que l’arbre est mauvais, c’est une inconséquence palpable, ℣. 33. Mais rien ne doit étonner de votre part : on parle mal quand on a un mauvais cœur, ℣. 34, car les paroles correspondent à l’état intérieur de l’âme, ℣. 35. Vous subirez les conséquences de cette conduite, attendu qu’au jugement messianique il faudra rendre compte des moindres paroles, ℣. 36, et que la sentence du souverain Juge sera conforme au langage qu’on aura tenu sur la terre, ℣. 37.

c. Le signe accordé aux Pharisiens, ℣℣. 38-45.

Alors quelques-uns des scribes et des pharisiens prirent la parole et Lui dirent : Maître, nous voulons voir un signe de Vous.

Tunc responderunt ei quidam de scribis et pharisæis, dicentes : Magister, volumus a te signum videre.

Τότε ἀπεκρίθησαν τινες τῶν γραμματέων καὶ Φαρισαίων λέγοντες Διδάσκαλε θέλομεν ἀπὸ σοῦ σημεῖον ἰδεῖν

12.38. — Tunc responderunt. Les Pharisiens confondus gardent, après cette argumentation vigoureuse, un silence significatif. Quelques-uns d’entre eux qui n’avaient point pris part à l’accusation de leurs collègues contre Jésus, cf. Lc 11.15 et 16, essaient pourtant de détourner la conversation de ce sujet brûlant et humiliant pour toute la secte. Prenant donc la parole, cf. Mt 11.25, et s’adressant au Sauveur avec des marques extérieures de respect, ils lui disent : Magister (c’est-à-dire Rabbi), volumus a te signum videre. Un signe ! ce mot est important et prend dans la circonstance présente un sens particulier. Un signe, c’est une chose destinée à en prouver une autre ; c’est, pour les Pharisiens, un prodige d’une nature spéciale, et vraiment décisif, qui montrera que Jésus est le Messie. Suivant eux, les miracles antérieurs de Notre-Seigneur n’étaient donc pas des signes : il fallait, pour les convaincre de son caractère messianique, qu’il consentit à produire sur leur requête quelque révolution soudaine dans le firmament, cf. Lc 11.16, une éclipse, par exemple, un orage sous un ciel serein, un météore, etc. À cette condition, ils croiraient en lui. Comme s’il ne leur eût pas été possible, observe justement saint Jérôme, d’attaquer même un miracle de ce genre ! Du reste, l’évangéliste saint Luc nous apprend expressément que c’était un piège qu’ils tendaient ainsi au Sauveur, « tentantes, signum de cœlo quærebant ab eo ». Jésus, qui lit au fond de leurs cœurs leurs plus secrètes pensées, châtiera comme ils le méritent ces tentateurs audacieux.

Il leur répondit : Cette génération méchante et adultère demande un signe, et il ne lui sera doné d'autre signe que le signe du prophète Jonas.

Qui respondens ait illis : Generatio mala et adultera signum quærit : et signum non dabitur ei, nisi signum Jonæ prophetæ.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς Γενεὰ πονηρὰ καὶ μοιχαλὶς σημεῖον ἐπιζητεῖ καὶ σημεῖον οὐ δοθήσεται αὐτῇ εἰ μὴ τὸ σημεῖον Ἰωνᾶ τοῦ προφήτου

12.39. — Generatio mala et adultera. Elle est adultéré dans le sens théocratique ; μοιχαλίδα, ὡς ἀφισταμένους ἀπὸ τοῦ Θεοῦ, καὶ δαίμοσι κολλωμένους, Théophylacle. Les relations de Jéhova avec le peuple juif sont fréquemment comparées à un mariage dans les divers écrits de l’Ancien Testament, cf. Jr 3.20, etc. : la nation, quand elle oublie son Dieu, ressemble donc à une épouse infidèle. — Signum quærit, comme si les signes ne lui étaient pas chaque jour prodigués ! Cette seule demande était une violente injure. Le texte grec emploie le verbe composé ἐπιζητεῖ, qui est plus énergique. — Signum non dabitur ei ; du moins elle n’aura pas celui qu’elle réclame avec insolence. Mais Jésus, dans son immense bonté, continuera de lui donner les signes quotidiens de ses miracles ; puis, dans un prochain avenir, il lui accordera le signe exceptionnel qu’il prédit actuellement sous le nom de signum Jonæ prophetæ. Que voulait-il désigner par ces mots ? Serait-ce, comme le prétendent de nombreux rationalistes, « sa prédication et tout l’ensemble de son apparition » qui eurent, nous assure-t-on, la plus grande analogie avec la prédication et la conduite de Jonas à Ninive ? Mais en quoi cela a-t-il été un signe ? On serait heureux, par cette échappatoire, d’annuler la grande prophétie de Jésus relative à sa résurrection ; voilà le vrai motif qui a fait attribuer à ses paroles une signification si vague. Toutefois le livre de Jonas d’une part, de l’autre l’explication de Jésus-Christ lui-même au ℣. 40, sont trop clairs et trop précis pour qu’il soit possible de se méprendre, à moins de le faire sciemment, volontairement. Le signe de Jonas, c’est la préservation mystérieuse de ce prophète, à laquelle correspond la Résurrection miraculeuse de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Le commentaire du divin Maître ne permettra pas le moindre doute à ce sujet ; cf. Mt 16.4.

Car de même que Jonas fut trois jours et trois nuits dans le ventre d'un grand poisson, ainsi le Fils de l'homme sera trois jours et trois nuits dans le coeur de la terre.

Sicut enim fuit Jonas in ventre ceti tribus diebus, et tribus noctibus, sic erit Filius hominis in corde terræ tribus diebus et tribus noctibus.

ὥσπερ γὰρ ἦν Ἰωνᾶς ἐν τῇ κοιλίᾳ τοῦ κήτους τρεῖς ἡμέρας καὶ τρεῖς νύκτας οὕτως ἔσται ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐν τῇ καρδίᾳ τῆς γῆς τρεῖς ἡμέρας καὶ τρεῖς νύκτας

12.40. — Sicut fuit Jonas in ventre ceti ; cf. Jon 2.1 et ss. L’histoire de l’Ancien Testament ne présente pas d’exemple plus frappant d’une conservation toute providentielle, alors que la mort devait nécessairement arriver d’après les lois ordinaires de la nature. Jésus-Christ nous révèle maintenant le dessein principal que Dieu s’était proposé en accomplissant un tel prodige. Le séjour de Jonas dans l’estomac au poisson devait être, d’après le plan divin, le type et la figure de la résurrection du Messie, sic erit Filius hominis… Jonas, dans le cantique d’action de grâces qu’il chanta après sa merveilleuse délivrance, s’était représenté comme perdu « in corde maris », Jon 2.4 ; le Sauveur fait une allusion évidente à ce trait de l’ancienne prophétie, lorsqu’il parle de son propre séjour in corde terræ. Qu’entendail-il par cette expression ? Sa sépulture, suivant plusieurs auteurs ; les limbes, selon plusieurs autres (Tertullien, saint Irénée, etc.) ; peut-être aussi ces deux choses à la fois. Les Pharisiens avaient demandé un signe du ciel, Jésus-Christ leur en promet un qui sortira du cœur de la terre. — Tribus diebus et tribus noctibus. Ces chiffres seraient inexacts d’après notre manière ordinaire de compter ; mais ils sont d’une exactitude parfaite si on les apprécie d’après le langage numérique alors usité chez les Juifs, langage auquel Notre-Seigneur Jésus-Christ dût naturellement se conformer dans la circonstance présente. Toutes les fois qu’on employait des locutions de ce genre, on se donnait de très grandes libertés, suivant ce principe : « Dies et nox constituunt tempus et pars temporis est sicut totum », Schabb., 12, 1. Le Sauveur fut enseveli le vendredi soir et il ressuscita le dimanche de grand matin ; il ne demeura donc réellement dans le tombeau que deux nuits entières, un jour entier et des parties peu considérables de deux autres jours. Les Hébreux, moins stricts que nous en pareil cas, comptaient un jour commencé comme un νυχθήμερον complet : la soirée du vendredi, le samedi et les premières heures du dimanche équivalaient pour eux à « trois jours et trois nuits ». Cf. Lighfoot, Hor. Talm., h.l. Ce point n’offre pas la moindre difficulté. — Tel sera le signe de Jésus. La parole qui l’annonçait fut sans doute obscure pour l’auditoire ; mais les événements se chargeront de la dévoiler. Qui ne reconnaît aujourd’hui que la Résurrection de Notre-Seigneur Jésus-Christ est son signe, son miracle par excellence, la preuve la plus forte de sa mission et de sa divinité ?

Les hommes de Ninive se lèveront au jour du jugement contre cette génération, et la condamneront, parce qu'ils ont fait pénitence à la prédication de Jonas ; et voici qu'il y a ici plus que Jonas.

Viri Ninivitæ surgent in judicio cum generatione ista, et condemnabunt eam : quia pœnitentiam egerunt in prædicatione Jonæ, et ecce plus quam Jonas hic.

ἄνδρες Νινευῖται ἀναστήσονται ἐν τῇ κρίσει μετὰ τῆς γενεᾶς ταύτης καὶ κατακρινοῦσιν αὐτήν, ὅτι μετενόησαν εἰς τὸ κήρυγμα Ἰωνᾶ καὶ ἰδού, πλεῖον Ἰωνᾶ ὧδε

12.41. — Ce verset et le suivant contiennent une prophétie terrible pour Israël. — Viri Ninivitæ. Après avoir établi entre Jonas et lui-même la comparaison que nous venons de lire, Jésus passe à l’examen des résultats qu’ils ont obtenus l’un et l’autre. Quelle différence sous ce rapport entre le Prophète et le Messie ! À la voix de Jonas, c’est-à-dire sur la simple assertion d’un étranger, des païens corrompus avaient fait aussitôt pénitence : à la voix du Christ, confirmée par de nombreux et d’étonnants prodiges, la plupart des Juifs demeurèrent insensibles. Mais quelle honte pour ces derniers quand, au jour du jugement général, ils verront les Ninivites se lever contre eux, surgent, comme le faisaient les témoins devant les tribunaux, et les condamner par leurs exemples qui serviront de pièces d’accusation ! Par un seul trait, Jésus relève l’énorme abus de grâces qu’ils auront fait : Et ecce plus quam Jonas hic ! ὧδε, c’est-à-dire « in proximo ». Saint Jean Chrysostôme, Hom. xliii in Matth., établit ici un beau parallèle entre Jésus-Christ et Jonas : « Ille namque servus erat, ego Dominus ;… ille excidium prædicavit, ego regnum annuntiare veni. Illi quidem absque signo crediderunt, ego vero multa exhibui signa. Illi nihil aliud quam illa verba audierunt, ego vero nullam non adhibui philosophiæ speciem. Ille minister advenit, ego ipse dominator et omnium Dominus veni, non comminans, non rationem expetens, sed veniam afferens. Et illi quidein barbari, hi vero cum sexcentis prophetis versati sunt. De illo nullus prædixerat, de me omnes prædixerunt et opera verbis consona fuere… Et ille quidem extraneus erat et ignotus, ego secundum carnem iisdem progenitoribus ortus sum… »

La reine du Midi se lèvera au jour du jugement contre cette génération, et la condamnera ; car elle est venue des extrémités de la terre pour entendre la sagesse de Salomon ; et voici qu'il y a ici plus que Salomon.

Regina austri surget in judicio cum generatione ista, et condemnabit eam : quia venit a finibus terræ audire sapientiam Salomonis, et ecce plus quam Salomon hic.

βασίλισσα νότου ἐγερθήσεται ἐν τῇ κρίσει μετὰ τῆς γενεᾶς ταύτης καὶ κατακρινεῖ αὐτήν, ὅτι ἦλθεν ἐκ τῶν περάτων τῆς γῆς ἀκοῦσαι τὴν σοφίαν Σολομῶντος· καὶ ἰδού, πλεῖον Σολομῶντος ὧδε

12.42. — Autre exemple tiré de l’histoire juive, et non moins humiliant pour les contemporains incrédules du Sauveur. — Regina austri. Il s’agit évidemment ici de la reine de Saba, dont la visite à Salomon est racontée tout au long par l’Ancien Testament, 1R 10, par l’historien Josèphe, Ant. viii, 5, 5, et par les écrivains arabes. Notre-Seigneur indique vaguement, sans doute à la façon populaire de son temps, la contrée d’où elle était venue. Le royaume de Scheba, שבא, qu’elle gouvernait d’après les écrits canoniques, était probablement situé dans le Yémen actuel ou Arabie heureuse, par conséquent au sud-est de la Palestine. Josèphe et une ancienne tradition abyssinienne lui font habiter le pays de Seba, סבא, ou l’Éthiopie : mais il faut s’en tenir assurément aux indications de la Bible. — Cette reine, elle aussi (les Arabes la nomment Belkis et les Abyssins Maquéda), protestera par sa conduite contre l’incrédulité des Juifs. — Quia venit a finibus terræ. Hyperbole populaire pour dire : d’un pays lointain. — Audire sapientiam Salomonis : « Salomon, dit le texte sacré, répondit à toutes les questions qu’elle lui avait proposées ; il n’y eut pas une seule chose qui pût rester cachée au roi et sur laquelle il ne lui répondit. Alors la reine de Saba, voyant toute la sagesse de Salomon,… fut comme hors d’elle-même, Et elle dit au roi : Tout ce que j’ai entendu dire dans mon pays de vos discours et de votre sagesse est parfaitement vrai. Je ne pouvais ajouter foi à ce qu’on m’en racontait ; mais, étant venue moi-même, j’ai vu de mes propres yeux et j’ai expérimenté qu’on ne m’avait pas fait connaître la moitié de la vérité. Votre sagesse et vos œuvres dépassent de beaucoup votre réputation. Heureux vos serviteurs qui se trouvent constamment en votre présence et qui sont témoins de votre sagesse ! » 1R 10.3-8. — Et ecce plus quam Salomon hic. Salomon n’était qu’un sage, Jésus-Christ était la sagesse incréée. Et cependant les Juifs le rejetaient, tandis qu’une princesse païenne était venue de très loin pour voir si tout ce qu’on lui avait dit au sujet de Salomon était vrai !

Lorsque l'esprit impur est sorti d'un homme, il erre dans des lieux arides, cherchant du repos, et il n'en trouve point.

Cum autem immundus spiritus exierit ab homine, ambulat per loca arida, quærens requiem, et non invenit.

Ὅταν δὲ τὸ ἀκάθαρτον πνεῦμα ἐξέλθῃ ἀπὸ τοῦ ἀνθρώπου διέρχεται δι' ἀνύδρων τόπων ζητοῦν ἀνάπαυσιν καὶ οὐχ εὑρίσκει

12.43. — « Aggredimur locum non ob verba, sed ob universum nexum valde impeditum », Fritzsche. Il semble pourtant évident que la belle allégorie contenue dans les ℣℣. 43-45 retombe en plein sur les adversaires que Notre-Seigneur Jésus-Christ a pris à partie depuis le ℣. 25. « Sic eril et generationi huic pessimæ », dira-t-il en la concluant ; or, d’après les antécédents, cf. ℣. 39-41, la génération qu’il menace ainsi d’un sort effroyable, mais parfaitement mérité, est surtout composée des Pharisiens et des Scribes. Toutefois la masse incrédule des Juifs n’est pas exclue ; représentée par ses chefs, elle est également comprise sous l’appellation « generatio hæc », et la parabole que nous allons expliquer ne la concerne que trop dans le présent et dans l’avenir. « Tu es possédé de Béelzébub, avaient dit à Jésus les Maîtres en Israël. Il les a patiemment réfutés, gracieusement avertis, blâmés sévèrement. Arrivé à la conclusion de son discours, et voulant annoncer la destinée du peuple, il rétorque avec vigueur l’accusation qu’ils avaient lancée contre lui : cette génération mauvaise est le grand démoniaque pour lequel tout exorcisme préalable aura été complètement vain », Stier, l.c. — Quum immundus spiritus… L’allégorie était pleine d’actualité, puisque la scène émouvante à laquelle nous assistons avait commencé par l’expulsion d’un démon, ℣. 22. La particule autem est explicative ; elle a pour but de relier le ℣. 23 à ceux qui précèdent, en montrant pourquoi les Juifs seront condamnés par les païens au jugement général. — Exierit est un euphémisme : c’est de force et bien malgré lui que le démon aura quitté le corps qu’il avait possédé jusque-là. Honteusement expulsé, ambulat per loca arida, en grec δι’ἀνύδρων τόπων, « per loca inaquosa ». Ces deux expressions désignent le désert où les Saints Livres, d’après un symbolisme facile à saisir, placent souvent l’habitation des démons ; cf. Is 18.21,22 ; 34.14 ; Tb 8.3 ; Bar 4.38 ; Ap 18.2. Quels séjours conviennent mieux aux esprits infernaux que ces régions désolées, affreuses, produites par le péché, et images vivantes de la déchéance de l’homme et des mauvais anges ? — Quærens requiem et non invenit. Embellissement poétique qui repose cependant sur une vérité incontestable. Chassé d’une habitation où il se plaisait, le démon court au désert pour y chercher du repos ; mais, pour cet être méchant et pervers, il ne saurait y avoir de repos qu’à la condition de tenter et de tourmenter les hommes, or les hommes ne sont pas au désert. Cf. Bossuet, Serm. pour le premier dim. de Carême.

Alors il dit : Je retournerai dans ma maison, d'où je suis sorti. Et, y revenant, il la trouve vide, balayée et ornée.

Tunc dicit : Revertar in domum meam, unde exivi. Et veniens invenit eam vacantem, scopis mundatam, et ornatam.

τότε λέγει ἐπιστρέψω Εἰς τὸν οἶκόν μου ὅθεν ἐξῆλθον· καὶ ἐλθὸν εὑρίσκει σχολάζοντα σεσαρωμένον καὶ κεκοσμημένον

12.44. — Tunc dicit. Ce petit monologue, qui retentit au milieu du va-et-vient du démon, est d’un très bel effet dans la description. — Revertar in domum meam. Il appelle sa maison l’homme qu’il avait autrefois possédé, ℣. 43. Bien qu’il ait été chassé violemment, il ose encore prétendre qu’elle est sienne, et il pallie habilement sa défaite en ajoutant unde exivi, comme si c’eût été une sortie toute volontaire de sa part. — Et veniens. Aussitôt dit, aussitôt fait ; mais il ne procède d’abord qu’à une simple reconnaissance des lieux, avant de prendre ses mesures pour rentrer en possession de son ancien séjour. Le résultat de sa visite est décrit par trois expressions qui indiquent pour lui une situation des plus favorables. — Invenit eam vacantem, elle est vide, vide de grâces, de vertus, de Dieu ; l’accès en est donc très facile. — Scopis mundatam, σεσαρωμένον, c’est-à-dire bien balayée. — Ornatam, parfaitement meublée, remplie de tout ce qui rend une maison agréable à habiter. Évidemment, il ne faut pas vouloir urger ces divers traits, de manière à leur faire signifier que l’homme en question est dans l’état moral le plus resplendissant ; car alors Satan n’aurait pas de prise sur lui. « Describuntur ea omnia quæ alliciunt ad habitandum ibi. Similitudo est antropopathica : homini placet munditia domus », Crombez, Comm. in h.l.

Alors il va, et prend avec lui sept autres esprits plus méchants que lui, et entrant dans la maison, ils y habitent, et le dernier état de cet homme devient pire que le premier. C'est ce qui arrivera à cette génération très mauvaise.

Tunc vadit, et assumit septem alios spiritus secum nequiores se, et intrantes habitant ibi : et fiunt novissima hominis illius pejora prioribus. Sic erit et generationi huic pessimæ.

τότε πορεύεται καὶ παραλαμβάνει μεθ'' ἑαυτοῦ ἑπτὰ ἕτερα πνεύματα πονηρότερα ἑαυτοῦ καὶ εἰσελθόντα κατοικεῖ ἐκεῖ· καὶ γίνεται τὰ ἔσχατα τοῦ ἀνθρώπου ἐκείνου χείρονα τῶν πρώτων οὕτως ἔσται καὶ τῇ γενεᾷ ταύτῃ τῇ πονηρᾷ

12.45. — Tunc vadit. Ayant trouvé l’habitation de son goût plus que jamais, il agit maintenant en vue de s’y installer définitivement. — Assumit septem alios… Sept est un nombre rond et mystique pour signifier plusieurs. Mais pourquoi songe-t-il à s’associer un cortège si considérable ? Sans doute, pour être plus sûr de pénétrer dans la maison, malgré toute la résistance qu’on pourrait apporter à sa nouvelle prise de possession ; et aussi, afin d’être à même de nuire davantage au malheureux dont il veut s’emparer à tout jamais. C’est pour cela qu’il choisit des alliés nequiores se. — L’opération réussit à souhait, intrantes habitant ibi : on dirait qu’ils ne rencontrent pas la moindre difficulté et qu’ils pénètrent sans coup férir. Le verbe compose du texte grec κατοικεῖ, exprime très bien la solidité de ce nouvel établissement. Ils sont là lout à fait comme chez eux. — Le résultat de leur méchanceté combinée apparaît bientôt dans toute son horreur. Novissima représente l’état final, τὰ ἔσχατα, l’ahârith (אחרית) des Hébreux ; prioribus figure l’état antérieur qui correspondait à la première possession, ℣. 43 ; c’est le ראשית (Rêschith) hébreu. Jésus veut dire par là que le démon, après être rentré dans ce qu’il nomme sa maison, y produira des dégâts beaucoup plus affreux que ceux qu’il avait produits avant son expulsion momentanée. — Sic erit et generationi huic. C’est l’application de la parabole. « Quod homini accidit in corpore, id generationi isti fiet spiritualiter », Bengel. Ainsi que nous l’avons dit à propos du ℣. 43, on admet généralement que cette allégorie est relative à l’histoire des Juifs contemporains de Notre-Seigneur Jésus-Christ. L’antique démon de l’idolâtrie, qui avait amené sur leurs ancêtres des châtiments divins, avait été expulsé par les souffrances de la captivité, dont la nation était sortie meilleure et purifiée. De retour dans la Terre promise, ils devinrent pour un temps meilleurs qu’à toute autre période de leur histoire. Malheureusement, cet état prospère ne fut pas de longue durée ; car le démon, fâché d’avoir été chassé de son ancien palais, revint à la charge sous une autre forme, plus puissant et plus mauvais qu’auparavant. Grâce aux erreurs sadducéennes et à l’hypocrisie pharasaïque, il réussit à reconquérir son habitation première, et à y exercer une influence sept fois plus pernicieuse dont les effets, déjà visibles à l’époque de Jésus-Christ, apparurent davantage ehcore après son Ascension, jusqu’à ce que la ruine complète de la nation arrivât sous Vespasien et Titus. Cf. saint Jean Chrysostôme, Hom. xliii in Matth. — Quelques auteurs cependant élargissent beaucoup plus les limites de l’application ; saint Jérôme, par exemple, qui fait remonter jusqu’à l’institution de la théocratie juive au Sinaï la première expulsion du démon. Cf. Maldonat in h.l. D’autres les restreignent au contraire, de manière à n’y englober que les Pharisiens et les docteurs de la Loi. — Au moral, on peut trouver un accomplissement important de cette parabole prophétique dans l’histoire individuelle d’un grand nombre de chrétiens. Délivrés de bonne heure du démon par les sacrements, par une éducation religieuse, par une conversion passagère, ils ont peu à peu perdu les grâces qu’ils avaient reçues, et se sont ainsi préparés à une seconde invasion satanique beaucoup plus terrible que la première. Cf. 2Pi 2.20-22 ; He 1.4-6.

d. La mère et les frères de Jésus, ℣℣. 46-50.

Comme Il parlait encore aux foules, voici que Sa Mère et Ses frères, se tenant dehors, cherchaient à Lui parler.

Adhuc eo loquente ad turbas, ecce mater ejus et fratres stabant foris, quærentes loqui ei.

Ἔτι δὲ αὐτοῦ λαλοῦντος τοῖς ὄχλοις ἰδού, ἡ μήτηρ καὶ οἱ ἀδελφοὶ αὐτοῦ εἱστήκεισαν ἔξω ζητοῦντες αὐτῷ λαλῆσαι

12.46. — Adhuc eo loquente. Cette formule montre l’étroite liaison qui existe entre le discours de Jésus aux Pharisiens et le présent épisode, qui nous est raconté simultanément par les trois synoptiques. — Ecce mater ejus. Il n’avait pas été parlé de la Mère de Notre-Seigneur Jésus-Christ dans le premier Évangile depuis la fin du second chapitre : on la salue avec bonheur toutes les fois qu’elle apparaît auprès de son divin Fils. — Et fratres ejus : les frères de Jésus sont mentionnés ici pour la première fois ; nous verrons bientôt quelle était la vraie nature des liens qui les attachaient à sa personne sacrée. Cf. Mt 13.53,56. — Stabant foris. D’après le récit de saint Marc, Mc 3.20, toute la scène qui précède, ℣℣. 22-45, s’était passée dans l’intérieur d’une maison que la foule avait immédiatement envahie ; la mère et les frères de Jésus, arrivant sur ces entrefaites, ne pouvaient, ajoute saint Luc, Lc 8.10, pénétrer jusqu’à lui à cause de cette grande multitude. — Quærentes loqui ei. Que voulaient-ils lui dire ? Le motif de l’entrevue qu’ils sollicitaient d’une manière si pressante, omis par saint Matthieu et par saint Luc, est indiqué en termes singuliers par le second Évangéliste, Mc 3.20,21. Ayant appris que Jésus, dans son inépuisable charité, se livrait tout entier aux foules qui l’entouraient, au point de n’avoir pas même le temps de prendre un peu de nourriture, ils s’étaient écriés qu’il était fou, et ils venaient pour s’emparer de lui et pour l’emmener avec eux. Nous expliquerons leur conduite en commentant ce passage de saint Marc : qu’il suffise de dire présentement que, quel qu’en fût le mobile, la très sainte Vierge ne se laissa pas un seul instant égarer sur le rôle et le caractère de son Fils. Ayant entendu dire que la situation de Jésus n’était pas sans péril, à cause du conflit qu’il avait engagé avec les Pharisiens, elle venait auprès de lui, de même qu’elle le rejoindra plus tard à une heure autrement dangereuse. Du reste, s’il est possible que les frères de Notre-Seigneur fussent réellement animés contre lui de mauvaises dispositions, cf. Jn 7.5, il est possible aussi, comme l’admettent plusieurs auteurs, qu’ils accourussent alors pour le soulager ou même pour le protéger. « Credibile est, dit Maldonat, consanguineos de ejus salute fuisse sollicitos. Ideo ergo venerant ; ideo ejus matrem, quo plus eum moverent, adduxerant ; ideo interponunt ; ideo importuni sunt qui timent ne periculosum sit expectare, ne forte in ipsa concione a Pharisæis apprehendatur ».

Quelqu'un Lui dit : Voici que Votre Mère et Vos frères sont dehors, et Vous cherchent.

Dixit autem ei quidam : Ecce mater tua, et fratres tui foris stant quærentes te.

εἶπεν δέ τις αὐτῷ Ἰδού, ἡ μήτηρ σου καὶ οἱ ἀδελφοί σου ἔξω ἑστήκασιν ζητοῦντές σοι λαλῆσαι

12.47. — Dixit ei quidam. Après avoir vainement essayé de fendre la foule qui fermait les abords de la maison, les parents du Sauveur se font connaître ; le bruit de leur arrivée se communique de bouche en bouche jusqu’aux plus proches voisins de Jésus-Christ, et l’un des assistants croit pouvoir l’interrompre pour l’avertir que sa mère et ses frères l’attendaient au-dehors.

Mais Il répondit à celui qui Lui avait dit cela : Qui est Ma Mère, et qui sont Mes frères ?

At ipse respondens dicenti sibi, ait : Quæ est mater mea, et qui sunt fratres mei ?

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν τῷ εἰπόντι αὐτῷ, Τίς ἐστιν ἡ μήτηρ μου καὶ τίνες εἰσὶν οἱ ἀδελφοί μου;

12.48. — At ipse respondens. De prime abord la réponse de Notre-Seigneur semble dure pour sa Mère et pour ses proches. Mais elle perd beaucoup de sa froideur apparente si l’on fait attention : 1° qu’elle n’est pas adressée directement à Marie et aux frères de Jésus, mais à celui des auditeurs qui avait pris la liberté d’interrompre le divin Maître, dicenti sibi ; 2° qu’elle a beaucoup d’analogie avec deux autres réponses faites antérieurement par Jésus-Christ à sa Mère soit dans le temple de Jérusalem, Lc 2.19, soit aux noces de Cana, Jn 2.4, et qui n’avaient rien de blessant ni d’irrespectueux ; 3° qu’en tenant ce langage, le Sauveur voulait donner à ses auditeurs un exemple de noble dégagement des affections terrestres et d’attachement profond aux choses du ciel, aux intérêts, de Dieu. « Non spernit matrem, sed anteponit Patrem », Bengel. « Ostendit paternis so ministeriis amplius quam maternis affectibus debere », saint Ambroise.

Et étendant Sa main sur Ses disciples, Il dit : Voici Ma mère et Mes frères.
Car quiconque fait la volonté de Mon Père qui est dans les cieux, celui-là est Mon frère, et Ma soeur, et Ma mère.

Et extendens manum in discipulos suos, dixit : Ecce mater mea, et fratres mei.
Quicumque enim fecerit voluntatem Patris mei, qui in cælis est, ipse meus frater, et soror, et mater est.

καὶ ἐκτείνας τὴν χεῖρα αὐτοῦ ἐπὶ τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ εἶπεν, Ἰδού, ἡ μήτηρ μου καὶ οἱ ἀδελφοί μου
ὅστις γὰρ ἂν ποιήσῃ τὸ θέλημα τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς αὐτός μου ἀδελφὸς καὶ ἀδελφὴ καὶ μήτηρ ἐστίν

12.49-50. — Et extendens manum. La description est tout à fait graphique : on voit qu’elle provient d’un témoin oculaire. Jésus ne se borna pas à ce beau geste par lequel il promena lentement la main sur son vaste auditoire : d’après saint Marc, Mc 3.34, au mouvement imprimé à son bras, il unit un mouvement semblable de la tête et des yeux : « Et circumspieiens eos qui in circuitu ejus sedebant ». — Ecce Mater mea et fratres mei. Langage d’une condescendance inimitable et digne du cœur de Jésus ! Le Sauveur considère ses relations filiales et fraternelles au point de vue du devoir, avant de les en visager au point de vue de la nature. Voilà le second Adam, auquel toutes les âmes sont étroitement unies en Dieu ! Mais écoutons l’explication qu’il donne de cette étonnante assertion. — Quicumque enim ; il n’y a donc pas d’exception, pourvu que la condition voulue soit bien posée, et la condition consiste simplement à accomplir la volonté du Père céleste de Jésus ; cette soumission complète à la volonté divine formant un lien d’union indissoluble entre Notre-Seigneur et le véritable obéissant. — Ipse meus frater et soror… Gradation ascendante qui exprime une affection de plus en plus tendre. S’il est une parenté physique et naturelle, il existe aussi une parenté spirituelle et surnaturelle, et tous les chrétiens peuvent aisément la contracter avec Jésus. « Quantum honoris ! Quanta est virtus ! ad quantum culmen se adeuntem erigit !… Ne igitur solum desideres, sed et viam quæ te ad rem desideratam ducit capesse cum magno studio ». Saint Jean Chrysostôme, Hom. xliv in Matth.

7. Les paraboles du royaume des cieux.

Mt 13.1-52.

1° Idées générales sur les paraboles évangéliques.

Nous sommes arrivés à l’une des scènes les plus remarquables de l’enseignement et de la prédication de Notre-Seigneur Jésus-Christ : ici, en effet, le récit évangélique offre au lecteur non-seulement les premières paraboles qui aient été conservées par saint Matthieu, mais toute une collection de belles paraboles relatives au royaume messianique. Jésus a précédemment annoncé l’avènement de ce royaume ; il en a promulgué quelque temps après la législation dans le Discours sur la Montagne. Aujourd’hui, il en développe la nature, les phases variées, les relations avec le monde et avec l’humanité. Mais, pour des motifs que nous indiquerons bientôt[461], c’est sous une forme nouvelle qu’il propose ces points importants de la doctrine chrétienne. Au lieu du langage sententieux dont il avait le plus souvent usé quand il parlait à la foule, il emploie maintenant le discours voilé, figuré, connu sous le nom de Parabole. Il est donc naturel que nous saisissions cette occasion pour étudier d’une manière générale et rapide la partie la plus intéressante peut-être de l’enseignement du Sauveur. — Qu’est-ce que la parabole évangélique ? Telle est la première question qui se présente à nous. Son nom, qui vient du grec παραϐολὴ, est loin d’exprimer sa nature. Le mot παραϐολὴ (du grec παρὰ et βάλλω) que Cicéron traduit par « collatio » et Quintilien par « similitudo », désignait simplement à l’origine la juxtaposition de deux choses, et la comparaison qui résultait de leur rapprochement. Plus tard, dans la rhétorique grecque, la parabole devint un argument basé sur une analogie. « Vous ne voudriez point choisir par le sort vos pilotes et vos athlètes : pourquoi donc vos hommes d’État ? » Ce raisonnement est cité par Aristote comme un exemple de parabole. Mais passons au grec des Septante, du Nouveau Testament et de quelques écrivains juifs ; nous nous rapprocherons plus promptement ainsi du sens spécial que nous cherchons. Nous remarquons alors que l’expression παραϐολὴ correspond assez exactement au substantif hébreu משל, Masehal. Le genre littéraire représenté par ce nom a, dans les livres de l’Ancien Testament, des limites très étendues : il comprend tout à la fois de simples proverbes[462], des discours prophétiques d’une étendue plus ou moins considérable[463], des sentences énigmatiques[464], des narrations métaphoriques[465]. De même le genre παραϐολὴ dans les écrits du Nouveau Testament. Le proverbe « Medice, cura teipsum » est une parabole d’après saint Luc[466] ; une simple comparaison sans accompagnement de narration est aussi appelée une parabole par saint Matthieu[467] : « Ab arbore fici discite parabolam » ; le caractère figuratif des décrets lévitiques, les faits particuliers de l’histoire patriarcale considérés dans leur rapport avec la nouvelle Alliance, voilà encore autant de paraboles[468]. Pris dans une acception déjà si large à l’époque de Jésus, le mot parabole ne tarda pas à recevoir une signification plus vaste encore. Latinisé par l’Itala et la Vulgate, il cessa peu à peu de représenter un langage figuré, et passa dans toutes nos langues romanes pour désigner le langage en général ; parabole est ainsi devenu parole, parler, parola, palabra, etc. Mais revenons à ce que les Évangélistes, et après eux les exégètes, appellent communément une parabole dans le sens strict. Saint Jérôme la définit : « Sermonem utilem, sub idonea figura expressum, et in recessu continentem spiritualem aliquam admonitionem ». Un auteur moderne, Unger, qui a écrit un ouvrage remarquable sur ce sujet, donne de la parabole une définition plus exacte et plus philosophique : « Parabola Jesu est collatio, per narratiunculam fictam sed verisimilem, serio illustrans rem sublimiorem[469] ». C’est donc un récit fictif, emprunté soit à la nature, soit à la vie réelle, et qui expose, sous une forme pittoresque, des vérités religieuses ou morales d’une certaine gravité. — La parabole diffère notablement de plusieurs autres genres littéraires avec lesquels on a eu quelquefois le tort de la confondre, parce qu’ils ont quelque ressemblance avec elle. 1° La parabole n’est point une fable. Cicéron disait de la Fable : « Fabula est in qua nec verae nec verisimiles res continentur[470] ». Origène disait au contraire de la parabole : Ἔστι παραϐολὴ λόγος ὡς περὶ γενομένου, μὴ γενομένου μὲν κατὰ τὸ ῥητόν, δυναμένου δὲ γενέσθαι[471]. La parabole ne permet donc jamais aux objets qu’elle met en scène de dépasser les lois de leur nature. Elle ne fait point parler le loup, l’agneau et la fourmi : elle laisse dans leur sphère naturelle les divers objets qu’elle emploie. Sa tendance morale est en outre beaucoup plus relevée que celle de la fable. 2° La parabole diffère du mythe en ce sens que, dans le mythe, la vérité et les images qui lui servent de véhicule sont entièrement confondues ; tandis que, dans la parabole, le noyau est complètement distinct de l’amande, la leçon facile à séparer du symbole. Qui a jamais songé à regarder les paraboles comme des faits réels ? 3° La parabole diffère de l’allégorie, en ce que cette dernière n’implique de fait aucune comparaison, attendu qu’elle personnifie directement les idées. Les vices et les vertus de l’humanité y apparaissent comme dans un drame, sous leur propre caractère. Aussi l’allégorie contient-elle sa propre explication[472]. Il n’en est pas de même de la parabole, qui demande plus d’attention et de pénétration, parce qu’elle dissimule habilement sous des vêtements étrangers la vérité sur laquelle elle veut attirer l’attention. — Une réflexion identique de saint Matthieu et de saint Marc prouve que le nombre des paraboles exposées par Notre-Seigneur Jésus-Christ à cette période de sa Vie publique dût être très considérable : « Hæc omnia locutus est Jesus in parabolis ad turbas, et sine parabolis non loquebatur eis[473] ». Aussi, bien que les Évangélistes nous en aient conservé une quantité relativement assez grande, il est certain qu’ils en ont omis davantage encore. Quant au chiffre précis de celles qu’ils ont insérées dans leurs narrations, il est très difficile de le déterminer exactement, comme on le voit par la divergence qu’on découvre parmi les auteurs qui se sont occupés de cette question. Tandis que plusieurs exégètes n’en comptent pas moins de 50, d’autres refusent d’aller au-delà du nombre 27 : on admet plus communément qu’il existe 30 ou 31 paraboles évangéliques. Une telle diversité de calculs, qui paraît au premier abord extrêmement surprenante, s’explique par la difficulté qu’on éprouve dans certains cas à fixer les limites précises de la parabole et à la différencier de l’allégorie ou de la simple comparaison. — Bien que la parabole soit une œuvre d’imagination, bien que Notre-Seigneur Jésus-Christ ait en général inventé ses paraboles au jour le jour, selon les besoins du moment, il est aisé de remarquer qu’il règne parmi elles un ordre véritable qui permet de les classer méthodiquement. Elles forment en effet trois groupes distincts, séparés par leur objet général non moins que par les phases de la Vie publique de Notre-Seigneur auxquelles elles appartiennent. Le premier groupe comprend huit paraboles qui traitent toutes du royaume des cieux.

Le semeur, Mt 13.1-23 ; Mc 4.1-20 ; Lc 8.4-15.

Le froment et l’ivraie, Mt 13.24-30.

Le grain de sénevé, Mt 13.31 et 32 ; Lc 13.18 et 19.

Le levain, Mt 13.33 ; Lc 13.20-21.

La graine jetée en terre, Mc 4.26-29.

Le trésor caché, Mt 13.44.

La perle précieuse, Mt 13.45 et 46.

Le filet, Mt 13.47-50.

Après quelque temps d’arrêt, nous voyons apparaitre un second groupe beaucoup plus considérable, et d’un type nouveau parce que le divin auteur s’y propose une nouvelle fin.

Le bon Samaritain, Lc 10.25 et ss.

Le serviteur sans pitié, Mt 18.23 et ss.

L’ami nocturne, Lc 11.1 et ss.

Le riche insensé, Lc 12.13 et ss.

Le figuier stérile, Lc 13.6 et ss.

Le grand festin, Lc 14.16 et ss.

La brebis perdue, Mt 18.12 et ss. ; Lc 15 et ss.

La drachme perdue, Lc 15.8 et ss.

L’enfant prodigue, Lc 15.11 et ss.

L’habile économe, Lc 16.1 et ss.

Le pauvre Lazare, Lc 16.19 et ss.

Le juge inique, Lc 18.1 et ss.

Le Pharisien et le Publicain, Lc 18.1 et ss.

Les ouvriers à la vigne, Mt 20.1 et ss.

Nous pourrions aussi rattacher à cette catégorie la petite parabole des deux débiteurs, Lc 7.40 et ss., qui lui appartient, sinon par le temps, du moins par la forme et par l’idée.

Le troisième groupe se compose de six paraboles proposées par le Sauveur durant la période finale de sa vie. Elles sont théocratiques comme les premières, et s’occupent du royaume de Dieu, mais à un autre point de vue, que nous aurons à déterminer plus loin. Ce sont :

Les mines, Lc 19.11 et ss.

Les deux fils, Mt 21.28 et ss.

Les vignerons pervers, Mt 21.33 et ss. ; Mc 12.1 et ss. ; Lc 20.9 et ss.

Les noces royales, Mt 22.1 et ss.

Les vierges sages et les vierges folles, Mt 25.1 et ss.

Les talents, Mt 25.14 et ss.

La plupart des paraboles du premier et du troisième groupe sont spéciales à saint Matthieu qui est en effet par excellence l’évangéliste du royaume des cieux. Celles du second groupe nous ont été presque toutes conservées par saint Luc, et nous verrons, en les étudiant, qu’elles conviennent parfaitement aussi au caractère particulier de son Évangile.

Saint Marc n’a inséré dans son récit qu’un nombre très restreint de paraboles : c’est qu’il s’attache beaucoup plus aux actes de Notre-Seigneur Jésus-Christ qu’à sa prédication. L’Évangile selon saint Jean n’en contient pas une seule ; bien plus, on n’y lit nulle part le mot παραϐολὴ. — Jésus n’est pas l’inventeur de ce genre littéraire : la parabole existait même longtemps avant lui, bien qu’on la rencontre déjà dans l’Ancien Testament. L’Oriental à l’esprit enflammé, à la riche imagination, prompt à revêtir sa pensée d’embellissements poétiques, employa de bonne heure une forme d’enseignement qui réunissait en des proportions si excellentes l’agréable à l’utile. Des sages ou des prophètes comme Nathan[474], comme Salomon[475], et comme Isaïe[476], avaient composé des paraboles. À l’époque du Sauveur, cette méthode de prédication était devenue très habituelle ; les Rabbins en usaient sans cesse et plusieurs d’entre eux, tels que Hillel, Schammaï, Nahoraï, Méïr, etc., se sont fait une vraie réputation par leur habileté sous ce rapport. Quelques-unes des paraboles rabbiniques renferment des beautés réelles : mais, soit pour les détails, soit dans l’ensemble, elles ne sauraient supporter la comparaison avec celles de Jésus-Christ, qui sont tout à fait inimitables et marquées à l’image du Fils de Dieu. Plusieurs Pères, spécialement Origène, saint Ephrem, saint Augustin et saint Jean Chrysostôme se sont livrés avec succès à ce genre de composition. — Si l’on étudie les paraboles de l’Évangile, non pas seulement une à une et d’une manière isolée, mais dans leur magnitigue organisme, on ne tarde pas à s’apercevoir qu’elles renferment un corps complet de doctrine chrétienne, toute une théologie avec ses divers traités. « Elles nous offrent une grande variété de leçons en apparence indépendantes les unes des autres et qui, prises isolément, ne donnent que des résultats partiels, tandis que, si l’on vient à les comparer entre elles et à les rapprocher, elles jettent un jour merveilleux sur la théorie tout entière de la religion et de l’Église… Sous l’enveloppe de l’enseignement parabolique de Notre-Seigneur, on peut retrouver toutes les doctrines et tous les préceptes qui devaient appartenir à l’Église qu’il était venu fonder[477] ». À l’enseignement ordinaire de Jésus-Christ correspond donc tout un système d’enseignement en paraboles qui exprime les mêmes idées, les mêmes dogmes, les mêmes commandements, sous une forme symbolique. Il y a là pour les théologiens une mine très féconde à exploiter[478].

2° Occasion des premières paraboles, ℣℣. 1-3a.

Parall. Mc 4.1,2 ; Lc 8.4.

L’évangéliste, dans cette courte introduction, expose les circonstances de temps et de lieu parmi lesquelles Jésus inaugura son enseignement sous la forme de paraboles.

Ce même jour, Jésus, étant sorti de la maison, S'assit au bord de la mer.

In illo die exiens Jesus de domo, sedebat secus mare.

Ἐν δὲ τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ ἐξελθὼν ὁ Ἰησοῦς ἀπὸ τῆς οἰκίας ἐκάθητο παρὰ τὴν θάλασσαν·

13.1. — In illo die, c’est-à-dire le jour où s’étaient passés les événements racontés au chapitre qui précède, du moins à partir du ℣. 22. Jésus-Christ nous fera comprendre lui-même un peu plus bas, ℣. 11 et ss., le rapport qui existe entre l’endurcissement volontaire d’une grande partie des Israélites à son égard et la nouvelle méthode de prédication qu’il adopta ce jour-là même. — Exiens de domo : probablement de la maison où, d’après saint Marc[479], Jésus avait répondu avec tant de succès aux accusations de ses ennemis. Selon d’autres, de sa propre maison de Capharnaüm. — Sedebat seem viam : un de ces traits pittoresques dont les Évangiles sont remplis. Sur les bords de ce beau lac de Tibériade, témoins des plus touchants épisodes de l’histoire évangélique, le divin Maître, entouré du cercle, intime de ses disciples, est venu chercher un peu de repos après la joûte laborieuse à laquelle nous venons d’assister. Mais son repos ne sera pas de longue durée.

Et des foules nombreuses s'assemblèrent autour de Lui, de sorte qu'Il monta dans une barque, et S'assit ; et toute la foule se tenait sur le rivage.

Et congregatæ sunt ad eum turbæ multæ, ita ut naviculam ascendens sederet : et omnis turba stabat in littore,

καὶ συνήχθησαν πρὸς αὐτὸν ὄχλοι πολλοί ὥστε αὐτὸν εἰς τὸ πλοῖον ἐμβάντα καθῆσθαι καὶ πᾶς ὁ ὄχλος ἐπὶ τὸν αἰγιαλὸν εἱστήκει

13.2. — Et congregatæ sunt ad eum… La foule avide de le voir et de l’entendre, qui l’avait naguère en quelque sorte cerné dans la maison où il se trouvait[480], se retrouve bientôt auprès de lui sur le rivage. Comprenant ce que ce bon peuple désirait, mais ne pouvant adresser commodément la parole à un auditoire compacte, qui le pressait de toutes parts, il prend une résolution soudaine. Une barque était là, près du rivage (le texte grec la détermine par l’article, τὸ πλοῖον) : il y monte et s’assied dans cette chaire improvisée, aussi poétique que le tour nouveau qu’il allait donner à sa doctrine. — Et omnis turba stabat. Cependant la foule se range en face de lui sur la rive, se tenant respectueusement debout selon la coutume ancienne, tandis que le Maître était assis. Le Talmud raconte avec douleur que l’usage de s’asseoir pour entendre l’explication de la Loi commença quelque temps après la mort de Gamaliel, preuve, dit-il, que la maladie avait envahi le monde !

Et Il leur dit beaucoup de choses en paraboles, et ces termes :

et locutus est eis multa in parabolis, dicens :

καὶ ἐλάλησεν αὐτοῖς πολλὰ ἐν παραβολαῖς λέγων,

13.3a. — Et locutus est. Théophylacte, faisant allusion à la situation extérieure, telle qu’elle a été décrite par l’Évangéliste, compare gracieusement Notre-Seigneur Jésus-Christ à un pêcheur extraordinaire qui, avec le filet de sa parole, pêche du sein de la mer les poissons réfugiés sur le rivage. — Multa in parabolis. « Multa », c’est-à-dire, les sept paraboles du royaume des cieux exposées par saint Matthieu à la suite de cette petite introduction, et aussi la parabole de la graine jetée en terre, conservée par saint Marc[481]. Car tout porte à croire que Notre-Seigneur exposa, de suite et dans la même journée, cette série entière de paraboles. Cela ressort en premier lieu de l’union étroite qui existe entre elles au point de vue du sujet : la seconde explique la première, la troisième se rattache de la même manière à la seconde pour l’éclaircir et la développer, et il en est ainsi jusqu’à la septième, qui complète et achève toutes les autres. C’est une chaîne continue dont tous les anneaux se tiennent : il n’est guères vraisemblable que ses différentes parties auront été formées à des époques séparées, comme on pourrait le supposer d’après le récit de saint Luc[482]. L’unité frappante qui règne entre les paraboles montre donc qu’elles furent en quelque sorte coulées d’un seul jet. De plus, saint Matthieu montre lui-même d’un bout à l’autre de ce chapitre qu’il a voulu suivre un ordre strictement chronologique : on le voit par le soin qu’il a pris de relier aux versets 1 et 3 toutes les sections dont se compose son récit[483]. À quoi bon tous ces points de raccord s’il eût sacrifié ici la suite des événements à celle des choses ?

3° Première parabole du royaume des cieux : le semeur, ℣℣. 36-9.

Parall. Mc 4.3-9 ; Lc 8.5-8.

Voici que le semeur est sorti pour semer.

Ecce exiit qui seminat, seminare.

Ἰδού, ἐξῆλθεν ὁ σπείρων τοῦ σπείρειν

13.3b. — Cette parabole, qui nous fait assister à la formation du royaume des cieux sur la terre dans ses premiers éléments, ouvre d’une manière très naturelle le groupe des comparaisons relatives à l’empire messianique. Le début en est simple, mais expressif. — Ecce exiit qui seminat. On voit le semeur, en grec ὁ σπεἰρων, le semeur en général, qui sort de sa maison, portant la semence qu’il va confier à la terre, et se dirigeant vers son champ. Bientôt l’opération commence, et nous en apprenons les résultats immédiats.

Et pendant qu'il semait, une partie de la semence tomba le long du chemin ; et les oiseaux du ciel vinrent, et la mangèrent.

Et dum seminat, quædam ceciderunt secus viam, et venerunt volucres cæli, et comederunt ea.

καὶ ἐν τῷ σπείρειν αὐτὸν ἃ μὲν ἔπεσεν παρὰ τὴν ὁδόν, καὶ ἦλθεν τὰ πετεινὰ καὶ κατέφαγεν αὐτά

13.4. — Quædam, scil. « grana » ; ἃ μὲν dans le texte grec est pris substantivement. — Secus viam. Non pas sur le chemin même, mais sur les bords, à l’endroit où le champ et la route qui le traverse ou qui le longe se rejoignent. — Et venerunt volucres cœli… Ce grain étant demeuré à la surface du sol durci, que la charrue n’avait pas remué, ne tarda pas à devenir la pâture des oiseaux. En Orient beaucoup plus qu’en Occident, le semeur est entouré d’une multitude de passereaux ou d’autres oiseaux semblables qu’il tâche, mais en vain, d’effrayer par des cris sans cesse répétés, et qui lui dévorent, d’après ses calculs, au moins un quart de son grain.

Une autre partie tomba dans des endroits pierreux, où elle n'avait pas beaucoup de terre ; et elle leva aussitôt, parce que la terre n'avait pas de profondeur ;
mais, le soleil s'étant levé, elle fut brûlée, et comme elle n'avait pas de racine, elle sécha.

Alia autem ceciderunt in petrosa, ubi non habebant terram multam : et continuo exorta sunt, quia non habebant altitudinem terræ :
sole autem orto æstuaverunt ; et quia non habebant radicem, aruerunt.

ἄλλα δὲ ἔπεσεν ἐπὶ τὰ πετρώδη ὅπου οὐκ εἶχεν γῆν πολλήν, καὶ εὐθέως ἐξανέτειλεν διὰ τὸ μὴ ἔχειν βάθος γῆς·
ἡλίου δὲ ἀνατείλαντος ἐκαυματίσθη καὶ διὰ τὸ μὴ ἔχειν ῥίζαν ἐξηράνθη

13.5-6. — Alia autem ; ἄλλα δὲ, au lieu de ἃ δὲ qu’on s’attend à rencontrer après ἃ μὲν. Une autre partie du grain tomba donc in petrosa ; il faut entendre par là, comme l’indique le contexte, non pas un sol plus ou moins mélangé de cailloux, mais une surface continue de rochers simplement recouverts d’un peu de terre végétale. Ce second terrain est assurément préférable au chemin battu ; toutefois les résultats seront tout aussi désastreux. — Continuo exorta sunt quia… C’est un fait d’expérience que la semence placée en de telles conditions germe avec une rapidité surprenante, car elle est à l’aise et subit sans aucune perte les influences d’abord toute salutaires de la chaleur. Au printemps, les rochers de la Palestine sont les premiers couverts d’une douce verdure. Mais la mort est aussi prompte que l’avait été la première croissance. — Sole orto æstuaverunt. Les autres plantes subissaient aussi l’influence brûlante du soleil oriental ; mais, vivant sur un sol profond, elles avaient la ressource d’aller puiser, à l’aide de leurs racines, un peu d’humidité souterraine qui suffisait pour les empêcher de périr. Privées de ce secours parce que le roc sur lequel elles étaient tombées ne leur avait permis d’émettre que des radicules insuffisantes, nos pauvres herbes furent brûlées au-dedans comme elles l’avaient été au-dehors, et bientôt elles se desséchèrent complètement. Pline avait observé la fréquence de ce phénomène dans la province de Syrie : « In Syria, levem tenui sulco imprimunt vomerem, quia subest saxum exurens æstate semina[484] ».

Une autre partie tomba dans des épines, et les épines grandirent et l'étouffèrent.

Alia autem ceciderunt in spinas : et creverunt spinæ, et suffocaverunt ea.

ἄλλα δὲ ἔπεσεν ἐπὶ τὰς ἀκάνθας καὶ ἀνέβησαν αἱ ἄκανθαι καὶ ἀπέπνιξαν αὐτά

13.7. — In spinas, d’après le grec ἐπὶ τὰς ἀκάνθας, sur les épines ; c’est-à-dire, parmi les raicines ou les graines d’herbes et d’autres plantes épineuses. La situation est donc meilleure, au premier coup d’œil, que dans les deux cas antérieurs. La terre abonde et même la bonne terre. Le mal consiste dans ce que Columelle nommait « angentem herbam », par conséquent dans le manque de culture suffisante. — Et creverunt spinæ ; les chardons et les ronces croissent en même temps que la bonne semence à laquelle ils fournissent d’abord une ombre avantageuse. Mais ces voisins dangereux acquièrent en quelques jours une croissance considérable, enlacent de tous côtés la frêle tige du blé, la privent d’air et de lumière et finissent par l’étouffer.

  |

Seminibusque aliis contingunt aspera rura
Sentibus hic spinisque feris. Velocius exit
Roboris augmentum frugemque internecat angens.

|
  | --Juvencus.

Une autre partie tomba dans une bonne terre, et elle donna du fruit, quelques grains rendant cent pour un, d'autres soixante, d'autres trente.

Alia autem ceciderunt in terram bonam : et dabant fructum, aliud centesimum, aliud sexagesimum, aliud trigesimum.

ἄλλα δὲ ἔπεσεν ἐπὶ τὴν γῆν τὴν καλὴν καὶ ἐδίδου καρπόν, ὃ μὲν ἑκατόν, ὃ δὲ ἑξήκοντα ὃ δὲ τριάκοντα

13.8. — Alia autem… in terram bonam. Jusqu’ici tout a péri, parce que le grain avait été ensemencé dans îles conditions mauvaises ; heureusement le reste de la semence tombe sur une terre bonne, fertile et bien préparée : l’espoir du semeur ne sera donc pas totalement frustré. — Dabant fructum. Sans parler de la croissance qui a été tout à fait prospère, rien n’étant venu la gêner, le divin orateur passe immédiatement à la récolte, dont il mentionne les résultats variés. — Aliud trigesimum, aliud… Un sol qui produit trente, soixante et surtout cent pour un, doit être doué d’une grande fécondité. Cependant les deux derniers de ces chiffres ne sont nullement un embellissement poétique ; ils n’ont rien de surprenant pour la contrée où se trouvait alors Jésus-Christ, ni pour la Palestine en général, dont la fertilité est si fréquemment vantée soit par la Bible, soit par les écrivains profanes de l’antiquité, soit par les voyageurs modernes. « Uber solum, exuberant fruges[485] », disait Tacite. Isaac n’avait-il pas autrefois récolté « in centuplum » aux environs de Gerara[486] ? En mentionnant ces trois divers degrés de production, Jésus faisait-il allusion aux rendements inégaux d’une même espèce de semence, ou bien voulait-il parler de trois semences distinctes ? La première de ces interprétations semble plus conforme au texte de la parabole, où il n’est question que d’une seule sorte de grains ; toutefois rien ne s’oppose non plus à ce qu’on admette trois sortes de semences qui correspondraient aux trois degrés de fertilité. Plusieurs voyageurs nomment l’orge, le froment et le doura (petit maïs blanc) qui rendent habituellement en Palestine « trigesimum » (l’orge), « sexagesimum » (le froment) et « centesimum » (le doura)[487].

Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende.

Qui habet aures audiendi, audiat.

ὁ ἔχων ὦτα ἀκούειν, ἀκουέτω

13.9. — Qui habet aures… Cf. Mt 11.15. En achevant cette première parabole, le Sauveur invite ses auditeurs à réfléchir, à se demander ce qu’elle signifie et les motifs pour lesquels une quantité si considérable de la semence n’a rien produit. — Telle est la parabole du semeur, dont Jésus-Christ lui-même daignera nous donner un peu plus bas un commentaire authentique, ℣. 19 et ss. Elle nous montre le caractère intime, familier en même temps que profond, du nouveau genre oratoire adopté par Notre-Seigneur. Plusieurs pèlerins distingués ont fait ressortir la couleur locale dont elle est empreinte. M. Stanley, décrivant les bords du lac de Tibériade, s’exprime ainsi : « Un petit enfoncement au pied de la colline, non loin de la plaine, m’a révélé tout à coup dans le détail, et avec un ensemble que je ne me souviens pas d’avoir rencontré ailleurs en Palestine, chacun des traits de la parabole. Il y avait le champ de blé ondulant, qui descendait jusqu’au rivage. Il y avait le chemin battu qui le traversait, sans mur ni haie pour empêcher la semence de tomber çà et là sur ses bords : il était durci par le passage perpétuel des chevaux, des mulets et des pieds humains. Il y avait la bonne terre qui distingue toute cette plaine (de Gennésareth) des montagnes nues d’alentour, et qui produit une vaste quantité de blé. Il y avait le sol rocailleux qui, se détachant de la colline, s’avancait de divers côtés à travers le champ. Il y avait les larges buissons d’épines qui s’élevaient parfois au beau milieu du blé doucement agité[488] ». De la barque sur laquelle il était assis, Jésus n’avait donc qu’à lever les yeux et qu’à décrire la scène qui se dressait en face de lui.

4° Motif pour lequel Jésus enseigne le peuple sous la forme de paraboles, ℣℣. 10-17.

Parall. Mc 4.10-12 ; Lc 9–10.

Et les disciples, s'approchant, Lui dirent : Pourquoi leur parlez-Vous en paraboles ?

Et accedentes discipuli dixerunt ei : Quare in parabolis loqueris eis ?

Καὶ προσελθόντες οἱ μαθηταὶ εἶπον αὐτῷ Διατί ἐν παραβολαῖς λαλεῖς αὐτοῖς

13.10. — Et accedentes discipuli. « Et quum esset singularis, dit saint Marc, interrogaverunteum hi qui cum eo erant duodecim, parabolam[489] ». Ce n’est donc pas aussitôt après avoir entendu la première parabole du royaume des cieux que les Apôtres s’approchèrent de Jésus pour lui exprimer leur étonnement : ils attendirent que Notre-Seigneur eût achevé sa prédication et que la foule, s’étant peu à peu dispersée, les eût laissés seuls avec leur Maître. Cela résulte également du récit de saint Matthieu, d’après lequel ils demandent : « Quare in parabolis », employant la forme du pluriel, ce qui suppose qu’ils avaient entendu plusieurs paraboles. C’est donc, par anticipation que cette question, la réponse de Jésus et l’explication de la parabole du semeur, ℣. 18-24, ont été placées en cet endroit. D’après l’ordre des faits, tout ce passage ne devrait venir qu’après le ℣. 35. — Quare in parabolis… Suivant saint Marc, Mc 4.10, et saint Luc, Lc 7.9, les disciples auraient seulement prié le divin Maître de leur interpréter la parole de la semence : saint Matthieu mentionne une demande d’un genre tout différent. Mais il est manifeste que les deux questions furent adressées en même temps, puisque Jésus répond à l’une et à l’autre d’après les trois synoptiques. « Pourquoi leur parlez-vous en paraboles ? » c’est-à-dire d’une manière obscure, énigmatique. L’étonnement, des disciples suppose qu’il y avait ce jour-là quelque chose d’insolite dans l’enseignement de Notre-Seigneur. Jamais encore il n’avait employé les paraboles d’une manière aussi extraordinaire : à peine en avait-il cité une ou deux en passant, et voici que tout à coup il s’était mis à les accumuler l’une sur l’autre, ce qui avait rendu sa pensée incompréhensible. Car si une parabole accompagnée de son commentaire facilite l’intelligence d’une idée, une série de paraboles qui se suivent sans aucune explication ne peut produire au contraire que l’obscurité.

Il leur répondit : C'est parce qu'à vous il a été donné de connaître les mystères du royaume des Cieux ; mais à eux, cela n'a pas été donné.

Qui respondens, ait illis : Quia vobis datum est nosse mysteria regni cælorum : illis autem non est datum.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς ὅτι ὑμῖν δέδοται γνῶναι τὰ μυστήρια τῆς βασιλείας τῶν οὐρανῶν ἐκείνοις δὲ οὐ δέδοται

13.11. — Qui respondens. Jésus trouve la demande des Apôtres juste et naturelle ; aussi daigne-t-il leur expliquer très clairement les motifs de la nouveauté dont ils viennent d’être témoins. — Quia. Cette conjonction doit être prise dans toute sa force ; elle répond au « quare » des Apôtres et signifie « Parce que ». Ce n’est nullement une redondance, comme le pensent divers auteurs. — Vobis, à vous, mes disciples, par opposition à la foule, à la masse des auditeurs qui sont désignés plus bas par « illis ». — Datum est : c’est un don gratuit du ciel, une grâce de choix qui n’est accordée qu’à un petit nombre d’hommes. Et en quoi consiste cette faveur particulière ? Jésus la désigne par les mots : nosse mysteria regni cœlorum. Le royaume des cieux, considéré en lui-même, est déjà un profond mystère, et ce royaume a ses secrets d’État que personne ne peut connaître ni comprendre sans une révélation spéciale. Combien de vérités cachées jusqu’à l’époque de Jésus, et manifestées seulement par Lui à ceux qu’il jugeait dignes de recevoir la lumière ! Sans doute beaucoup de ces vérités relatives au règne messianique avaient été déposées par Dieu dans les écrits de l’ancienne Alliance, mais en termes généralement si mystérieux, que l’intelligence humaine, livrée à ses propres forces, s’était trouvée incapable de les pénétrer. Mais Jésus dévoilait, divulguait tout à ses disciples. — Illis autem non est datum. « Illud autem dixit, non necessitatem inducens,neque sortem quamdam temere et simpliciter missam ; sed ostendens ipsos sibi causam esse malorum[490] ». On ne saurait donc induire de ces paroles que Jésus-Christ avait une doctrine ésotérique et une doctrine exotérique à la façon des prêtres païens et même des Rabbins juifs, l’une communiquée librement et dans toute son étendue à l’entourage favori du Maître, l’autre, considérablement restreinte, à l’usage du vulgaire non initié. Tous étaient appelés sans exception à la connaissance des mystères les plus secrets, tous avaient des grâces suffisantes pour y parvenir : si la plupart n’y arrivaient pas, il ne pouvaient en attribuer la faute qu’à eux-mêmes, comme Jésus va le dire plus bas. — Revenons sur la signification générale du ℣. 11. Les Apôtres ont demandé au Sauveur : Pour-quoi parlez-vous en paraboles ? Ne voyez-vous pas que vous n’êtes point compris ? Jésus a répondu : Je parle en paraboles parce que, dans le nombre de mes auditeurs, il en est qui ont reçu l’insigne privilège de comprendre les mystères évangéliques, tandis que les autres ne l’ont pas reçu. C’est donc en vertu d’un décret divin que le Sauveur s’exprimera désormais en paraboles, et ce décret provient de la différence morale qui existe entre les hommes dont est composé l’auditoire de Jésus. On ne saurait mieux définir le double motif, le double but de l’enseignemènt sous la forme de paraboles. La nouvelle prédication de Notre-Seigneur est ainsi marquée tout à la fois au sceau de sa condescendance et de sa sainte colère. Aux âmes bien disposées, elle portera plus facilement la lumière ; elle mettra au contraire un bandeau devant les yeux des indignes qui ne comprendront pas la vérité voilée pour eux, et ne pourront pas en abuser contre Jésus. Les littérateurs et les philosophes sont unanimes à reconnaître l’existence de ces effets. « Duplex apud homines repertus est atque increbuit parabolarum usus, atque, quod magis mirum sit, ad contraria adhibetur. Faciunt enim parabolæ ad involucrum et velum, faciunt etiam ad lumen et illustrationem[491] ». D’une part donc la parabole obscurcit la pensée, « figuris defendentibus a vilitate secretum[492] ». D’autre part elle l’illumine et en facilite l’intelligence ; en effet, dit Quintilien, « præclare ad inferendam rebus lucem repertæ sunt similitudines[493] ». Aussi Tertullien, après avoir affirmé que les paraboles « obumbrant Evangelii lucem[494] », ajoute t-il : « Deus manum pornigens fidei, facilius adjuvandæ per imagines et parabolas, sicut sermonum, ita et rerum[495] ». Elles ressemblent sous ce rapport, suivant une belle comparaison, à la colonne de nuée et de feu qui éclairait le peuple de l’Alliance et obscurcissait les yeux des Égyptiens (De Gerlach). Il y a en cela quelque chose de paradoxal en apparence, mais rien assurément de contradictoire, puisque l’expérience confirme tous les jours ce double résultat. Les Juifs mal disposés, ou même simplement indifférents à l’égard de Jésus, écoutaient sans comprendre et s’en allaient sans avoir rien appris ; d’un autre côté, les amis du Christ, désireux de connaître le sens de ces gracieux tableaux qui avaient piqué vivement leur curiosité, cherchaient, travaillaient, interrogeaient et finissaient par réussir. Pour eux, le nouveau système était une grâce de plus, puisqu’il les excitait à courir avec une ardeur croissante après l’intelligence des saints mystères.

Car on donnera à celui qui a, et il sera dans l'abondance ; mais à celui qui n'a pas, on enlèvera même ce qu'il a.

Qui enim habet, dabitur ei, et abundabit : qui autem non habet, et quod habet auferetur ab eo.

ὅστις γὰρ ἔχει δοθήσεται αὐτῷ καὶ περισσευθήσεται· ὅστις δὲ οὐκ ἔχει καὶ ὃ ἔχει ἀρθήσεται ἀπ' αὐτοῦ

13.12. — La particule enim montre que nous avons dans ce verset un développement de celui qui précède. « Vobis datum est, illis non est datum » : il n’y a rien d’étrange à cela, poursuit Jésus, car c’est dans la nature même des choses. La locution proverbiale qu’il cite à cette occasion (il la citera encore dans deux autres circonstances en en modifiant le sens, cf. Mt 25.9 ; Lc 19.26) est d’une vérité universelle. Elle se compose de deux parties : 1° Qui habet… « Habere » a ici la signification de posséder, être riche. Quand une bonne fois on a commencé d’acquérir quelque fortune, les biens affluent et en peu de temps arrive l’abondance. Au contraire 2° qui non habet… c’est-à-dire, d’après le contexte, celui qui n’a que peu de chose, de modestes avances qui ne méritent pas d’être prises en considération, si on les compare à ce que l’opinion du monde appelle la richesse. — Et quod habet auferetur. Tandis que le riche devient aisément plus riche encore, le pauvre qui est en retard dans ses affaires tombe facilement de plus en plus bas, et finit souvent par perdre le peu qu’il possédait. Une légende rabbinique commente ce proverbe de la façon la plus charmante : « Une femme interrogea Rabbi José et lui dit : Que signifie la parole de Daniel : Il donne la sagesse aux sages et l’intelligence aux intelligents, Dan, ii, 21 ? Il lui répondit par une parabole : Si deux hommes, un riche et un pauvre, venaient te demander à emprunter, auquel prêterais-tu ? Elle répliqua : Au riche. Pourquoi donc ? reprit le Rabbin, Parce que, dit-elle, si le riche perd son argent, il lui restera encore de quoi me payer, tandis qu’il n’en est pas de même du pauvre. Il s’écria : Tes oreilles ont-elles entendu ce qui vient de sortir de ta bouche ? Si Dieu avait donné la sagesse aux insensés, ils iraient s’asseoir, pour en parler, dans les maisons de débauche, les théâtres et les établissements de bains ; mais Dieu a donné la sagesse aux sages et ils vont s’asseoir et parler dans les synagogues. » — Cet aphorisme qui a ses équivalents anciens et modernes chez plusieurs peuples (comparez le mot de Martial, v, 81 : « Dantur opes nulli nunc nisi divitibus », et la phrase française : On ne prête qu’aux riches) a son emploi au moral non moins qu’au matériel, et c’est précisément d’après sa signification spirituelle que Jésus le mentionne en ce passage. Les Apôtres et les disciples ont acquis déjà une certaine richesse au point de vue des vérités messianiques ; c’est pour cela que Dieu leur fait des révélations plus intimes, afin qu’ils s’enrichissent davantage encore. Le peuple incrédule voit diminuer chaque jour le peu de foi qui lui reste et bientôt il ne lui en restera plus rien ! — « Qui habet… qui non habet » sont des nominatifs absolus.

C'est pourquoi Je leur parle en paraboles, parce qu'en regardant ils ne voient point, et qu'en écoutant, ils n'entendent et ne comprennent pas.

Ideo in parabolis loquor eis : quia videntes non vident, et audientes non audiunt, neque intelligunt.

διὰ τοῦτο ἐν παραβολαῖς αὐτοῖς λαλῶ ὅτι βλέποντες οὐ βλέπουσιν καὶ ἀκούοντες οὐκ ἀκούουσιν οὐδὲ συνίουσιν

13.13. — Ideo in parabolis… C’est la réponse directe à la question proposée par les Apôtres ; nous y voyons nettement indiqué le motif pour lequel Jésus-Christ ne commença que durant la période actuelle de sa Vie publique, et non dès le début, son enseignement sous la forme de paraboles. Jusque-là, il a préché d’après la méthode ordinaire, disant ouvertement, simplement, ce qu’il voulait dire. Mais voici que l’enthousiasme pour sa divine personne a sensiblement diminué, la prédication directe a été reçue avec mépris, insultée même en plus d’une circonstance ; il lui arrive d’exciter le doute au lieu de provoquer la foi. Alors Notre-Seigneur l’abandonne en partie et la remplace par les paraboles, et, en agissant ainsi, il a l’intention très manifeste de châtier l’incrédulité du peuple. « In pœnam ergo incredulitatis obscure illis loquitur, quia dura quæ perspicue ac dilucide illis dicebam tur intelligere noluerunt, illud meruere ut ita illis loqueretur, ut, etiamsi vellent, intelligere non possent », Maldonat. Les paraboles revêtent ainsi un caractère pénal : les Juifs seront punis de leur ingratitude en ne recevant plus comme auparavant la vérité simple et nue, et facile à saisir. — Quia videntes non vident. Les yeux malades du peuple sont incapables désormais de supporter la pleine lumière : ils voient au dehors, mais leurs rayons visuels ne pénètrent pas au-delà de la surface. — Leurs oreilles sont de même devenues sourdes aux enseignements célestes, audientes non audiunt, elles entendent et pourtant elles n’entendent pas véritablement. Et, ce qui est pire, c’est que cette cécité, cette surdité sont volontaires et coupables : comment Dieu ne les châtierait-il pas ? « Deus magnus lege infatigabili spargens pœnales cœcitates super illicitas cupidines », saint Augustin. Il châtie donc d’après sa grande loi : « Per quæ quis peccaverit per hæc et punietur », aveuglant définitivement ceux qui ont fermé les yeux à la vérité.

Et en eux s'accomplit la prophétie d'Isaïe, qui dit : Vous entendrez de vos oreilles, et vous ne comprendrez pas ; vous regarderez de vos yeux, et vous ne verrez pas.

Et adimpletur in eis prophetia Isaiæ, dicentis : Auditu audietis, et non intelligetis : et videntes videbitis, et non videbitis.

καὶ ἀναπληροῦται ἐπ' αὐτοῖς ἡ προφητεία Ἠσαΐου ἡ λέγουσα Ἀκοῇ ἀκούσετε καὶ οὐ μὴ συνῆτε καὶ βλέποντες βλέψετε καὶ οὐ μὴ ἴδητε

13.14. — Et adimpletur, ἀναπληροῦται, « est totalement accomplie », ou bien : « et s’accomplit de nouveau » ; allusion à l’accomplissement partiel et imparfait qu’avait déjà reçu la prophétie d’Isaïe. En ce moment, dit Jésus, par suite de ma nouvelle méthode d’enseignement, cette prédiction se réalise d’une manière parfaite et intégrale. — Prophetia Isaiæ, cf. Is 6.9. Le prophète parlait, ou plutôt Dieu lui parlait de ses contemporains ; toutefois, d’après l’intention de l’Esprit-Saint, le divin oracle avait aussi pour but de décrire l’endurcissement et la punition terrible des Juifs au temps du Messie. Jésus-Christ le cite d’une manière assez littérale d’après les LXX. Il est destiné à prouver l’assertion « quia videntes » du ℣. 13, qui est du reste calquée sur les premières lignes du texte d’Isaïe. — Auditu audietis, répétition à la façon des Hébreux, pour renforcer l’idée ; de même, videntes videbitis. Il y a un double jeu de mots et un double paradoxe : on entend et l’on n’entend pas ; on voit et on ne voit pas.

Car le coeur de ce peuple s'est épaissi, et ils ont péniblement entendu de leurs oreilles, et ils ont fermé leurs yeux, de peur qu'ils ne voient de leurs yeux, et qu'ils n'entendent de leurs oreilles, et qu'ils ne comprennent de leur coeur, et qu'ils ne se convertissent, et que Je ne les guérisse.

Incrassatum est enim cor populi hujus, et auribus graviter audierunt, et oculos suos clauserunt : nequando videant oculis, et auribus audiant, et corde intelligant, et convertantur, et sanem eos.

ἐπαχύνθη γὰρ ἡ καρδία τοῦ λαοῦ τούτου καὶ τοῖς ὠσὶν βαρέως ἤκουσαν καὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτῶν ἐκάμμυσαν μήποτε ἴδωσιν τοῖς ὀφθαλμοῖς καὶ τοῖς ὠσὶν ἀκούσωσιν καὶ τῇ καρδίᾳ συνῶσιν καὶ ἐπιστρέψωσιν καὶ ἰάσωμαι αὐτούς

13.15. — Incrassatum est enim… Nous venons d’apprendre qu’Israël est aveugle et sourd ; la suite de la prophétie, nous montre que cela est arrivé par sa propre faute. La graisse, chez tous les anciens, était regardée comme une cause et citée comme un symbole d’insensibilité : l’expression « incrassatum est cor » est donc une figure énergique pour décrire l’état d’endurcissement moral dans lequel les Juifs étaient tombés. — Graviter audierunt, ils n’entendent qu’avec beaucoup de peine ; bien plus, ils tiennent leurs yeux hermétiquement fermés. Et pourquoi donc ? Ne quando videant… Rien ne saurait mieux exprimer que ces paroles la liberté de leur obstination dans le mal : c’est justement pour ne pas entendre, pour ne pas comprendre, qu’ils agissent comme l’a dit le Prophète. S’ils voyaient, s’ils comprenaient, ils se convertiraient et ils seraient sauvés, tandis qu’ils veulent vivre et mourir dans leurs iniquités, malgré la damnation éternelle qui les attend. — Et sanem eos ; Jésus ajoute ces mots, dit saint Jean Chrysostôme, l.c, « intensam illorum nequitiam indicans et aversionem studio paratam ». — Notons ce qu’il y a de vérité psychologique dans ce verset. Les substantifs « cor, aures, oculi » y sont répétés à deux reprises, mais dans un ordre inverse, parce que l’écrivain sacré ne voulait pas représenter le même état de choses. L’insensibilité morale qui règne dans le cœur passe de là aux oreilles, puis aux yeux : il est notoire, en effet, qu’au moral l’oreille subit l’influence du cœur et la vue celle de l’oreille. Si le cœur est endurci, l’oreille est sourde ; si l’oreille entend mal l’œil voit mal. Dans le second cas l’ordre est renversé, parce qu’il est question de conversion et que le cœur demeure la dernière citadelle à conquérir, et qu’on n’arrive à lui que par les sens de la vue et de l’ouïe. Remarquons encore que, dans le texte primitif, le prophète reçoit directement de Jéhova la mission d’endurcir et d’aveugler Israël[496] ; mais c’est là une manière tout orientale d’annoncer avec plus de force un avenir inévitable. Celui à qui on le prédit est censé le produire lui-même. Le Juif Kimchi admet expressément que les impératifs équivalent ici à de simples futurs et qu’ils ont simplement pour but de renforcer l’idée.

Mais heureux sont vos yeux, parce qu'ils voient, et vos oreilles, parce qu'elles entendent.

Vestri autem beati oculi quia vident, et aures vestræ quia audiunt.

ὑμῶν δὲ μακάριοι οἱ ὀφθαλμοὶ ὅτι βλέπουσιν καὶ τὰ ὦτα ὑμῶν ὅτι ἀκούει

13.16. — Vestri autem… Jésus, après avoir indiqué le motif pour lequel il parlait maintenant au peuple en paraboles, revient sur la première moitié du ℣. 11 et sur les privilèges conférés par Dieu à ses Apôtres. Le pronom « vestri », ὑμῶν, est placé par emphase au commencement de la phrase. Tout un peuple réprouvé ; vous, si favorisés ! — Beati oculi… Le contraste est frappant : leurs yeux voient, leurs oreilles entendent, le peuple est aveugle et sourd. « Judæi etiam hi erant, atque in iisdem educati : ipsis tamen nihil nocuit prophetia, quia bonorum radicem habebant recte insitam, propositum nempe et voluntatem », saint Jean Chrysostôme, l.c.

Car en vérité, Je vous le dis, beaucoup de prophètes et de justes ont désiré voir ce que vous voyez, et ne l'ont pas vu, et entendre ce que vous entendez, et ne l'ont pas entendu.

Amen quippe dico vobis, quia multi prophetæ et justi cupierunt videre quæ videtis, et non viderunt : et audire quæ auditis, et non audierunt.

ἀμὴν γὰρ λέγω ὑμῖν ὅτι πολλοὶ προφῆται καὶ δίκαιοι ἐπεθύμησαν ἰδεῖν ἃ βλέπετε καὶ οὐκ εἶδον· καὶ ἀκοῦσαι ἃ ἀκούετε καὶ οὐκ ἤκουσαν

13.17. — Amen quippe… Sous le sceau du serment, Jésus-Christ apporte un exemple destiné à montrer toute l’étendue de la faveur accordée aux disciples. — Multi prophetæ et justi, c’est-à-dire ce qu’il y avait de meilleur et de plus distingué dans l’Ancien Testament. D’une part, les hérauts de Dieu, chargés d’annoncer aux hommes ses volontés et de leur parler de son Christ ; de l’autre les Saints de toute condition. — Cupierunt videre… audire… Ils se consumaient en ardents désirs vers Celui que l’un d’entre eux avait appelé l’attente des peuples, cf. Gn 49.10 : ils souhaitaient de voir le Messie et ses œuvres, d’entendre sa parole ; mais ces souhaits, quoique bien légitimes, ne furent point réalisés, non viderunt… non audierunt. Saint Paul, dans l’épître aux Hébreux, insiste sur leurs vifs désirs demeurés inassouvis : « Juxta fidem defuncti sunt omnes isti, non acceptis repromissionibus, sed a longe eas aspicientes et salutantes[497] ».

5° Explication de la parabole du semeur, ℣℣. 18-23.

Parall. Mc 4.13-20 ; Lc 8.11-15.

Vous donc, écoutez la parabole du semeur.

Vos ergo audite parabolam seminantis.

Ὑμεῖς οὖν ἀκούσατε τὴν παραβολὴν τοῦ σπείροντος

13.18. — Vot ergo. « Vos » est emphatique, comme « vestri » du ℣. 46. « Ergo », puisque vous êtes appelés à recevoir des révélations qui demeureront cachées aux autres. — Audite, comprenez ; ou bien, écoutez de nouveau cette parabole avec une interprétation authentique, qui en déterminera pour vous le sens d’une manière infaillible. — Parabolam seminantis, c’est-à-dire « de seminante ». Le divin Maître daigne se faire exégète pour nous apprendre non-seulement ce que signifie cette parabole particulière, mais aussi et par là-même quelles règles générales nous devrons suivre pour interpréter toutes les autres. Ces regles ont été souvent indiquées. Elles consistent 1° à rechercher avec le plus grand soin la vérité dominante que la parabole a pour but d’enseigner ; 2° à recourir au contexte qui est souvent d’un grand secours pour fixer le vrai sens de la parabole. Ce sera tantôt une allusion de Jésus-Christ, tantôt une note de l’Évangéliste, tantôt un détail préliminaire, tantôt un épilogue, qui mettra sur la voie de l’interprétation légitime ; 3° l’idée-mère une fois trouvée, à s’occuper des détails qu’il faudra ramener toujours à cette pensée principale, car ils partent d’elle comme les rayons du centre ; 4° à éviter des analogies forcées, purement imaginaires, par conséquent à ne pas trop s’écarter du sens littéral de la parabole. Naturellement, sur ce terrain qui ne saurait être limité d’une manière précise, la sagesse et le discernement de l’interprète ont à jouer un rôle important, mais ce rôle est bien délicat, et il serait facile d’en abuser. Quant à la question de savoir jusqu’où s’étendent les traits significatifs et symboliques des paraboles, on sait qu’elle est l’objet d’une grande controverse, née dès les premiers jours de l’exégèse et venue jusqu’à nous à travers les siècles. Deux systèmes d’interprétation se sont formés depuis longtemps sur ce point. Saint Jean Chrysostôme, et de nombreux commentateurs à sa suite, assurent qu’il suffit de trouver la pensée dominante, le but principal de la parabole. Il n’est pas nécessaire, disent-ils, de chercher une signification spéciale pour chacun des incidents accessoires dont elle se compose, car ces incidents ne sont nullement essentiels ; ce n’est qu’une draperie destinée à donner aux paraboles plus de grâce et de beauté. Donc, le principal une fois obtenu, πἄλλα μὴ περιεργάζου, (saint Jean Chrysostome), ne vous inquiétez pas de détails sans valeur. L’autre école affirme au contraire que, dans une parabole, tout a une signification, même les fibres les plus ténues du récit, même les détails les plus insignifiants en apparence ; l’interprète ne doit donc rien négliger, puisque rien n’est ornement pur et simple. — On peut dire qu’il y a exagération des deux parts : Jésus-Christ lui-même a donné tort aux défenseurs de l’un et de l’autre système, car, dans l’interprétation qu’il nous a laissée des paraboles du semeur et de l’ivraie, nous le voyons tantôt descendre à plusieurs faits fort secondaires, tels que les oiseaux, les épines, la chaleur brûlante, pour les appliquer à la vie spirituelle, tantôt négliger divers incidents du même genre, montrant ainsi que ce n’étaient, dans sa pensée, que des embellissements poétiques. Il faut donc éviter l’arbitraire et se tenir autant que possible dans le juste milieu que Vitringa nous semble avoir très bien défini dans les lignes suivantes : « Placent mihi qui ex parabolis Christi plus veritatis eliciunt quam generale quoddam præceptum ethicum per parabolam illustratum… Si parabolæ Christi ita explicari queant ut singulæ eorum partes commode et absque violentis contortionibus transferantur ad œconomiam Ecclesiæ, illud ego explicationis genus tanquam optimum amplectendum et cœteris præferendum existimo. Quanto enim plus solidæ veritatis ex Verbo Dei eruerimus, si nihil obstet, tanto magis divinam commendabimus sapientiam » Schriftmæssige Erklærung der Evang. Parabeln, Francfort, 1717, in h.l. Ainsi donc, expliquons autant de traits que nous le pourrons, mais que l’exégète ou le prédicateur prenne bien garde « ad voluntatem suam Scripturam trahere repugnantem » (saint Jérôme), comme il n’arrive que trop souvent.

Si quelqu'un entend la parole du royaume, et ne s'en pénètre pas, l'esprit malin vient, et enlève ce qui avait été semé dans son coeur ; c'est celui qui a reçu la semence le long du chemin.

Omnis qui audit verbum regni, et non intelligit, venit malus, et rapit quod seminatum est in corde ejus : hic est qui secus viam seminatus est.

παντὸς ἀκούοντος τὸν λόγον τῆς βασιλείας καὶ μὴ συνιέντος ἔρχεται ὁ πονηρὸς καὶ ἁρπάζει τὸ ἐσπαρμένον ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτοῦ οὗτός ἐστιν ὁ παρὰ τὴν ὁδὸν σπαρείς

13.19. — D’après Lc 8.11, Jésus plaça en tête de son explication ces mots importants : « Semen est verbum Dei ». Le semeur figure évidemment Jésus-Christ, puis d’une manière générale tous ceux qui sont chargés de prêcher la parole de Dieu. Le champ dans lequel est jetée la semence représente, par ses différentes parties, les cœurs des hommes plus ou moins bien préparés pour recevoir la divine parole. Notre-Seigneur suit pas à pas les détails de la parabole, indiquant tantôt au propre, tantôt par de nouvelles images, le sens de chacun d’eux. De même qu’il avait distingué quatre espèces de terrains, il distingue aussi quatre sortes d’âmes, dont trois ne savent pas profiter de la prédication évangélique. — 1. Le chemin battu. Omnis qui audit… ; ces mots sont au nominatif absolu. Le grec emploie une autre tournure : παντὸς ἀκούοντος τὸν λόγον… καὶ μὴ συνιέντος. — Verbum regni, la parole du royaume messianique, par conséquent la doctrine de l’Évangile. — Et non intelligit, par sa faute, bien entendu. Cf. ℣. 14 et 15. Le cœur de cet auditeur a été volontairement endurci : il est devenu tout à fait indifférent aux choses du ciel, qui tombaient sur lui comme la semence sur le bord du chemin ; il manque totalement de « réceptivité » à leur égard. Aussi ne reçoit-il pas la parole divine, et, pour lui, il n’est pas même question de germination, à plus forte raison de croissance et de fruits. — Venit malus, « diabolus » dit saint Luc, « satanas » d’après saint Marc. Les oiseaux avaient guetté avidement le grain lancé par la main au semeur sur les bords du champ ; le démon épie de même la semence céleste pour l’enlever dès qu’elle sera tombée sur une âme qu’il sait mal disposée : il lui ôte ainsi les chances pourtant bien faibles de succès qu’elle pourrait encore avoir. Le chef du royaume infernal s’oppose de toutes ses forces à ce qui est de nature à fortifier, à accroître le royaume de Dieu. — Rapit, ἁρπάζει : c’est un enlèvement prompt et habile, qu’il n’est pas malaisé au prince des démons d’accomplir. — Hic est qui… Tournure singulière et inattendue, que l’on traduit habituellement par la phrase suivante : Celui-là ressemble au grain semé sur le bord du chemin. Mais pourquoi ne pas conserver ici et dans les ℣℣. 20, 22 et 23, où elle est fidèlement reproduite, cette assimilation très logique et très réelle de la parole et du cœur qui la reçoit, de la graine et du champ où elle est semée ? Ce n’est pas sans raison que Jésus semble confondre ensemble ces divers objets : ils ne valent rien l’un sans l’autre. Que peut la semence en dehors du champ ? le champ privé de la semence ? Il faut leur union mutuelle pour produire quelque chose. Voilà pourquoi le divin interprète assimile l’auditeur à la parole évangélique, en employant à quatre reprises la formule : « Qui seminatus est ».

Celui qui a reçu la semence dans les endroits pierreux, c'est celui qui entend la parole, et qui la reçoit aussitôt avec joie ;

Qui autem super petrosa seminatus est, hic est qui verbum audit, et continuo cum gaudio accipit illud :

ὁ δὲ ἐπὶ τὰ πετρώδη σπαρείς, οὗτός ἐστιν ὁ τὸν λόγον ἀκούων καὶ εὐθὺς μετὰ χαρᾶς λαμβάνων αὐτόν

13.20. — Qui autem super petrosa. 2. Le sol rocailleux. Après avoir caractérisé plus haut une âme complètement insensible à la prédication de l’Évangile, Jésus passe à une autre catégorie d’auditeurs figurée par le terrain rocheux, ou plutôt par le roc à peine couvert d’un peu de terre végétale, ℣℣. 5 et 6. La ressemblance est parfaite : cette terre avait reçu la semence et l’avait fait promptement germer en lui communiquant sa chaleur fécondante ; de même ce genre d’auditeurs continuo cum gaudio accipit, la surface de leurs cœurs est aisément remuée, promptement échauffée. Doués d’une vive impressionnabilité ; ils se laissent électriser tout d’abord par la beauté, l’amabilité de la doctrine chrétienne ; aussi la reçoivent-ils avec joie et empressement. « Illa sunt præcordia quæ dulcedine tantum auditi sermonis ac promissis cœlestibus ad horam delectantur », V. Bède, in h.l.

mais il n'a pas de racine en lui-même, et il ne tient que pour un temps ; et lorsque viennent la tribulation et la persécution à cause de la parole, il est aussitôt scandalisé.

non habet autem in se radicem, sed est temporalis : facta autem tribulatione et persecutione propter verbum, continuo scandalizatur.

οὐκ ἔχει δὲ ῥίζαν ἐν ἑαυτῷ ἀλλὰ πρόσκαιρός ἐστιν γενομένης δὲ θλίψεως ἢ διωγμοῦ διὰ τὸν λόγον εὐθὺς σκανδαλίζεται

13.21. — Non habet in se radicem. Malgré cet heureux début et ces dehors qui promettent, il y a là en réalité le même manque de réceptivité que dans le premier cas. Ces hommes n’ont pas ce que Cicéron nommait « virtutem allissimis defixam radicibus », ils ne sont point ce que les Pères grecs aimaient à nommer, en faisaient allusion à cette parabole, des βαθύῤῥίζοι, des πολύῤῥιζοι : auditeurs superficiels, ils sont conséquemment auditeurs temporaires, sed est temporalis. « Qui ad tempus credunt, dit saint Luc, Lc 8.13, et in tempore tentationis recedunt ». En effet, il suffit d’une épreuve, d’une tribulation, pour ruiner les belles espérances qu’ils avaient données tout d’abord. Dès qu’ils s’aperçoivent que la parole divine, qu’ils avaient cependant reçue avec tant d’entrain, va être pour eux la source de quelques maux temporels, ils l’abandonnent lâchement, honteusement : aussi se dessèche-t-elle comme fait le gazon du rocher sous les rayons d’un soleil brûlant. — Continuo scandalizatur… « Quod continuo amplexus fuerat secundis rebus, rebus adversis continuo rejicit· », Fr. Luc, Comm. in h.l. Ne semblerait-il pas que Quintilien commente ce passage, lorsqu’il écrit, Inst. i. 3, 3-5 : « Illud ingeniorum velut præcox genus non temere unquam pervenit ad frugem. Non multum præstant, sed cito. Non subest vera vis, nec penitus emissis radicibus nititur ; ut quæ summo solo sparsa sunt semina celerius se effundunt ; et imitatæ spicas herbulæ, inanibus aristis ante messem flavescunt ? » Mais Quintilien parle du domaine intellectuel, et Jésus du domaine moral.

Celui qui a reçu la semence parmi les épines, c'est celui qui entend la parole ; mais les sollicitudes de ce siècle et la séduction des richesses étouffent cette parole, et la rendent infructueuse.

Qui autem seminatus est in spinis, hic est qui verbum audit, et sollicitudo sæculi istius, et fallacia divitiarum suffocat verbum, et sine fructu efficitur.

ὁ δὲ εἰς τὰς ἀκάνθας σπαρείς, οὗτός ἐστιν ὁ τὸν λόγον ἀκούων καὶ ἡ μέριμνα τοῦ αἰῶνος τούτου καὶ ἡ ἀπάτη τοῦ πλούτου συμπνίγει τὸν λόγον καὶ ἄκαρπος γίνεται

13.22. — Qui autem seminatus est. 3. La terre couverte d’épines. Les premiers auditeurs de la parole céleste lui avaient créé des obstacles dès le principe, aussi n’avait-elle pas même pu germer en eux ; les autres, après avoir favorisé sa première croissance, s’étaient bientôt opposés à ses progrès ultérieurs : ceux dont parle maintenant le divin Maître la laissent grandir davantage et même monter en épis, mais pour eux comme pour les autres la semence demeure finalement stérile. Cependant le terrain de leur cœur est bon et profond : malheureusement il est rempli d’épines ; de là l’insuccès qui attendra prédication évangélique dans cette partie du grand champ humain. — Les épines sont de deux sortes, d’après l’interprétation de Jésus et de deux sortes, très distinctes. — 1° Sollicitudo sœculi istius : les soucis et les ennuis de cette vie, lorsqu’ils préoccupent et absorbent une âme, l’entraînent de divers côtés, selon le mot de Térence, et peuvent être extrêmement funestes à la parole divine que la Providence y a semée. — 2° Fallacia divitiarum. Les richesses et les délices du siècle ne le sont pas moins quand on en abuse ; elles peuvent même produire des effets plus pernicieux encore. Chacune de ces causes, prise à part, « a fortiori » leur réunion, étouffe la semence évangélique, qui se trouve ainsi empêchée « per prospera et adversa », selon l’expression de saint Thomas d’Aquin. La locution « fallacia divitiarum » est remarquable : la richesse y est personnifiée et dépeinte sous les traits d’une femme qui induit le monde en erreur en le flattant. « Quis mihi unquam crederet, dit à ce sujet saint Grégoire-le-Grand, si spinas divitias interpretari voluissem ? maxime quum illæ pungant, istæ delectent. Et tamen spinæ sunt quia cogitationum suarum punctionibus mentem lacerant ; et quum usque ad peccatum pertrahunt, quasi inflicto vulnere cruentant. Quas bene in hoc loco Dominus fallaces divitias appellat. Fallaces enim sunt, quæ nobiscum diu permancje non possunt ; fallaces sunt, quæ mentis nostræ inopiam non expellunt[498] ».

Quant à celui qui a reçu la semence dans une bonne terre, c'est celui qui entend la parole et la comprend, et qui porte du fruit, et donne cent, ou soixante, ou trente pour un.

Qui vero in terram bonam seminatus est, hic est qui audit verbum, et intelligit, et fructum affert, et facit aliud quidem centesimum, aliud autem sexagesimum, aliud vero trigesimum.

ὁ δὲ ἐπὶ τὴν γῆν τὴν καλὴν σπαρείς, οὗτός ἐστιν ὁ τὸν λόγον ἀκούων καὶ συνιών· ὃς δὴ καρποφορεῖ καὶ ποιεῖ ὃ μὲν ἑκατόν, ὃ δὲ ἑξήκοντα, ὃ δὲ τριάκοντα

13.23. — Qui vero in terram bonam. 4. La bonne terre. Terre excellente, soit au sens matériel, soit dans l’application qu’en fait ici Jésus à la classe des auditeurs parfaits de la prédication céleste ; excellente encore non-seulement par sa nature et sa constitution intime, mais aussi par la culture constante et les soins assidus qu’elle a reçus : elle est donc bonne à tous égards et d’une manière absolue. — Et fructum affert : la semence y croit sans peine, mais surtout elle y fructifie avec abondance. Cependant le terrain moral des âmes saintes, de même que le sol proprement dit, ne fait pas valoir d’une manière uniforme la graine qui lui a été confiée : de là ces moissons toujours abondantes, mais inégales, qu’on y recueille. Les plus parfaits fournissent les mesures les plus considérables. « Eadem gratia spiritalis quæ æqualiter in baptismo (et de mille autres manières) a credentibus sumitur, in conversatione atque actu nostro postmodum vel minuitur, vel augetur, ut in Evangelio Dominicum semen æqualiter seminatur, sed pro varietate terræ aliud absumitur, aliud in multiformem copiam vel tricesimi, vel sexagesimi, vel centesimi numeri fructu exuberante cumulatur[499] ».

6° Seconde parabole du royaume des cieux : l’ivraie, ℣℣. 24-30.

Il leur proposa une autre parabole, en disant : Le royaume des cieux est semblable à un homme qui avait semé du bon grain dans son champ.

Aliam parabolam proposuit illis, dicens : Simile factum est regnum cælorum homini, qui seminavit bonum semen in agro suo :

Ἄλλην παραβολὴν παρέθηκεν αὐτοῖς λέγων, Ὡμοιώθη ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν ἀνθρώπῳ σπείροντι καλὸν σπέρμα ἐν τῷ ἀγρῷ αὐτοῦ

13.24. — Aliam parabolam… Tandis que la parabole du semeur nous a été conservée par les trois synoptiques, celle-ci ne se rencontre que dans le premier Évangile. Elle partage avec la précédente l’honneur d’avoir été interprétée par Notre-Seigneur Jésus-Christ. Cf. ℣. 36-43. Elles s’unissent d’ailleurs étroitement l’une à l’autre par les leçons qu’elles renferment. Si la première nous apprend qu’une partie considérable de la semence évangélique est perdue, parce qu’elle tombe sur un mauvais terrain, la seconde nous montre que, même sur la bonne terre, tout ne prospère pas à souhait, mais que là aussi le mal croît a côté du bien. La première nous a fait voir comment la parole divine parvient aux hommes et comment ils la reçoivent ; la seconde raconte les progrès de cette semence toute céleste et les dangers qui accompagnent son développement extérieur. — Proposuit illis. « Illis » se rapporte aux foules qui entouraient Jésus, cf. ℣℣. 2, 36 et devant lesquelles furent prononcées les trois premières paraboles. Les ℣℣. 10-23 sont comme nous l’avons dit, une intercalation anticipée : le pronom ne retombe donc pas uniquement sur les disciples de Jésus. — Simile factum est, ὡμοιώθη : formule dont Jésus-Christ se sert fréquemment pour introduire ses paraboles ; cf. Mt 18.23 ; 22.2 ; 25.1 ; etc. « Le royaume de Dieu est semblable », ou, selon d’autres, « est devenu semblable ». — Homini. Le royaume messianique ne ressemble pas précisément à cet homme, mais à tout l’incident qui va suivre et dans lequel il jouera le rôle principal : c’est donc là une tournure impropre, employée ici et en d’autres endroits, cf. ℣. 45, etc., par abréviation. — Qui seminavit. La Vulgatie a lu σπείραντι, au participe aoriste, tandis que le texte grec porte communément σπείροντι, au présent. — Bonum semen : le contexte suppose que ce grain avait été choisi, épuré, de manière à être sans aucun mélange au moment où il fut confié à la terre. Dans le royaume du Christ, il se passe quelque chose de semblable à l’action a’un cultivateur qui sème d’excellent blé dans son champ.

Mais, pendant que les hommes dormaient, son ennemi vint, et sema de l'ivraie au milieu du blé, et s'en alla.

cum autem dormirent homines, venit inimicus ejus, et superseminavit zizania in medio tritici, et abiit.

ἐν δὲ τῷ καθεύδειν τοὺς ἀνθρώπους ἦλθεν αὐτοῦ ὁ ἐχθρὸς καὶ ἔσπειρεν ζιζάνια ἀνὰ μέσον τοῦ σίτου καὶ ἀπῆλθεν

13.25. — Quum autem dormirent homines. Expression pittoresque pour désigner le temps de la nuit. Nous dirions de même : Quand tout le monde dormait. Il ne s’agit donc pas exclusivement ici des serviteurs du fermier, ni d’une négligence coupable de leur part. « Quum dormirent homines, non dicit custodes (ou « servi » comme au ℣. 28) ; si enim dixisset custodes, intelligeremus negligentiam custodum accusari ; sed dicit homines, ut inculpabiliter intelligamus, naturali somno occupatos ». Cajetan in h.l. C’est pendant la nuit, à la dérobée par conséquent et à l’insu de tous, que fut commise la mauvaise action qui va suivre. Le divin Maître n’a pas voulu dire autre chose. — Superseminavit, heureuse expression pour indiquer de secondes semailles pratiquées peu de temps après d’autres, dans un même champ. — Zizania ; plante nommée ζιζάνιον, plur. ζιζάνια, par les Grecs, Zawân par les arabes, et Zônim, זוניבו, par le Talmud. Il s’est formé une double opinion parmi les linguistes relativement à cette appellation, les uns lui donnant une origine sémitique[500], les autres la croyant dérivée du grec et adoptée par les langues orientales, ce qui paraît aujourd’hui plus probable. L’herbe ainsi désignée ne doit pas différer du « Lolium temulentum », ou ivraie, qu’on rencontre presque à chaque pas en Palestine non moins que dans nos contrées. Les graines qu’elle produit, assez semblables à celles du froment, mais en général de couleur noirâtre, sont depuis longtemps renommées pour leurs dangereux effets. Mêlées en partie notable à la nourriture, elles causent le vertige, des convulsions et même la mort : de là l’épithète d’« infelix » que Virgile donne à l’ivraie[501]. — Et abiit. Après avoir réussi à accomplir son œuvre pleine de malice, il se hâte de disparaître. Les actes de ce genre ne sont inouïs, paraît-il, ni en Orient, ni même en Occident. Le Dr Robert assure que plus d’un cultivateur indien a vu son champ gâté de la sorte, et pour de longues années, dans l’intervalle d’une nuit[502]. Le Rév. H. Alford raconte dans son commentaire qu’il eut à souffrir lui-même d’une méchanceté du même genre à Gaddesby, comté de Leicester. Ce qui prouve que la malice du monde n’a pas changé.

Lorsque l'herbe eut poussé, et produit son fruit, alors l'ivraie parut aussi.

Cum autem crevisset herba, et fructum fecisset, tunc apparuerunt et zizania.

ὅτε δὲ ἐβλάστησεν ὁ χόρτος καὶ καρπὸν ἐποίησεν τότε ἐφάνη καὶ τὰ ζιζάνια

13.26. — Quum crevisset herba, ὁ χόρτος, l’herbe déterminée par le récit, c’est-à-dire le blé et l’ivraie tout ensemble. — Et fructum fecisset : les deux sortes d’herbe montent peu à peu et produisent chacune son épi. — Tunc apparuerunt… Jusqu’à ce moment, il n’avait pas été possible de les distinguer ; le champ paraissait. rempli de bon froment : maintenant on voit qu’il contient aussi une grande quantité de mauvaise herbe. Ce trait est tout a fait conforme à la nature de l’ivraie et à sa ressemblance parfaite avec le froment durant toute la période de leur croissance : tant que leur développement n’est pas complet, l’oeil le plus exercé les confondrait neuf fois sur dix ; mais, dès que l’épi est sorti de la gaine, un enfant les distingue sans peine. Si Jérôme avait noté ce fait de ses propres yeux : « Inter triticum et zizania, quod nos appellamus lolium, quandiu herba est et nondum culmus venit ad spicam, grandis similitudo est, et in discernendo aut nulla aut perdifficilis distantia[503] ».

Et les serviteurs du père de famille, s'approchant, lui dirent : Seigneur, n'avez-vous pas semé du bon grain dans votre champ ? D'où vient donc qu'il y a de l'ivraie ?

Accedentes autem servi patrisfamilias, dixerunt ei : Domine, nonne bonum semen seminasti in agro tuo ? unde ergo habet zizania ?

προσελθόντες δὲ οἱ δοῦλοι τοῦ οἰκοδεσπότου εἶπον αὐτῷ Κύριε οὐχὶ καλὸν σπέρμα ἔσπειρας ἐν τῷ σῷ ἀγρῷ πόθεν οὖν ἔχει τὰ ζιζάνια

13.27. — Accedentes autem… Les serviteurs s’aperçoivent du fâcheux mélange qui apparait maintenant dans le champ de leur Maître et, ne pouvant en comprendre l’origine, ils s’adressent directement au père de famille pour qu’il veuille bien éclaircir ce mystère. — Nonne bonum semen… Ils savent combien il est soigneux et vigilant : évidemment, il n’a pu semer dans son champ qu’un excellent grain ; leur étonnement n’en devient que plus grand, le fait que plus inexplicable.

Il leur répondit : C'est l'homme ennemi qui a fait cela. Ses serviteurs lui dirent : Voulez-vous que nous allions l'arracher ?

Et ait illis : Inimicus homo hoc fecit. Servi autem dixerunt ei : Vis, imus, et colligimus ea ?

ὁ δὲ ἔφη αὐτοῖς Ἐχθρὸς ἄνθρωπος τοῦτο ἐποίησεν οἱ δὲ δοῦλοι εἶπον αὐτῷ Θέλεις οὖν ἀπελθόντες συλλέξωμεν αὐτά

13.28. — Inimicus homo hoc fecit. Le Maître devine sans peine de quel côté doit provenir le mal : c’est son ennemi qui s’est rendu coupable d’un pareil méfait, désireux de satisfaire ainsi un noir projet de vengeance. — Servi autem dixerunt. Ces bons serviteurs font preuve d’un vrai zèle pôur les intérêts du père de famille : ils s’offrent courageusement pour aller arracher une à une les mauvaises herbes qui remplissent le champ, ce qui ne serait pas une petite peine. — Vis imus, on grec θέλεις οὗν ἀπελθόντες… « Vis ergo euntes… » ; οὗν, puisqu’il en est ainsi. — Colligimus, le grec emploie le conjonctif délibératif, συλλέξωμεν, qui donne plus de vigueur à la phrase.

Et il dit : Non, de peur qu'en arrachant l'ivraie, vous ne déraciniez en même temps le blé.

Et ait : Non : ne forte colligentes zizania, eradicetis simul cum eis et triticum.

ὁ δέ ἔφη, Οὔ μήποτε συλλέγοντες τὰ ζιζάνια ἐκριζώσητε ἅμα αὐτοῖς τὸν σῖτον

13.29. — Et ait : Non. Le Maître n’accepte pas leurs offres de service. Cependant, « zelus quem habent contra zizania non reprehenditur ; sed tamen in ordinem redigitur[504] ». Leur zèle, en effet, quelque grand et quelque désintéressé qu’il fût, était loin d’étre bien éclairé, comme le leur indique le père de famille en motivant son refus. — Ne forte eradicetis simul… Le danger ne venait plus de la difficulté de distinguer les deux plantes l’une de l’autre, puisque, d’après ce que nous avons dit, l’ivraie se manifestait maintenant avec la différence qui la caractérise, (« apparuerunt et zizania », ℣. 26) ; il venait de la difficulté d’arracher la mauvaise herbe sans endommager la bonne. On a remarqué, en effet, dans les champs où l’ivraie et le froment poussent côte à côte, que leurs racines s’entremêlent et s’enlacent, de telle sorte qu’il est impossible d’extraire l’ivraie sans nuire au blé d’une manière considérable.

Laissez-les croître l'un et l'autre jusqu'à la moisson, et, au temps de la moisson, je dirai aux moissonneurs : Arrachez d'abord l'ivraie, et liez-la en bottes pour la brûler ; mais amassez le blé dans mon grenier.

Sinite utraque crescere usque ad messem, et in tempore messis dicam messoribus : Colligite primum zizania, et alligate ea in fasciculos ad comburendum : triticum autem congregate in horreum meum.

ἄφετε συναυξάνεσθαι ἀμφότερα μέχρι τοῦ θερισμοῦ καὶ ἐν τῷ καιρῷ τοῦ θερισμοῦ ἐρῶ τοῖς θερισταῖς Συλλέξατε πρῶτον τὰ ζιζάνια καὶ δήσατε αὐτὰ εἰς δέσμας πρὸς τὸ κατακαῦσαι αὐτά τὸν δὲ σῖτον συναγάγετε εἰς τὴν ἀποθήκην μου

13.30. — Sinite utraque… Après avoir rejeté le projet imparfait de ses serviteurs, le Maître en propose un autre qui produira le même résultat, sans présenter aucun inconvénient. Il faut laisser croître et mûrir l’ivraie à côté du froment jusqu’à l’époque de la moisson. Alors les deux plantes sont plus distinctes que jamais, et, lorsqu’elles ont été tranchées ensemble par la faucille, il est aisé de les séparer sans nuire aucunement au bon grain. — Dicam messoribus. L’ordre que ce cultivateur intelligent donnera aux moissonneurs se décompose en trois parties. Ils devront, en premier lieu, mettre à part toute l’ivraie ; cela fait, ils la lieront en gerbes destinées à être toutes jetées au feu, excellente précaution qui anéantira les mauvaises graines qu’elle contient ; enfin ils amasseront le blé dans les greniers de la ferme, après l’avoir battu dans le champ même, suivant la mode orientale. Grâce à ces sages précautions, on aura une récolte très pure, en dépit des machinations perfides de l’homme ennemi.

7° Troisième parabole du royaume des cieux : le grain de sénevé, ℣℣. 31-32.

Parall. Mc 4.30-32 ; Lc 13.18-19.

Il leur proposa une autre parabole, en disant : Le royaume des Cieux est semblable à un grain de sénevé, qu'un homme a pris et semé dans son champ.

Aliam parabolam proposuit eis dicens : Simile est regnum cælorum grano sinapis, quod accipiens homo seminavit in agro suo :

Ἄλλην παραβολὴν παρέθηκεν αὐτοῖς λέγων, Ὁμοία ἐστὶν ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν κόκκῳ σινάπεως ὃν λαβὼν ἄνθρωπος ἔσπειρεν ἐν τῷ ἀγρῷ αὐτοῦ·

13.31. — Aliam parabolam. Saint Jean Chrysostome marque en ces termes la connexion qui existe entre cette parabole et les deux précédentes : « Quia dixit ex semine tres partes perire unamque servari, et in hac quoque servata parte tot tantaque imminere detrimenta, ne dicerent : Et quinam quantoque numero fideles erunt ? hunc quoque metum aufert, illos per parabolam sinapis ad fidem inducens, ostendensque prædicationem ubique pervasuram esse. Ideo oleris imaginem in medium adduxit huic argumento admodum opportunam[505] ». Il s’agit donc pour la troisième fois de semence mais tandis que les deux premières paraboles avaient reçu des développements assez con-sidérablés, celle-ci et les quatre suivantes sont simplement dessinées d’après leurs principaux contours. — Grano sinapis. La plante qui sert de base à cette parabole est, suivant toute probabilité, la « sinapis nigra » de Linné, la moutarde, comme nous l’appelons vulgairement en France. On l’a toujours volontiers cultivée dans les jardins de Palestine : elle croit même à l’état sauvage dans la plus grande partie de l’Orient. Sa graine consiste en de petits globules ronds, renfermés dans une gousse, au nombre de 4 à 6.

C'est la plus petite de toutes les semences ; mais lorsqu'elle a crû, elle est plus grande que tous les autres légumes, et elle devient un arbre, de sorte que les oiseaux du ciel viennent habiter sur ses branches.

quod minimum quidem est omnibus seminibus : cum autem creverit, majus est omnibus oleribus, et fit arbor, ita ut volucres cæli veniant, et habitent in ramis ejus.

ὃ μικρότερον μέν ἐστιν πάντων τῶν σπερμάτων ὅταν δὲ αὐξηθῇ μεῖζον τῶν λαχάνων ἐστὶν καὶ γίνεται δένδρον ὥστε ἐλθεῖν τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ καὶ κατασκηνοῦν ἐν τοῖς κλάδοις αὐτοῦ

13.32. — Quod minimum quidem est… Cette graine, continue le Sauveur, est la plus petite de toutes les semences. Le grec a seulement le comparatif μικρότερον ; mais cela ne change rien au sens, ce comparatif étant évidemment employé pour le superlatif μικρότατον. En soi et d’une manière absolue, il n’est pas exact de dire que la graine de senevé est la plus petite de toutes ; c’est du moins l’une des plus menues parmi celles que l’on semait en Orient : aussi était-elle devenue proverbiale pour désigner une quantité à peine perceptible. « Pro quantitate grani sinapis, pro quantitate guttulæ sinapis », ces formules reviennent à chaque instant dans le Talmud, comme synonymes d’une dimension très minime. Le Coran parle dans le même sens, Surate 31. Cf. Mt 17.20. Jésus-Christ emploie donc cet exemple à la façon de ses compatriotes. Or, « in proverbialibus sententiis, non solemus philosophice et subtiliter, sed populariter et ex vulgi opinione loqui », Maldonat ; cf. Lightfoot, Hor. Talmud. in Matth. h.l. — Omnibus seminibus : cet ablatif est irrégulier ; mais le traducteur latin a conservé avec le superlatif la construction exigée par le comparatif. — Quum creverit, lorsqu’il sera parvenu à sa pleine croissance. — Majus est omnibus oleribus ; assertion qui se réalise à la lettre en Palestine, comme nous l’apprennent de nombreux documents anciens et modernes. La « sinapis nigra » atteint facilement là-bas une hauteur de dix pieds. Les voyageurs Irby et Mangles rencontrèrent dans la vallée au Jourdain une petite plaine qui en était couverte, et cette plante montait aussi haut que la tête de leurs chevaux. Le Dr Thomson en vit d’autres échantillons qui dépassaient la tête d’un cavalier. Ces traits nous aident à comprendre les faits suivants racontés par le Talmud : « R. Simon dixit : Caulis sinapis erat mihi in agro meo, in quam ego scandere solitus sum, ita ut scandere solent in ficum », Hieros. Peah, f. 20, 2. « Dixit R. Joseph exemplum esse de aliquo quod reliquerit ei pater ejus tres caules sinapis, e quibus avulso uno, inventi, erant in eo novem cabi seu modii sinapis, et lignis ejus contexebant tabernacula figulorum », Kethub., f. 3, 2. — Et fit arbor. Plusieurs auteurs, prenant ces mots à la lettre, ont supposé que Jésus voulait parler dans cette parabole, non de la plante herbacée que nous avons décrite, mais d’un arbre proprement dit, de l’arbre à moutarde ou « Salvadora persica » qui croît en divers endroits de la Terre Sainte, et spécialement aux environs de la mer Morte. Toutefois, cette opinion est communément rejetée par les exégètes, soit parce que Notre-Seigneur a lui-même formellement classé parmi les légumes (« majus est omnibus oleribus ») le végétal auquel il emprunte les divers traits de cette parabole, soit parce que l’expression « fit arbor » est suffisamment justifiée par les dimensions prodigieuses auxquelles le sénevé parvient en Orient. — Ita ut volucres cœli… Trait gracieux qui a pour but de montrer les développements considérables de ce qui n’était naguère qu’une graine bien petite : Maldonat le confirme d’après des scènes dont il avait été fréquemment témoin en Espagne. « Amant vehementer aves ejus (sinapis) granum : itaque quum fervente aestate maturavit, in ejus ramis ut semen edant insidere solent : quas etiamsi multae sint, possunt infracti sustinere », Comm. in h.l. — Et habitent… Ils s’y perchent non seulement pour manger plus commodément les graines, mais pour y passer la nuit. « Habitare » n’a pas ici le sens de « nidulari » que lui attribuent quelques exégètes à la suite d’Erasme. — Le but de cette parabole est facile à découvrir : de même qu’un grain de senevé, malgré sa petitesse proverbiale, donne bientôt naissance à une plante qu’on peut comparer à un arbre ; de même le royaume des cieux, faible et à peine perceptible à son début, acquiert en peu de temps des proportions étonnantes. et tous les peuples (ἔθνεα πολλὰ πετεινὤν, Hom.) viennent lui demander un abri. Les Pères ont exprimé cette idée avec leur éloquence accoutumée : « Prædicatio Evangelii minima est omnibus disciplinis. Ad primam quippe doctrinam, fidem non habet veritatis, nominem Deum, Deum mortuum, et scandalum crucis prædicans. Confer hujuscemodi doctrinam dogmatibus philosophorum et libris eorum, splendori eloquentiæ et compositioni sermonum, et videbis quanto minor sit ceteris seminibus sementis Evangelii. Sed illa quum creverit, nihil vividum, nihil vitale demonstrat, sed totum flaccidum marcidumque. Hæc autem prædicatio, quæ parva videbatur in principio, quum vel in anima credentis vel in toto mundo sata fuerit, non exsurgit in olera, sed crescit in arborem ». Saint Jérôme, Comm. in h.l. Cf. August. Serm. xliv, 2.

8° Quatrième parabole du royaume des cieux : le levain, ℣. 33.

Parall. Lc 13.20-21.

Il leur dit une autre parabole : Le royaume des Cieux est semblable au levain qu'une femme a pris et mêlé dans trois mesures de farine, jusqu'à ce que toute la pâte soit levée.

Aliam parabolam locutus est eis : Simile est regnum cælorum fermento, quod acceptum mulier abscondit in farinæ satis tribus, donec fermentatum est totum.

Ἄλλην παραβολὴν ἐλάλησεν αὐτοῖς· Ὁμοία ἐστὶν ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν ζύμῃ ἣν λαβοῦσα γυνὴ ἐνέκρυψεν εἰς ἀλεύρου σάτα τρία ἕως οὗ ἐζυμώθη ὅλον

13.33. — Aliam parabolam. On a depuis longtemps observé que, parmi les sept paraboles du royaume des cieux, il y en a six qui sont accouplées deux à deux par la signification à peu près identique qu’elles présentent : ce sont la troisième et la quatrième, la cinquième et la sixième, le seconde et la septième. Dans la troisième parabole, Notre-Seigneur Jésus-Christ s’était proposé, comme nous venons de le voir, de prophétiser le développement progressif de son royaume, et d’indiquer la force mystérieuse mais active qui produisait ce développement. Il continue, dans la parabole du levain, d’exprimer la même pensée à l’aide d’une autre image, de manière à la présenter ainsi sous une face nouvelle. — Fermento : l’étymologie de ce mot est instructive. « Fermentum », primitivement « fervimentum », dérive de « ferveo » ; de même en grec ζύμη de ζέω, de même en français, « levain » du bas-latin « levare ». Dans ces trois langues, le nom indique très clairement l’effet. Le royaume des cieux ressemble donc, nous dit Jésus, à une certaine quantité de levain : on voit par là son énergie intrinsèque et pénétrante. —Quod… mulier : c’est la femme qui, au sein de la famille, est d’ordinaire chargée de pétrir le pain, surtout en Orient ; cf. Lv 26.26 ; de là le nom de γυναῖκες σιτοποιοί chez les Grecs.— Abscondit, c’est-à-dire « miscuit » : le levain, bien mêlé à la pâte, disparaît bientôt complètement, comme si on eût voulu le cacher à dessein. — In farinæ satis tribus. « Satum » vient du grec σάτον, lequel dérive lui-même de l’hébreu סאה, seâh, par l’intermédiaire du Chaldéen סאתא, sâta. Or, le seâh était une mesure juive équivalente à un épha, à deux hin, à vingt-quatre log, en fin de compte au contenu de 144 œufs. D’après l’historien Josèphe, Antiq. ix, 2, le seâh correspondait à un boisseau et demi d’Italie. Il semble que trois de ces mesures formaient la quantité habituelle de farine que l’on pétrissait à la fois ; cf. Gn 18.6 ; Jd 6.19 ; 1Ro 2.24. — Fermentatum est totum : le levain, mélangé à cette masse de farine, agit aussitôt sur elle et la fait fermenter tout entière. « Voyez, s’écriait saint Paul, quelle petite quantité de levain suffit pour préparer une grande quantité de pain ! » 1Co 5.6. Ici encore, comme dans la parabole du grain de sénevé, nous avons de grands effets produits rapidement par des causes qui semblent n’avoir avec eux aucune proportion réelle. Mais ce n’est pas une répétition pure et simple d’une même pensée. La parabole précédente montrait le royaume de Dieu grandissant et se manifestant au-dehors ; celle-ci fait voir davantage l’action secrète de l’Évangile, ses qualités assimilantes, la manière dont il envahit et compénètre les éléments étrangers placés à sa portée. C’est ce que disait Clément d’Alexandrie dans son beau langage : Le royaume des cieux est comparé au levain, ὅτι ἡ ἰσχὺς τοῦ λόγου σύντομος οὗσα καὶ δυνατὴ, πάντα τὸν καταδεξαμένον καὶ ἐντὸς ἐαυτοῦ κτησάμενον αὐτὴν, ἐπικεκρυμμένως τε καὶ ἀφανῶς πρὸς ἑαυτὴν ελκει, καὶ τὸ πᾶν αὐτοῦ σύστημα εἰς ἑνότητα συνάγει. Cité par Trench, Notes on the Parables, in h.l. Quelle étonnante fermentation produite dans l’humanité par la prédication de l’Évangilet.

9° Réflexion de l’évangéliste touchant la nouvelle méthode d’enseignement du Sauveur, ℣℣. 34-35.

Jésus dit toutes ces choses au peuple en paraboles ; et Il ne leur parlait pas sans paraboles,

Hæc omnia locutus est Jesus in parabolis ad turbas : et sine parabolis non loquebatur eis :

Ταῦτα πάντα ἐλάλησεν ὁ Ἰησοῦς ἐν παραβολαῖς τοῖς ὄχλοις καὶ χωρὶς παραβολῆς οὐκ ἐλάλει αὐτοῖς

13.34. — Hæc omnia, c’est-à-dire les quatre premières paraboles du royaume des cieux, ℣. 3-9, 24-31. — Ad turbas, cf. ℣. 2 ; par opposition aux disciples qui seuls entendirent les trois autres paraboles et les différentes explications rattachées par Jésus à son nouveau genre de prédication, ℣. 10-23, 37-52. — Et sine parabolis non loquebatur. Il ne faudrait pas presser le sens de cette réflexion et l’appliquer à tout le reste de la Vie publique de Notre-Seigneur, car nous verrons encore Jésus employer parfois devant la foule l’enseignement direct. L’évangéliste veut surtout désigner la période actuelle : κατὰ τὸν καιρὸν ἐκεῖνον, dit fort bien Euthymius.

afin que s'accomplît ce qui avait été dit par le prophète : J'ouvrirai Ma bouche en paraboles, Je publierai des choses cachée depuis la création du monde.

ut impleretur quod dictum erat per prophetam dicentem : Aperiam in parabolis os meum ; eructabo abscondita a constitutione mundi.

ὅπως πληρωθῇ τὸ ῥηθὲν διὰ τοῦ προφήτου λέγοντος Ἀνοίξω ἐν παραβολαῖς τὸ στόμα μου ἐρεύξομαι κεκρυμμένα ἀπὸ καταβολῆς κόσμου

13.35. — Ut impleretur. La conjonction « ut » signifie, comme dans toutes les formules semblables, « eo fine ut ». Jésus-Christ cite au peuple de nombreuses paraboles, non-seulement parce que les Juifs aimaient cette forme de prédication, non-seulement parce qu’il voulait châtier leur incrédulité en leur présentant la vérité couverte d’un voile, cf. ℣. 11-17, mais encore parce que les Écritures avaient annoncé, quoique d’une façon toute mystérieuse, que le Messie devait agir ainsi. Saint Matthieu ne perd pas un seul instant de vue le but qu’il s’est tracé : il profite de toutes les occasions pour montrer que les moindres traits de la vie de Jésus ont été prophétisés dans l’Ancien Testament. — Quod dictum erat… Le passage qui suit étant tiré du psaume lxxvii, lxxviii d’après l’hébreu, et ce psaume étant attribué à Asaph dans l’inscription qui le précède (Vulg. « intellectus Asaph », ou plutôt : Poésie didactique d’Asaph), c’est ce Lévite célèbre qui est désigné par les mots per Prophetam : il porte en effet dans la Bible, 3Par 29.30, le nom de לחזה « voyant », qui équivaut au titre de Prophète. Plusieurs anciens manuscrits et quelques Pères ont ajouté par erreur Ἡσαϊου dans le texte grec après διά τοῦ προφήτου : cette interpolation provient sans doute d’une glose marginale Ἀσάφ, faussée par quelque copiste maladroit et introduite plus tard dans le texte. —Aperiam in parabolis… « Écoute, ô peuple, ma doctrine ; prêtez l’oreille aux paroles de ma bouche. Car je vais ouvrir la bouche pour m’exprimer en paraboles, je vais raconter les mystères des temps anciens ». Ainsi commence, d’après l’hébreu, le psaume cité par saint Matthieu, et dans lequel Asaph célèbre les actions merveilleuses opérées par Jéhova en faveur de son peuple depuis la sortie d’Égypte. Le poète appelle paraboles, למשי et énigmes, abicondita, חידות, les grandes choses que le Seigneur avait daigné accomplir pour sauver Israël et pour l’installer heureusement dans la Terre promise : pour des yeux divinements éclairés, comme l'etaient les siens, ces faits éclatants renfermaient des enseignements prophétiques et pleins de mystères qui intéressaient toutes les générations à venir. C’est pourquoi il les chantait avec un saint enthousiasme : eructabo, ἐρεύξομαι (אביעה), à la manière d’une fontaine dont les eaux sortent en bouillonnant. « Ἐρεύγομαι denotat scaturiginem præ copia et impetu sonoram ». Bengel. Cependant Asaph, en écrivant ce verset, ignorait selon toute vraisemblance qu’il servait personnellement de type au Messie, lequel viendrait réaliser un jour dans sa plénitude le rôle qu’il ne jouait lui-même qu’en passant. Mais l’Esprit-Saint, inspirateur de ces lignes, le savait, et c’est lui qui révéla à saint Matthieu leur sens messianique demeuré caché pendant plusieurs siècles. « Ex quo intelligimus, conclut saint Jérôme, universa illa quæ scripta sunt parabolice sentienda ; nec manifestam tantum sonare litteram, sed et abscondita sacramenta », Comm. in h.l.— A constitutione mundi ; l’hébreu dit seulement מקדם, « ab olim » (lxx, ἀπ’ἀρχῆς), c’est-à-dire depuis les temps les plus reculés de l’histoire juive. L’évangéliste, avec sa liberté accoutumée, remonte jusqu’aux premiers jours du monde, afin de pouvoir mieux appliquer ce passage à Notre-Seigneur Jésus-Christ. En effet, tandis qu’Asaph divulguait seulement les mystères de l’histoire des Hébreux, Jésus dévoilait ceux qui étaient renfermés dans l’histoire de toute l’humanité depuis la création. Ainsi donc, le Sauveur, en imitant le genre littéraire employé autrefois par le Prophète, son représentant mystique, accomplissait un oracle du Saint-Esprit qui se rapportait finalement, quoique d’une manière indirecte, à sa personne sacrée. — On le voit, saint Matthieu nous fait connaître au moyen de cette citation, un nouveau motif de la méthode d’enseignement récemment adoptée par Jésus-Christ. L’auteur du livre de l’Ecclésiastique, faisant la description d’un sage, n’avait-il pas dit que « l’homme sage doit entrer dans les mystères des paraboles, qu’il pénétrera le secret des proverbes, et qu’il se nourrira du sens caché des paraboles ? » Si 39.1-3. Puisque, dans le pays et à l’époque du Christ, l’idée de la sagesse s’alliait si étroitement à l’usage des paraboles, et cela non point par suite d’un caprice de la foule, mais d’après la définition même des livres inspirés, « il convenait à Jésus de se conformer à cette manière de voir, si profondément enracinée dans les esprits, de façon à se concilier l’attention et le respect que méritait un sage[506] ».

10° Interprétation de la parabole de l’ivraie, ℣℣. 36-43.

Alors Jésus, ayant renvoyé les foules, vint dans la maison ; et Ses disciples s'approchèrent de Lui, en disant : Expliquez-nous la parabole de l'ivraie du champ.

Tunc, dimissis turbis, venit in domum : et accesserunt ad eum discipuli ejus, dicentes : Edissere nobis parabolam zizaniorum agri.

Τότε ἀφεὶς τοὺς ὄχλους ἦλθεν εἰς τὴν οἰκίαν ὁ Ἰησοῦς, καὶ προσῆλθον αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ λέγοντες Φράσον ἡμῖν τὴν παραβολὴν τῶν ζιζανίων τοῦ ἀγροῦ

13.36. — Tunc, dimissis turbis. — Après avoir prononcé la quatrième parabole, ℣. 33, Jésus descendit de la barque sur laquelle il était monté pour parler plus commodément à son vaste auditoire, cf. ℣. 2, et congédia doucement la foule. — Venit in domum ; εὶς τὴν οἰκίαν, dit le grec en employant l’article : il s’agit donc de la même maison qu’au ℣. 1 (voir l’explication). — Et accesserunt ad eum… Confondus jusqu’alors avec le reste des auditeurs, les disciples profitent du premier moment où ils se trouvent seuls avec leur Maître pour lui demander plusieurs explications dont ils avaient besoin. Ils commencèrent naturellement par la question du ℣. 10, à laquelle ils en joignirent une seconde, comme nous l’avons vu d’après saint Luc, Lc 8.9 : « Interrogabant eum discipuli ejus quæ esset hæc parabola » (scil. seminantis ; 8.9). Puis, quand Jésus eût daigné leur faire la double réponse que nous avons expliquée, ℣. 11-23, ils ajoutèrent : Edissere nobis…, ce qui nous a valu l’interprétation authentique d’une seconde parabole relative au royaume des cieux. Le verbe « edissere » signifie « explica », ἑρμήνευσον, selon l’excellente traduction d’Hésychius. — Parabolam zizaniorum. Cette parabole offrait une difficulté sérieuse : pourquoi, en effet, l’ivraie dans le royaume des cieux ? Les Apôtres n’avaient pas réussi à comprendre la présence du mal dans le séjour par excellence du bien sous toutes ses formes.

Et leur répondant, il leur dit : Celui qui sème le bon grain, c'est le Fils de l'homme.

Qui respondens ait illis : Qui seminat bonum semen, est Filius hominis.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς, Ὁ σπείρων τὸ καλὸν σπέρμα ἐστὶν ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου

13.37. — Qui respondens. Le bon Maître accède volontiers à leur désir et, dans un style clair et concis, il leur explique la parabole de l’ivraie de même qu’il avait interprété auparavant celle de la semence. — Bonum semen. Deux semeurs bien différents l’un de l’autre étaient apparus tour à tour sur la scène, pour répandre, l’un le bon grain, l’autre l’ivraie. Le premier, c’est Filius hominis, par conséquent Jésus-Christ lui-même ; n’est-il pas, en effet, le propriétaire du champ spirituel de l’Église et des saintes âmes figurées par le froment ?

Le champ est le monde ; le bon grain, ce sont les enfants du royaume ; l'ivraie, ce sont les enfants d'iniquité.

Ager autem est mundus. Bonum vero semen, hi sunt filii regni. Zizania autem, filii sunt nequam.

ὁ δὲ ἀγρός ἐστιν ὁ κόσμος τὸ δὲ καλὸν σπέρμα οὗτοί εἰσιν οἱ υἱοὶ τῆς βασιλείας· τὰ δὲ ζιζάνιά εἰσιν οἱ υἱοὶ τοῦ πονηροῦ

13.38. — Ager est mundus. Le monde, c’est-à-dire non seulement l’État juif, comme on l’a quelquefois affirmé, mais l’« orbis terrarum » tout entier. Et pourtant, la parabole n’a directement en vue que le royaume des cieux. Toutefois, le monde d’alors, bien qu’il fût loin d’appartenir dans son intégrité au royaume messianique, est considéré ici en tant qu’il était destiné à former peu à peu l’Église chrétienne, après avoir reçu partout la bonne semence de l’Évangile. — Filii regni ; hébraïsme pour dire : les sujets, les citoyens du royaume de Dieu ; cf. Mt 8.12. Ce sont les bons chrétiens. On leur oppose les filii nequam, d’après le grec « les fils du méchant » ou du démon, οἱ υἱοὶ τοῦ πονηροῦ. Il faut entendre par là les impies et les pécheurs qui imitent les œuvres et la conquite perverses du démon. Dans l’Église, comme dans le champ signalé par Jésus, il y a donc et il y aura jusqu’à la fin des temps le mal à côté du bien ; car, dit saint Augustin, « alia est agri conditio, alia quies horrei… Quibus parabolis et figuris Ecclesia prænunciata est usque ad finem sæculi bonos et malos simul habitura, ita ut mali bonis obesse non possint, quum vel ignorantur, vel pro pace et tranquillitate Ecclesiæ tolerantur si eos tradi aut accusari non oportuerit, aut aliis bonis non potuerint demonstrari : ita sane ut neque emendationis vigilantia quiescat, corripiendo, degradando, excommunicando… ne forte aut indisciplinata patientia foveat iniquitatem, aut impatiens disciplina dissipet unitatem[507] ».

L'ennemi qui l'a semée, c'est le diable ; la moisson, c'est la fin du monde, les moissonneurs, ce sont les Anges.

Inimicus autem, qui seminavit ea, est diabolus. Messis vero, consummatio sæculi est. Messores autem, angeli sunt.

ὁ δὲ ἐχθρὸς ὁ σπείρας αὐτά ἐστιν ὁ διάβολος ὁ δὲ θερισμὸς συντέλεια τοῦ αἰῶνός ἐστιν οἱ δὲ θερισταὶ ἄγγελοί εἰσιν

13.39. — Inimicus autem… diabolus ; le πονήρος du ℣. précédent. Méchant par sa nature, que peut-il produire sinon le mal ? Il est appelé ennemi par antonomase, c’est-à-dire l’ennemi du Christ et de son royaume. Satan et le Messie travaillent donc à côté l’un de l’autre dans le grand champ du monde : mais le premier fait le mal tandis que le second fait le bien ; le premier n’a qu’un souci, celui de détruire selon la mesure de ses forces les heureux résultats opérés par son rival. — Qui seminavit ea ; c’est au démon et à ses opérations funestes et à son esprit pervers qu’il communique à un certain nombre d’hommes, c’est à lui seul et nullement à Dieu qu’il faut attribuer le mal moral qui existe en ce monde. Toute la mauvaise graine qui envahit le champ a été semée par lui. — Consummatio sæculi, la fin du siècle présent, du ערלם הרה, comme disaient les Rabbins, suivie du jugement messianique, qui inaugurera, la période éternelle du royaume des cieux dans son état transfiguré. — Messores angeli. Il est plusieurs autres traits particuliers de la parabole que Jésus n’explique point : mais, après les détails qu’il vient de donner, il était si facile de compléter l’interprétation ! Il est évident, par exemple, que les serviteurs du père de famille, c’est-à-dire du Fils de l’homme, cf. ℣. 37, représentent les Apôtres qui, plus d’une fois, pressés par leur zèle, auraient voulu extirper imprudemment les mauvaises herbes plantées dans le champ messianique, au risque d’arracher en même temps les bonnes.

Or, comme on arrache l'ivraie et qu'on la brûle dans le feu, il en sera de même à la fin du monde.

Sicut ergo colliguntur zizania, et igni comburuntur : sic erit in consummatione sæculi.

ὥσπερ οὖν συλλέγεται τὰ ζιζάνια καὶ πυρὶ κατακαίεται οὕτως ἔσται ἐν τῇ συντελείᾳ τοῦ αἰῶνος τούτου

13.40. — À partir de cet endroit, Jésus-Christ donne un peu plus d’ampleur à son explication : au lieu des indications rapides qu’il s’était contenté de tracer jusqu’ici, il donne une description complète et solennelle du sort final des bons et des méchants. — Sicut ergo colliguntur… « Eleganter docet Jesus malos homines sapientissimo Dei consilio nunc tolerari », Rosenmüller in h.l. Cependant, il n’en sera pas toujours ainsi : il viendra une heure terrible où le mal cessera tout à coup d’être souffert à côté du bien dans le royaume des cieux, et alors il sera fauché, jeté au feu comme l’ivraie de la parabole. En attendant, ce mélange de bien et de mal que Dieu tolère dans son Église est un mystère profond, qui a souvent exercé la sagacité des théologiens et de nos grands orateurs. Voir Bourdaloue, Sermon v pour le 5e dimanche après l’Épiph. : Sur la société des justes avec les pécheurs ; Massillon, sermon xx, Mardi de la troisième semaine de Carême : Sur le mélange des bons et des méchants.

Le Fils de l'homme enverra Ses Anges, qui enlèveront de Son royaume tous les scandales et ceux qui commettent l'iniquité,

Mittet Filius hominis angelos suos, et colligent de regno ejus omnia scandala, et eos qui faciunt iniquitatem :

ἀποστελεῖ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου τοὺς ἀγγέλους αὐτοῦ καὶ συλλέξουσιν ἐκ τῆς βασιλείας αὐτοῦ πάντα τὰ σκάνδαλα καὶ τοὺς ποιοῦντας τὴν ἀνομίαν

13.41. — Et colligent, image poétique : les anges moissonneront en quelque sorte les méchants. — Omnia scandala, les scandales des doctrines hérétiques, des principes corrupteurs, des péchés de tout genre ; ou plutôt, les auteurs de ces différentes espèces de scandales ; car l’abstrait est employé ici pour le concret, comme le reconnaissait déjà Euthymius : σκάνδαλα καὶ ποιοῦντας τὴν ἀνομίαν τοὺς αὐτοὺς ὀνομάζει. Saint Augustin, jouant sur le mot « colligunt », s’exprime ainsi : « Hoc est, rapaces cum rapacibus, adulteros cum adulteris, homicidas cum homicidis, fures cum furibus, derisores cum derisoribus, similes cum similibus[508] », pensée que Dante a réalisée, matérialisée dans son Enfer. — Le triage dont parle Jésus a lieu dès maintenant, à la mort de chaque individu ; mais il se fera en grand et d’une manière décisive à la fin des temps.

et ils les jetteront dans la fournaise de feu. Là il y aura des pleurs et des grincements de dents.

et mittent eos in caminum ignis. Ibi erit fletus et stridor dentium.

καὶ βαλοῦσιν αὐτοὺς εἰς τὴν κάμινον τοῦ πυρός· ἐκεῖ ἔσται ὁ κλαυθμὸς καὶ ὁ βρυγμὸς τῶν ὀδόντων

13.42. — In caminum ignis. Cf. Mt 6.30. L’enfer, avec son feu vengeur, est comparé à une fournaise ardente où les damnés seront torturés affreusement. Peut-être y a-t-il dans cette expression une allusion à un supplice spécial, très fréquent dans l’antiquité, qui consistait à jeter le condamné dans un four embrasé. Cf. Dt 3.19 et ss. — Ibi erit fletus… : symbole des tourments atroces que les méchants auront à endurer éternellement ; cf. Mt 8.12. « Fletus ex dolore, stridor dentium ex furore[509] ».

Alors les justes brilleront comme le soleil dans le royaume de leur Père. Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende.

Tunc justi fulgebunt sicut sol in regno Patris eorum. Qui habet aures audiendi, audiat.

Τότε οἱ δίκαιοι ἐκλάμψουσιν ὡς ὁ ἥλιος ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ πατρὸς αὐτῶν ὁ ἔχων ὦτα ἀκούειν ἀκουέτω

13.43. — Tunc justi. Jésus mentionne aussi, par mode de contraste et pour ne point finir par un tableau si désolant, la récompense incomparable que les bons, les « fils du royaume », recevront à jamais dans le ciel. — Fulgebunt, « effulgebunt » d’après le texte grec, ἐκλάμψουσιν. Cet éclat resplendissant des justes figure le bonheur, la gloire dont ils seront inondés auprès de Dieu (cf. Da 12.3), de Dieu que Notre-Seigneur appelle délicatement leur Père à eux, Patris eorum, pour montrer la douceur des relations qu’ils auront perpétuellement avec lui. — Qui habet aures… ; cf. Mt 11.15. À la fin de ce commentaire, qui contient des vérités si importantes, Jésus-Christ ajoute pour ses disciples, comme autrefois pour toute la foule, un appel pressant à de sérieuses réflexions.

11° Cinquième parabole du royaume des cieux : le trésor caché, ℣. 44.

Le royaume des Cieux est semblable à un trésor caché dans un champ. L'homme qui l'a trouvé le cache, et dans sa joie il va, vend tout ce qu'il a, et achète ce champ.

Simile est regnum cælorum thesauro abscondito in agro : quem qui invenit homo, abscondit, et præ gaudio illius vadit, et vendit universa quæ habet, et emit agrum illum.

Πάλιν Ὁμοία ἐστὶν ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν θησαυρῷ κεκρυμμένῳ ἐν τῷ ἀγρῷ ὃν εὑρὼν ἄνθρωπος ἔκρυψεν καὶ ἀπὸ τῆς χαρᾶς αὐτοῦ ὑπάγει καὶ πάντα ὅσα ἔχει πωλεῖ καὶ ἀγοράζει τὸν ἀγρὸν ἐκεῖνον

13.44. — Simile est regnum cœlorum. Ainsi qu’on l’a indiqué plus haut (voir la note du ℣. 33) la cinquième et la sixième paraboles sont associées pour exprimer une même idée, comme l’avaient été la troisième et la quatrième. Plus haut, Jésus s’était propose de décrire la force, l’efficacité du royaume des cieux ; maintenant il en veut décrire le prix et la valeur. Là, le royaume messianique nous avait été présenté en lui-même et objectivement ; ici nous le voyons davantage au subjectif, et nous apprenons ce que nous devons faire pour nous l’approprier. La cinquième parabole, de même que les deux suivantes, semble n’avoir été prononcée que devant le cercle intime des disciples ; Cf. ℣. 36. On ne les trouve que dans le premier Évangile. — Thesauro : il faut conserver à ce mot son acception générale et populaire. Il est défini en ce sens par le jurisconsulte Paulus : « Thesaurus est tam vetus depositio pecuniæ, ut ejus non exstet memoria et jam dominum non habeat ». Il s’agit donc en ce passage d’un vrai trésor d’or ou d’argent et non, comme le veut Schœttgen, d’une « frumenti copia in agro defossa », ce qui n’est pas naturel. — Abscondito in agro. L’Oriental, au caractère soupçonneux, a toujours aimé à enfouir ses objets les plus précieux, supposant que c’était le meilleur moyen de les mettre en sûreté. Ce que faisaient sous ce rapport les habitants de la Palestine, cf. Jr 41.8 ; Jb 3.21 ; Pr 2.4, leurs successeurs le font encore aujourd’hui pour soustraire leurs richesses aux atteintes des Arabes maraudeurs. Aussi, les fouilles pratiquées en divers lieux de la Terre Sainte par les voyageurs européens dans l’intérêt de la science présentent-elles souvent de grandes difficultés, parce que les indigènes supposent toujours qu’elles sont motivées par la recherche de quelque trésor. — Abscondit. Après son heureuse découverte, l’heureux homme dont parle Jésus-Christ s’empresse de confier de nouveau à la terre les richesses qu’il a trouvées : c’est une précaution jalouse pour s’en assurer l’entière possession, comme on le voit par le contexte. — Præ gaudio illius, scil. « thesauri » ; c’est le génitif de l’objet. On pourrait le traduire ainsi : Par suite de la joie que lui avait causée cette trouvaille inespérée. — Vendit universa…, il s’appauvrit momentanément pour s’enrichir à tout jamais. Il lui faut une somme dont il puisse disposer immédiatement, et, pour se la procurer, il n’hésite pas à vendre tout ce qu’il possède : peut-être perdra-t-il d’abord quelque chose, mais il sait qu’il y aura bientôt pour lui une ample compensation. — Et emit agrum illum, et en même temps le précieux trésor dont il jouira sa vie durant. Jésus n’apprécie pas la moralité de cette conduite ; il se borne à mentionner un exemple, qu’il propose à tous d’imiter en ce qui concerne l’acquisition du royaume des cieux. Du reste, d’après la coutume juive de cette époque, confirmée par renseignement des Rabbins, chacun était censé le propriétaire absolu de tout ce qu’il trouvait dans ses biens meubles ou immeubles : « Si quis fructus emerit a proximo, et in illis invenerit nummos, ecce ipsius sunt », Bav. Mez. ii, 4. « Rabbi Emi (c’était son nom) invenit urnam denariorum… Agrum ergo emit ut pleno jure thesaurum possideret », ibid. f. 28, 2. Aussi, dans les contrats de vente, pour prévenir toute cause de discussion et de litige, avait-on l’habitude d’insérer la formule suivante : « J’achète cet objet avec tout ce qui est dessus ou dedans ». D’après le droit romain, les trésors découverts par le propriétaire d’un immeuble lui appartenaient en entier : trouvés sur le bien à un autre, ils devaient être partagés avec le propriétaire. — La morale de cette parabole est bien claire ; le trésor, c’est la foi, l’Évangile, la vérité chrétienne ; quand Dieu daigne nous le faire rencontrer, nous devons, aussitôt nous efforcer de l’acquérir au prix des plus grands sacrifices, sans hésiter à nous dépouiller de tout, s’il le faut, pour en faire notre possession privée.

12° Sixième parabole du royaume des cieux : la perle, ℣. 45-46.

Le royaume des Cieux est encore semblable à un marchand qui cherche de bonnes perles.

Iterum simile est regnum cælorum homini negotiatori, quærenti bonas margaritas.

Πάλιν ὁμοία ἐστὶν ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν ἀνθρώπῳ ἐμπόρῳ ζητοῦντι καλοὺς μαργαρίτας·

13.45. — Homini negotiatori. Cf. ℣. 24. Le royaume des cieux ressemble moins à ce négociant qu’à l’ensemble de sa conduite, telle qu’elle, sera décrite dans les ℣℣. 45 et 46 par le divin Maître. — Quærenti bonas margaritas : c’est en cela que consiste sa profession ; il est marchant de perles, « margaritarius», comme disaient les anciens. Mais il ne veut que d’excellentes perles. Or, il en existe de qualité commune, inférieure même[510]. Pour en avoir de bonnes, il faut donc les chercher, et c’est ce que fait notre marchand. L’idée principale de la sixième parabole, ce qui la distingue de la cinquième, est renfermé par conséquent dans le mot « quærenti ». Précédemment, on trouvait sans chercher ; cette fois on ne trouve qu’après de longues et sérieuses recherches.

Ayant trouvé une perle de grand prix, il s'en est allé, a vendu tout ce qu'il avait, et l'a achetée.

Inventa autem una pretiosa margarita, abiit, et vendidit omnia quæ habuit, et emit eam.

ὃς εὑρὼν ἕνα πολύτιμον μαργαρίτην ἀπελθὼν πέπρακεν πάντα ὅσα εἶχεν καὶ ἠγόρασεν αὐτόν

13.46. — Inventa una pretiosa. Les fatigues du négociant sont enfin récompensées ; il rencontre une perle d’un grand prix qui suffira pour faire sa fortune. « Una » est emphatique ; une seule, mais elle est précieuse. Les anciens attachaient en effet aux belles perles une immense valeur, c’était pour eux, au témoignage de Pline, le plus estimable des bijoux. « Principium culmenque omnium rerum pretii margaritæ tenent[511] ». — Abiit, il s’en retourné promptement dans son pays, car il est allé au loin pour la trouver, vend tous ses biens et revient au plus vite l’acheter. — Conclusion pratique : « Discite lapides æstimare, negotiatores regni cœlorum[512] ». L’Évangile est une perle sans pareille que nous devons chercher patiemment, acquérir généreusement ; cf. Ps 18.11 ; 118.127. « Viden’ quomodo prædicatio in mundo sit occulta, et in prædicatione quot sint bona ? Ac nisi omnia vendideris non emes illam ; nisi sollicito animo quæsieris non invenies. Duo igitur necessaria sunt, sæcularium rerum abdicatio, et summa vigilantia[513] ». Le caractère unique de la perle précieuse rappelle, d’après le même Père, que la vérité est une, et qu’il ne saurait y avoir plusieurs fois chrétiennes distinctes les unes des autres.

13° Septième parabole du royaume des cieux : le filter, ℣. 47-50.

Le royaume des Cieux est encore semblable à un filet jeté dans la mer, et ramassant des poissons de toute espèce.

Iterum simile est regnum cælorum sagenæ missæ in mare, et ex omni genere piscium congreganti.

Πάλιν ὁμοία ἐστὶν ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν σαγήνῃ βληθείσῃ εἰς τὴν θάλασσαν καὶ ἐκ παντὸς γένους συναγαγούσῃ·

13.47. — Iterum, simile est. Un lecteur superficiel pourrait s’imaginer aisément que cette parabole est une répétition pure et simple de la seconde, car il existe entre elles, nous l’avons dit, une certaine analogie. Le filet rempli de poissons bons et mauvais, de même que le champ qui produit l’ivraie à côté du froment, ne nous apprend-il pas que l’Église de Jésus-Christ, aussi longtemps qu’elle subsistera sur la terre, sera formée d’un mélange hétérogène de bien et de mal ? Oui sans doute, mais les différences sont plus grandes encore et plus profondes que la ressemblance. Là, Jésus-Christ avait insisté sur la coexistence actuelle des justes et des impies au sein de son royaume ; ici, il appuie davantage sur leur séparation future. Là, on voyait les méchants semés par l’ennemi dans le champ messianique, et le père de famille ne permettait pas qu’on les en arrachât ; ici, ils sont séparés violemment des bons par l’ordre de Dieu. Là, il s’agissait du développement progressif du royaume des cieux : ici, c’est sa consommation finale qui est surtout représentée. — Sagenæ. Ce mot, venu du grec σάγήνη, dont nous avons fait « seine », désigne un long filet traînant, « vasta sagena », comme l’appelle Manilius. On en porte les bouts au moyen de bateaux, de manière à renfermer un grand espace en pleine mer ou en plein lac, puis on rapproche ces bouts, et alors tout ce qui se trouve renfermé dans l’intérieur est pris[514]. Ce symbole convient à merveille dans la parabole, pour dévoiler l’étendue et le caractère envahissant du royaume de Dieu. — Missæ in mare. Le lac fournit à son tour une comparaison. La plupart de celles que nous avons entendues jusqu’ici avaient été empruntées aux champs qui s’étalaient en face de Jésus sur le rivage. — Ex omni genere piscium. Ce dernier mot, « piscium », n’est pas dans le texte grec, où on lit seulement ἐκ παντός γένους ; mais il est bien dans la pensée, que la Vulgate a rendue plus claire par cette petite addition intelligente (de même la version éthiopienne et l’Itala). Tout est donc saisi pêle-mêle dans les plis du filet πάναγρον, les mauvais poissons aussi bien que les bons,

  |

Immunda chromis, merito vilissima salpa,
Et nigrum niveo portans in corpore virus
Loligo, durique sues…

|
  | --Ovide, Halieuticon

Lorsqu'il est plein, les pêcheurs le tirent, et s'étant assis sur le bord du rivage, ils choisissent les bons et les mettent dans des vases, et rejettent les mauvais.

Quam, cum impleta esset, educentes, et secus littus sedentes, elegerunt bonis in vasa, malos autem foras miserunt.

ἣν ὅτε ἐπληρώθη ἀναβιβάσαντες ἐπὶ τὸν αἰγιαλὸν καὶ καθίσαντες συνέλεξαν τὰ καλὰ εἰς ἀγγεῖα, τὰ δὲ σαπρὰ ἔξω ἔβαλον

13.48. — Educentes, trait pittoresque, mais qui n’est qu’un ornement du récit, tandis que le trait suivant, et secus littus sedentes, plus pittoresque encore, a une signification réelle dans la parabole, car il indique le soin et l’attention avec lesquels on va procéder au choix des poissons captifs. « In illo, dit encore Ovide, traçant un tableau du même genre,

  |

Cespite consedi, dam lina madentia sicco,
Utque recenserem captivos ordine pisces.

|
  | --Ibid.

— Elegerunt bonos invasa : construction prégnante pour « elegerunt bonos et miserunt eos in vasa ». Au lieu d’être au masculin, l’adjectif est au neutre dans le texte grec, où il est pris substantivement, τὰ καλὰ ; de même un peu plus bas τὰ σαπρά, au lieu de « malos ». « Vascula sunt sanctorum sedes, et beatæ vitæ magna secreta[515] », dit saint Augustin. — Foras miserunt, en dehors du filet, sur le rivage, comme des objets sans valeur, destinés à périr et à se putréfier. Par conséquent, dans l’application, en-dehors du royaume des cieux et du séjour des élus.

Ainsi en sera-t-il à la fin du monde : les Anges viendront, et sépareront les méchants du milieu des justes,
et ils les jetteront dans la fournaise de feu. Là il y aura des pleurs et des grincements de dents.

Sic erit in consummatione sæculi : exibunt angeli, et separabunt malos de medio justorum,
et mittent eos in caminum ignis : ibi erit fletus, et stridor dentium.

οὕτως ἔσται ἐν τῇ συντελείᾳ τοῦ αἰῶνος· ἐξελεύσονται οἱ ἄγγελοι καὶ ἀφοριοῦσιν τοὺς πονηροὺς ἐκ μέσου τῶν δικαίων
καὶ βαλοῦσιν αὐτοὺς εἰς τὴν κάμινον τοῦ πυρός· ἐκεῖ ἔσται ὁ κλαυθμὸς καὶ ὁ βρυγμὸς τῶν ὀδόντων

13.49-50. — Sic erit in consummatione ; cf. ℣. 40. Jésus explique rapidement cette parabole, qui ne présentait du reste aucune difficulté sérieuse après l’interprétation qu’il avait faite de celle de l’ivraie. Quand l’heure solennelle de la fin du monde sera venue, Dieu examinera très attentivement tout ce que contiendra l’Église représentée par le filet. Ce sera l’œuvre du jugement final. — Exibunt angeli… Cf. les ℣℣. 41 et 42, dont nous avons ici une reproduction à peu près littérale. La dernière des paraboles relatives au royaume des cieux nous rappelle d’une manière très vive l’éternité malheureuse ; aussi saint Jean Chrysostome l’appelle-t-il φόϐερὰν παραϐολήν, l.c. De son côté, saint Grégoire-le-Grand écrivait à propos des mots qui la terminent : « Timendum est potius quam exponendum », Hom. xi in Evang. — Elle prouve contre Luther et Calvin que l’Église actuelle n’est pas exclusivement un « cœtus prædestinatorum ».

14° Conclusion des paraboles du royaume des cieux, ℣. 51-52.

Avez-vous compris tout cela ? Ils Lui dirent : Oui.

Intellexistis hæc omnia ? Dicunt ei : Etiam.

Λέγει αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς, Συνήκατε ταῦτα πάντα λέγουσιν αὐτῷ Ναί, κύριε

13.51. — Dans le grec, ce verset commence par les mots : λέγει αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς, « Dicit eis Jesus », qui manquent dans l’Itala, dans quelques autres versions anciennes, et dans plusieurs manuscrits importants, tout aussi bien que dans la Vulgate. Leur authenticité est très douteuse et ils sont regardés par les meilleures critiques comme une interpolation. — Intellexistis hæc omnia : « Toutes ces choses », c’est-à-dire toutes les paraboles relatives au royaume des cieux, spécialement les trois dernières que les disciples, par un privilège spécial, avaient été seuls à entendre. — Dicunt ei : Etiam. Sans hésiter, ils répondent affirmativement à la question du Sauveur. Non qu’ils eussent tout saisi dans le détail ; du moins ils avaient pu comprendre la signification générale des paraboles, grâce aux explications que Jésus leur avait données pour les mettre sur la voie des mystères contenus sous l’écorce des comparaisons.

Il leur dit : C'est pourquoi tout scribe instruit de ce qui regarde le royaume des Cieux est semblable à un père de famille qui tire de son trésor des choses nouvelles et des choses anciennes.

Ait illis : Ideo omnis scriba doctus in regno cælorum, similis est homini patrifamilias, qui profert de thesauro suo nova et vetera.

ὁ δὲ εἶπεν αὐτοῖς Διὰ τοῦτο πᾶς γραμματεὺς μαθητευθεὶς εἰς τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν ὅμοιός ἐστιν ἀνθρώπῳ οἰκοδεσπότῃ ὅστις ἐκβάλλει ἐκ τοῦ θησαυροῦ αὐτοῦ καινὰ καὶ παλαιά

13.52. — Ait illis : Ideo. « Cujus rei Christus, quum dicit Ideo, causam reddat, facile non est dicere », Maldonat. Cependant il n’y a guère que deux manières de rattacher ce mot aux antécédents : 1° puisque je vous ai montré par mes exemples les différentes manières dont on peut prêcher l’Évangile ; 2° puisque vous avez compris. Cette seconde liaison semble préférable, parce qu’elle n’est pas tirée d’aussi loin que l’autre. Au reste, les exégètes sont d’accord pour dire que la conséquence exprimée par « ideo » n’est pas très rigoureuse : τὸ διὰ τοῦτο, dit Euthymius, οὔκ ἐστι νῦν αἰτιολογικόν, ἀλλὰ βεϐαιωτικὸν ἀντὶ τοῦ ἀληθῶς. « Eh bien ! en vérité ! » telle serait sa vraie traduction. — Omnis scriba. Scribe, non pas dans le sens exclusivement juif de cette expression (cf. l’explication de Mt 2.4), mais en général, pour signifier : tout savant, tout docteur. — Doctus, d’après le grec μαθητευθείς, est un verbe au participe passé passif, « qui a été instruit, enseigné » ; ce n’est pas un adjectif. — In regno cœlorum. Le texte grec flotte ici entre εἰς τὴν βασιλείαν et τῇ βασίλειᾳ : mais quelle qu’ait été la leçon primitive, on aurait dû mettre le substantif « regnum » à l’accusatif dans la version latine, car cette locution signifie : « Pour le royaume des cieux, en vie du royaume messianique ». Les docteurs qui ont reçu une instruction particulière, en vue de l’enseignement qu’ils auront eux-mêmes à donner plus tard dans l’Église de Dieu, ne sont autres que les Apôtres et généralement tous les prédicateurs de l’Évangile. Jésus va maintenant leur tracer leurs devoirs sous la forme d’une belle comparaison. — Similis est homini patri familias. Les choses matérielles, les coutumes de la vie de famille, vont encore servir à illustrer les choses spirituelles, et surnaturelles. — Qui profert de thesauro suo. Ici le mot trésor n’a pas le sens spécial qu’il avait au ℣. 44 : il reprend sa signification primitive de « theca, promptuarium », et désigne tout lieu où l’on renferme des richesses ou des provisions de divers genre, pour en faire usage quand on en aura besoin[516]. — Nova et vetera, des objets de toute espèce et de toute saison, les uns déjà anciens, les autres neufs et frais. Le père de famille que Jésus propose comme un modèle à ses disciples est un économe prudent qui, après avoir soigneusement assemblé des provisions variées, sait les faire servir à propos, selon les besoins et les désirs de ses enfants ou de ses hôtes : il ne donne pas toujours des choses anciennes, il n’en donne pas toujours de nouvelles, mais il mélange habilement les unes et les autres, se conduisant d’après les circonstances. Tel doit être le pasteur des âmes. « Le bon maître, qui a enrichi son esprit des trésors d’une érudilion variée, sera toujours prêt, selon les exigences de son enseignement, à mettre la main sur ce qui lui sera nécessaire et à recourir à l’expérience des temps anciens aussi bien qu’à des idées nouvelles : il adaptera à sa doctrine les maximes, les proverbes et les sentences des sages qui ne sont plus, ainsi que les événements de l’histoire ; en même temps, il saisira toutes les actualités ou les objets présents et en tirera d’utiles leçons pour ses disciples[517] ». Il faut donc au prédicateur, à l’apôtre, des connaissances abondantes et variées. Notre-Seigneur ne pouvait pas démontrer avec plus de vigueur et en moins de mots l’absolue nécessité d’une grande science pour le prêtre. Quelques Pères ont vu dans les choses anciennes et nouvelles dont parle Jésus l’indication de la Loi et de l’Évangile, de l’Ancien et du Nouveau Testament ; mais il vaut mieux, conserver aux adjectifs « nova » et « vetera » leur signification générale. — Nous avons achevé l’explication des Paraboles du royaume des cieux ; mais, avant de passer à un autre sujet, il sera bon de jeter un regard rétrospectif sur ces admirables comparaisons et de montrer leur union harmonieuse, au moyen de quelques idées d’ensemble. Chacune d’elles est relative à l’Église de Jésus considérée dans toute son étendue, c’est-à-dire depuis sa fondation jusqu’à sa consommation à la fin des temps ; mais cette relation n’a pas lieu de la même manière, car elles nous présentent chaque fois le royaume messianique sous un aspect nouveau, sous une de ses faces multiples, de telle sorte que chaque fois aussi, nous recueillons une nouvelle leçon : c’est donc la diversité la plus heureuse dans la plus parfaite unité. Elles nous ont fait assister à la croissance, aux développements du royaume de Dieu sur la terre, depuis sa fondation par Notre-Seigneur Jésus-Christ jusqu’à sa glorieuse transfiguration dans le ciel, la première commençant précisément par la fondation et la dernière nous conduisant à la consommation. Est-ce à dire cependant, comme on l’a prétendu, qu’elles correspondent toutes, et d’une manière exclusive, à uné époque précise de l’histoire ecclésiastique, par exemple, la parabole de la semence au siècle apostolique, celle de l’ivraie à la période des anciennes hérésies, celle du grain de sénevé à l’ère constantinienne, et ainsi de suite ? Bengel, entre autres auteurs, l’affirme catégoriquement : « Præter communes et perpetuas regni cœlorum sive Ecclesiæ rationes, conveniunt hæ septem parabolæ, reconditissimum habentes sensum, etiam in periodos et ætates Ecclesiæ diversas, ila quidem ut alia post aliam in complemento incipiat, non tamen prior quælibet ante initium sequenlisexeat[518] ». Mais non ! il y a évidemment dans ce système beaucoup d’exagération et beaucoup d’arbitraire ; car, si les paraboles ont prophétisé quelque chose, — et il en est ainsi pour un grand nombre d’entre elles, — c’est l’avenir général de l’Église plutôt que les traits particuliers de son histoire, ce sont les lois universelles qui la régiront dans le cours des siècles et non des périodes isolées, déterminées. C’est ainsi que la parabole du semeur expose les motifs du succès et de l’insuccès que rencontre en général la prédication évangélique lorsqu’elle est annoncée au monde. Celle de l’ivraie décrit les obstacles qui attendent le royaume des cieux lorsqu’il a été constitué nouvellement en quelque endroit et qu’il travaille à son développement intime : elle fait en même temps connaître le véritable auteur de cette opposition hostile et prédit le triomphe définitif de l’Évangile. Les deux paraboles suivantes, le grain de sénevé et le levain, expriment la croissance du royaume messianique sur la terre, d’après le double mode par lequel elle se manifeste : il y a l’énergie extrinsèque figurée par le grain de sénevé, et la force intrinsèque figurée par le levain. Les quatre premières paraboles avaient montré le royaume de Dieu s’offrant au monde et l’envahissant peu à peu ; celles du trésor caché et de la perle précieuse déclarent ensuite quels sont les devoirs des hommes à son égard et la manière dont ils sont obligés de tout abandonner pour se le procurer, quand ils ont eu le bonheur de le découvrir. Enfin, la parabole du filet fait voir comment le bien et le mal, après avoir longtemps existé l’un auprès de l’autre dans le royaume du Christ, seront séparés éternellement par Dieu à la fin des temps. Il règne donc entre nos sept paraboles un enchaînement logique qui ne laisse rien à désirer et grâce auquel elles s’expliquent et se complètent mutuellement. — En arrivant à la fin de ce premier groupe, nous pouvons maintenant apprécier avec connaissance de cause la beauté des paraboles évangéliques, et comprendre avec quelle justesse saint Bernard pouvait porter sur elles le jugement suivant : « Superficies ipsa, tanquam a foris considerata, decora est valde ; et si quis fregerit nucem, intus invenit quod jucundius sit et multo amplius delectabile[519] ». Il n’y a rien dans le langage humain qui puisse leur être comparé sous le triple point de vue de la simplicité, de la grâce et de la richesse intérieure. Ce sont des modèles accomplis et inimitables, de charmants tableaux dans lesquels l’idée dominante est mise en relief par les contrastes les plus frappants, au moyen des couleurs les plus variées. Mais quelque séduisante que soit leur forme extérieure, les vérités qu’elles renferment sont encore mille fois plus admirables. Ce sont des trésors inépuisables de doctrine, de consolation et d’exhortation ; à chaque méditation nouvelle qu’on leur consacre, on y découvre des splendeurs intimes dont on ne s’était pas encore rendu compte. « Simples pour les simples, elles sont assez profondes pour les plus profonds penseurs ; c’est, comme toute l’Écriture, un cours d’eau qu’un agneau peut passer à gué et dans lequel l’éléphant peut nager à son aise[520] ».

8. À une nouvelle série d’attaques, Jésus répond par de nouveaux miracles.

Mt 13.53–16.12.

Il semble d’abord difficile d’apercevoir le lien qui sert à unir les faits isolés que l’on rencontre dans cette partie du premier Évangile. Mais, en l’étudiant plus attentivement, on ne tarde pas à remarquer qu’il y règne un double courant opposé et, en même temps, dans l’attitude générale du Sauveur, la transformation progressive que nous avons eu déjà l’occasion de signaler. Ce double courant consiste d’une part dans l’incrédulité universelle qui gagne constamment du terrain autour de Jésus ; de l’autre dans la bonté infatigable du divin Maître, qui répond par des bienfaits insignes à l’ingratitude et aux procédés injurieux de la plupart de ses concitoyens. La foi en son rôle messianique, si vive aux premiers jours, amoindrie peu à peu, continue à décroître notablement. Nous avons ici de frappants exemples de ce triste état de choses dans la conduite des habitants de Nazareth et des autorités juives à son égard. Mais Jésus ne se lasse pas de faire le bien, et nous le verrons deux fois de suite procurer une nourriture miraculeuse à des foules considérables. Néanmoins, il se retire discrètement à mesure qu’on se retire de lui. Si la première période de sa Vie publique, l’année heureuse, avait été marquée par des courses apostoliques presque perpétuelles, celle-ci l’est par d’autres voyages non moins fréquents, mais dont le motif est bien différent, car ils avaient pour but de conduire Notre-Seigneur loin des ingrats qui ne veulent plus de lui ou des persécuteurs qui l’attaquent sans ménagement.

1° Jésus vient à Nazareth où il est une occasion de scandale pour ses compatriotes.

Mt 13.53-58. Parall. Mc 6.1-6.

Il arriva que, lorsque Jésus eut achevé ces paraboles, Il partit de là.
Et étant venu dans Son pays, Il les instruisait dans leurs synagogues, de sorte qu'ils étaient dans l'admiration et disaient : D'où viennent à Celui-ci cette sagesse et ces miracles ?

Et factum est, cum consummasset Jesus parabolas istas, transiit inde.
Et veniens in patriam suam, docebat eos in synagogis eorum, ita ut mirarentur, et dicerent : Unde huic sapientia hæc, et virtutes ?

Καὶ ἐγένετο ὅτε ἐτέλεσεν ὁ Ἰησοῦς τὰς παραβολὰς ταύτας μετῆρεν ἐκεῖθεν
καὶ ἐλθὼν εἰς τὴν πατρίδα αὐτοῦ ἐδίδασκεν αὐτοὺς ἐν τῇ συναγωγῇ αὐτῶν ὥστε ἐκπλήττεσθαι αὐτοὺς καὶ λέγειν Πόθεν τούτῳ ἡ σοφία αὕτη καὶ αἱ δυνάμεις

13.53-54. — Quum consummasset…, c’est-à-dire aussitôt après l’intéressante journée qui a rempli la plus grande partie des chapitres xii et xiii. — Transiit inde. Il quitta pour un temps les bords du lac de Tibériade, où avaient eu lieu plusieurs des scènes racontées plus haut. Cf. ℣℣. 1 et 2. — Et veniens in patriam, suam. La patrie proprement dite du Sauveur était Bethléem ; mais ce n’est certainement pas la cité de David que l’Évangéliste veut désigner en cet endroit, puisqu’il n’est question nulle part d’une visite faite par Jésus au lieu de sa naissance, et que d’ailleurs saint Matthieu ne s’occupe, durant toute la Vie publique, que du séjour de Notre-Seigneur en Galilée. Il s’agit donc ici d’une patrie adoptive, et telle était Nazareth, « ubi erat nutritus », Lc 4.16 ; cf. Mt 2.23. — Docebat eos. Les auditeurs sont vaguement indiqués par l’expression, ainsi qu’il arrive fréquemment dans le premier Évangile, (cf. la note de Mt 4.23) ; mais ils sont très nettement déterminés par le contexte : δηλαδὴ τοὺς τῆς πατρίδος αὐτοῦ, dit fort bien Euthymius[521]. — In synagogis ; mieux, d’après le texte grec, « in synagoga » au singulier, ἐν τῇ συναγωγῇ ; la variante ἐν ταῖς συναγωγαῖς semble être une corruption du texte ; car Nazareth était une ville bien peu considérable pour avoir plusieurs synagogues. — Ce voyage du Sauveur à Nazareth est l’objet d’une vive controverse. En effet, tandis que les deux premiers synoptiques le racontent à peu près dans les mêmes termes et le placent vers la même période du ministère public de Jésus, saint Luc lui attribue une date beaucoup moins tardive, cf. Lc 4.16-30, et ajoute à sa narration des détails très particuliers, bien que le fond présente dans les trois rédactions des caractères de ressemblance. Ces divergences soulèvent une grosse difficulté d’harmonie évangélique. Sommes-nous en face d’un fait unique ou de deux événements distincts ? — Les exégètes se partagent sur ce point en deux groupes à peu près égaux, les uns identifiant les deux episodes, les autres les séparant au contraire. Voici les principales raisons alléguées de part et d’autre. Il n’est pas croyable, disent les partisans de la fusion des deux visites en une seule, que Jésus soit revenu à Nazareth après avoir reçu de ses compatriotes la réception odieuse que nous lisons dans saint Luc. En outre, si Notre-Seigneur vint deux fois dans sa patrie, n’est-il pas bien étonnant qu’il ait été traité de la même manière à chacun des séjours qu’il y fit, qu’on lui ail adressé les mêmes paroles, cf. Lc 4.22, qu’il ait cité le même proverbe, cf. Lc 4.24, qu’il ait été empêché de manifester sa puissance miraculeuse, cf. Lc 4.23 ? Il n’y eut donc qu’une seule visite, qui à été rapportée dans tous ses détails par saint Luc, seulement esquissée par les deux autres synoptiques. Tel est l’avis de saint Augustin, de Sylveira, de Maldonat, de J. P. Lange, d’Olshausen, etc. Ceux qui croient devoir distinguer les deux épisodes, et parmi eux nous pouvons citer Patrizzi, Curci, Schegg, Wieseler, Tischendorf, Arnoldi, Bisping, etc., répondent : 1° qu’il s’était écoulé un temps suffisant entre le premier et le second séjour pour donner à la passion le temps de se calmer, de sorte que Jésus pouvait venir maintenant à Nazareth sans aucun danger sérieux ; 2° que s’il existe entre les deux visites des ressemblances frappantes, favorables à l’identité, il règne aussi entre elles des différences plus notables encore qui exigent la séparation des faits. Nous devons avouer que la question est délicate, et qu’il est bien difficile de se prononcer entre deux opinions qui paraissent également raisonnables, également appuyées. Si les événements sont distincts, pourquoi les Évangélistes qui racontent le second ne disent-ils pas un seul mot du premier ? pourquoi saint Luc, qui expose le premier, demeure-t-il entièrement muet sur le second ? Mais, d’un autre côté, s’ils sont identiques, comment se fait-il que les écrivains sacrés leur aient attribué des dates si diverses ? Néanmoins, tout bien considéré, les divergences qui régnent entre les récits nous semblent plus frappantes que les ressemblances ; voilà pourquoi nous nous décidons à soutenir la non-identité des séjours. It ut mirarentur, ὥστε ἐκπλήττεσθαι αὐτοὺς ; ils étaient vivement frappés, hors d’eux-mêmes. Les merveilles que les habitants de Nazareth contemplaient en Jésus auraient été, pour des esprits bien disposés, un secours très efficace, qui les eût portés à reconnaître la divinité de sa mission ; élles ne pouvaient servir qu’à aveugler des âmes étroites, remplies de préjugés vulgaires. — Unde huic sapientia… La sagesse, surtout une telle sagesse, « sapientia hæc ». — Et virtutes : le don d’opérer de nombreux et d’éclatants miracles. Tout cela en un homme qui leur paraît si commun ! Comment concilier les œuvres et la personne de celui qui les produit ? D’autre part les œuvres sont palpables, on ne saurait en nier la réalité. Donc, « unde » ? voilà le problème à résoudre pour ces sceptiques.

N'est-ce pas là le fils du charpentier ? Sa mère ne s'appelle-t-Elle pas Marie ? Et Jacques, Joseph, Simon et Jude ne sont-ils pas Ses frères ?

Nonne hic est fabri filius ? nonne mater ejus dicitur Maria, et fratres ejus, Jacobus, et Joseph, et Simon, et Judas ?

οὐχ οὗτός ἐστιν ὁ τοῦ τέκτονος υἱός; οὐχί ἡ μήτηρ αὐτοῦ λέγεται Μαριὰμ καὶ οἱ ἀδελφοὶ αὐτοῦ Ἰάκωβος καὶ Ἰωσῆς καὶ Σίμων καὶ Ἰούδας;

13.55. — Nonne hic est… Celui-ci ! terme dédaigneux qu’ils emploient trois fois de suite dans trois versets. Ils développent ici la raison principale de leur incrédulité à l’égard de Jésus. Comment est-il possible, veulent-ils dire, qu’un homme d’une si humble origine, dont les parents, si bien connus de nous, n’ont rien que de très ordinaire,qu’un homme qui n’a reçu aucune instruction spéciale, qui a vécu si longtemps parmi nous comme un pauvre artisan, manifeste tout-à-coup tant de sagesse, tant de puissance ? — Fabri filius. Par l’appellation également méprisante de « faber », ils désignaient saint Joseph, qu’ils croyaient être le vrai père de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Ce mot, de même que le grec τέκτων, est assez vague et peut signifier tout ensemble « faber ferrarius » et « faber lignarius ». Bien que plusieurs Pères, en particulier saint Ambroise et saint Hilaire, aient adopté le premier sens, il est plus conforme à la tradition de faire du Père adoptif du Sauveur un ouvrier qui travaillait le bois. On croit généralement qu’il était charpentier[522]. Saint Justin et un Évangile apocryphe[523], supposent qu’il fabriquait des jougs et des charrues. L’opinion commune est qu’il était mort depuis quelques années et qu’il n’avait pas assisté au début de la Vie publique de Jésus. — Dicitur Maria ; en grec Μαριάμ, qui se rapproche de la forme hébraïque « Minam »[524]. — Et fratres ejus… Les habitants incrédules de Nazareth nous fournissent du moins de précieux renseignements sur la parenté de Notre-Seigneur Jésus-Christ selon la chair. Mais ils nous obligeât en même temps d’étudier un point compliqué, difficile, dont, à deux reprises déjà[525], nous avons renvoyé l’examen, et qui est depuis des siècles l’objet d’une lutte ardente entre les catholiques et les hérétiques. Il s’agit de déterminer le degré de parenté qui unissait Jésus à ceux que le Nouveau Testament appelle assez fréquemment ses frères. On a écrit de longs et de nombreux ouvrages à ce sujet. Naturellement, nous devons nous borner à un simple aperçu du problème ; nous nous efforcerons cependant, autant que la nature et l’étendue d’une note le permettront, d’être complet en même temps que concis, et de n’omettre aucun argument important. C’est en effet l’honneur virginal de Marie qui est mis en question, et nous voudrions pouvoir le défendre de toutes nos forces. Voici d’abord deux points hors de conteste pour tout vrai catholique : 1° C’est un dogme de foi que Marie est demeurée vierge, non seulement avant et pendant, mais encore après la naissance du Sauveur. Voir la Théologie au traité de l’Incarnation. 2° Ce dogme s’appuie sur une tradition constante et universelle : s’il fut parfois attaqué, il trouva immédiatement de vigoureux défenseurs. « Fuerunt qui eam (Mariam) negarent virginem perseverasse : hoc tantum sacrilegium indamnatum non putamus relinquendum[526] ». La question est donc toute résolue pour nous du côté de l’autorité. Il nous reste à voir comment la tradition et le dogme catholique peuvent se concilier avec l’Écriture-Sainte, ou plutôt comment ils s’appuient sur le témoignage des saints Livres. — L’expression « frères de Jésus » revient neuf fois dans l’Évangile : Mt 12.46 ; Mc 3.31 ; Lc 8.19 ; Mt 13.55 ; Mc 6.3 ; Jn 2.12 ; 7.3,5,10. Les principaux endroits où on la rencontre en dehors de la narration évangélique sont : Ac 1.14 ; 1Co 9.5 ; Ga 1.19. Divers hérétiques, notamment les Ébionites, les Antidicomarianistes. les partisans du fameux Helvidius, la plupart des protestants contemporains, admettent que, partout où elle se trouve, elle doit être prise dans le sens strict pour désigner des frères réels, ou plus exactement des demi-frères de Jésus, issus après sa naissance des relations conjugales de Joseph et de Marie. Au contraire, d’après la doctrine orthodoxe, le titre « frères de Jésus » ne doit jamais s’entendre à la lettre, parce qu’il ne désigne nullement des enfants nés de Marie, la mère bénie du Sauveur ! Les exégètes catholiques sont unanimes là-dessus, et c’est en effet le point capital. Ils ne diffèrent entre eux que sur le mode et le degré de parenté qui existait entre « les frères de Jésus » et Marie, ou son divin Fils ; en d’autres termes, sur la signification exacte qu’il faut donner ici au mot « Frères ». On peut ramener à trois les opinions qui se sont formées à ce sujet dès la plus haute antiquité, — a. Les frères et les sœurs de Jésus seraient le fruit d’un mariage de lévirat conclu d’après la loi juive, entre saint Joseph et la femme de Cléophas. Cléophas, frère de saint Joseph, était mort sans enfants : Joseph avait alors épousé sa veuve dont il eut six enfants (quatre fils, Jacques, Joseph, Simon, Jude, et deux filles) qui, conformément aux prescriptions légales[527], portaient le nom de Cléophas, comme s’ils fussent nés véritablement de lui. Tout cela aurait eu lieu, bien entendu, avant le mariage de saint Joseph avec la sainte Vierge. Théophylacte dans les temps anciens, Tholuck de nos jours, se sont déclarés favorables à ce sentiment. Mais ce n’est là qu’une série de conjectures sans fondement sérieux, qui semblent avoir été inventées tout exprès pour résoudre un problème difficile. — b. « Quelques auteurs, dit Origène, s’appuyant sur le soi-disant Évangile de Pierre et sur le livre de Jacques, prétendent que les frères de Jésus sont des fils que Joseph aurait eus d’une première femme avec laquelle il aurait été marié avant d’épouser Marie[528] ». Plusieurs écrits apocryphes mentionnent en effet cette tradition, en particulier l’Évangile de la Nativité de Marie, l’Évangile de l’Enfance du Sauveur, l’Histoire de Joseph le charpentier[529] ; divers Pères de l’Église, par exemple saint Épiphane, saint Grégoire de Nysse et saint Hilaire, l’ont aussi formellement admise. Mais saint Jérôme la juge très sévèrement : « Quidam fratres Domini de alia uxore Joseph filios suspicantur, sequentes deliramenta apocryphorum[530] ». Une telle origine est en effet une base bien fragile. — c. D’après le sentiment commun des catholiques et de plusieurs exégètes protestants, les frères de Jésus étaient simplement les fils de Cléophas et de Marie, sœur de la très sainte Vierge. « Nos autem sicut in libro, quem contra Helvidium scripsimus, continetur, fratres Domini non filios Joseph, sed consobrinos Salvatoris, Mariæ liberos intelligimus materteræ domini quæ esse dicitur mater Jacobi minoris et Joseph et Judæ[531] ». Ainsi pensent Hégésippe, Papias, Clément d’Alexandrie, Origène, Eusèbe, Théodoret, saint Isidore, saint Augustin, parmi les Pères, la plupart des commentateurs du Moyen-Âge et des temps modernes, et telle est en effet l’opinion la plus sérieuse et la plus conforme à la narration évangélique, comme nous allons essayer de le démontrer. — I. Le substantif « frère », dans les langues orientales et spécialement dans l’hébreu, a une signification très étendue : les plus doctes hébraïsants l’affirment sans hésiter. « Fratris nomen apud Hebræos late patet, ac variis modis transfertur. Est enim, 1° Cognatus et consanguineus quicumque, etc ». Wilhelm Gesenius, Lexicon manuale in Hebraicum et Chaldaicum, s.v. אח. Il est à ce sujet des passages de la Bible qui sont devenus classiques[532]. Les Septante, en les traduisant, ont reproduit littéralement l’hébeu et remplacé אח par ἀδελφός. Il n’était donc pas contraire à l’usage grec de désigner par ἀδελφός d’autres parents que les frères proprement dits. Par conséquent, saint Matthieu a pu employer ce substantif pour indiquer les cousins de Notre-Seigneur Jésus-Christ. — II. Au pied de la croix du Sauveur, entre Marie-Madeleine et Salomé, nous voyons dune part, d’après Mt 17.56 et ss. et Mc 15.40[533], Marie, mère de Jacques et de Joseph ; de l’autre, d’après Jn 19.25, la Mère de Jésus et sa sœur, Marie « de Cléophas ». En combinant les deux récits, il devient évident que Marie, mère de Jacques et de Jean, mentionnée par les synoptiques, doit être confondue ou avec la très sainte Vierge, ou avec sa sœur Marie, épouse de Cléophas. La première hypothèse tombe d’elle-même, car on ne saurait jamais expliquer pourquoi saint Matthieu et saint Marc auraient designé la mère de Notre-Seigneur, dans une pareille circonstance, par le nom de deux de ses autres fils. Conséquemment, la seconde hypothèse reste vraie, et Marie, sœur de la Sainte Vierge, épouse de Cléophas, ne diffère pas de la mère de saint Jacques et de Joseph. Ainsi donc, d’après les Évangiles, la Mère de Notre-Seigneur Jésus-Christ a une sœur (ou peut-être une belle-sœur, comme nous le dirons plus bas) qui porte également le nom de Marie, et qui a deux fils, Jacques, ou Jacques le Mineur[534], et Joseph. D’un autre côté, l’un des Apôtres se nomme Jacques, fils d’Alphée ou de Cléophas. Ce même Apôtre est appelé par saint Paul « frater Domini[535] » ; il a un frère nommé Jude[536], qui se dit, lui aussi, frère de Jésus[537]. Évidemment, ce Jacques, ce Joseph, et ce Jude sont fils de Cléophas et de Marie, sœur de la sainte Vierge, par conséquent, « cousins » de Notre-Seigneur. Quant à Simon, il n’apparaît pas en-dehors de ce passage. Heureusement, la tradition nous fournit à son sujet des données très importantes pour le point qui nous occupe. Hégésippe qui, vers l’an 140 de l’ère chrétienne, consigna fidèlement en cinq livres l’histoire des choses mémorables qui avaient eu lieu dans l’église de Jérusalem depuis son origine, raconte, à propos dp l’élection de Simon, successeur de saint Jacques sur le siège épiscopal de la ville sainte, qu’on choisit de préférence cet autre fils de Cléophas, parce qu’il était pareillement ἀνεψίος ou cousin du Sauveur. Puis il ajoute : « Cléophas était le frère de Joseph »[538]. Nous avons ici la confirmation parfaite des résultats obtenus à l’aide des écrits inspirés. Simon est frère de saint Jacques-le-Mineur ; il l’est donc aussi de Joseph et de Jude, et les quatre fils de Cléophas sont simplement cousins de Jésus-Christ. Hegésippe nous fait connaître de plus à quel titre ils le sont : c’est parce que leur père et frère de saint Joseph. Il suit de là qu’ils n’étaient pas même des cousins proprement dits, mais de simples « patrueles » légaux et putatifs du Sauveur, puisque saint Joseph, leur oncle, n’était lui-même que le père légal et putatif de Jésus. Il suit encore de là que Marie, leur mère, n’était probablement pas la vraie sœur, mais seulement la belle-sœur de la Sainte Vierge. — III. Sans doute, les « frères de Jésus » sont mentionnés d’une manière assez régulière à côté de sa Mère soit dans les Évangiles, soit dans les Actes des Apôtres[539], et cette circonstance ne laisse pas que d’être assez remarquable ; mais il est plus étonnant encore qu’ils n’aient jamais été appelés les fils de Marie, mère du Christ. Ce rapprochement s’explique du reste par les relations étroites qui existaient entre les deux familles. La plupart des commentateurs admettent en effet qu’après la mort de saint Joseph, arrivée selon toute vraisemblance avant la Vie publique du Sauveur, Marie se retira avec son divin Fils chez son beau-frère Cléophas, de telle sorte que les familles furent fondues en une seule ; Jésus fut alors regardé comme le frère des enfants de Cléophas. Selon d’autres, c’est Cléophas qui serait mort le premier, et saint Joseph aurait reçu chez lui la veuve et les enfants de son frère. Nous avons connu plusieurs familles dans lesquelles, par suite d’adoptions semblables, des cousins se traitaient entre eux, et étaient traités par tout le monde, de frères et de sœurs. — IV. Enfin, si, comme le prétendent nos adversaires, Marie a eu d’autres enfants que Jésus, comment s’expliquer la conduite de Notre-Seigneur sur la croix, au moment de son dernier soupir ? N’est-ce pas à saint Jean qu’il la confia ? Et pourtant deux membres du collège apostolique étaient « ses frères » : c’est donc qu’ils ne l’étaient pas dans le sens strict, autrement leur aurait-il enlevé le privilège et le droit de prendre soin de leur mère ? — Concluons de toutes ces preuves que Jésus n’eut aucun frère proprement dit, selon la chair, mais seulement des parents plus ou moins rapprochés qui appartenaient à la famille de saint Joseph ou de la très sainte Vierge, ou de l’un et de l’autre en même temps.

Et Ses soeurs ne sont-elles pas toutes parmi nous ? D'où Lui viennent donc toutes ces choses ?

et sorores ejus, nonne omnes apud nos sunt ? unde ergo huic omnia ista ?

καὶ αἱ ἀδελφαὶ αὐτοῦ οὐχὶ πᾶσαι πρὸς ἡμᾶς εἰσιν πόθεν οὖν τούτῳ ταῦτα πάντα

13.56. — Et sorores ejus. « Soror » a ici tout à fait le même sens que « frater » au verset précédent. D’anciennes traditions donnent deux cousines seulement à Notre-Seigneur, et les nomment tantôt Assia et Lydia, tantôt Marie et Salomé ; cependant l’expression omnes semble indiquer qu’elles étaient en nombre plus considérable. — Unde ergo… Après ce raisonnement singulier, les habitants de Nazareth croient pouvoir répéter avec plus de force leur question du ℣. 54. Comme si la sagesse et les miracles avaient quelque chose de commun avec la naissance et la parenté ! Ces incrédules avaient bien oublié l’histoire juive !

Et ils prenaient de Lui un sujet de scandale. Mais Jésus leur dit : Un prophète n'est sans honneur que dans son pays et dans sa maison.

Et scandalizabantur in eo. Jesus autem dixit eis : Non est propheta sine honore, nisi in patria sua, et in domo sua.

καὶ ἐσκανδαλίζοντο ἐν αὐτῷ ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς Οὐκ ἔστιν προφήτης ἄτιμος εἰ μὴ ἐν τῇ πατρίδι αὐτοῦ καὶ ἐν τῇ οἰκίᾳ αὑτοῦ

13.57. — Et scandalizabantur in eo. Quelques auteurs ont conclu de cette locution que les compatriotes de Notre-Seigneur allèrent jusqu’à attribuer à Satan, ainsi que l’avaient déjà fait les Pharisiens, les dons surnaturels qui brillaient en lui ; mais le texte ne suppose rien de semblable. Nous y lisons simplement que l’humble origine de Jésus fut pour les habitants de Nazareth une occasion de ruine spirituelle, une pierre contre laquelle ils vinrent se heurter, pour leur malheur, sur le chemin du salut. Mais leur chute n’était-elle pas bien volontaire ? — Non est propheta… Il existe dans toutes les littératures des proverbes populaires de ce genre, ainsi qu’on peut le voir dans l’ouvrage de Wetstein[540]. Nous nous contenterons d’en citer quelques-uns. « Vile habetur quod domi est », Sénèque, de Benef. in, 3. πᾶσι τοῖς φιλόσοφοις ἔδοξε χαλεπός ἐν τῇ πατρίδι ό βίος, Aristide. « Sordebat ille suis, ut plerumque domestica », est-il dit de Protogène. Cf. Pline, Hist. Nat., xxxv, 36. Saint Jérôme explique ce fait par les rivalités jalouses qu’on rencontré si fréquemment dans les petites localités : « Propemodum naturale est, écrit-il, cives semper civibus invidere ; non enim considerant præsentia viri opera, sed fragilis recordantur infantiæ, quasi non et ipsi per eosdem ætatum gradus ad maturam ætatem venerint », Comm. in h.l. « Homines, ajoute Théophylacte, familiaria contemnere, peregrina exosculari et in admiratione ac pretio habere solent ». C’est ainsi que les prophètes juifs avaient été admirablement bien reçus par les étrangers, tandis que les mauvais traitements leur étaient prodigués dans leur propre pays.

Et il ne fit pas là beaucoup de miracles, à cause de leur incrédulité.

Et non fecit ibi virtutes multas propter incredulitatem illorum.

καὶ οὐκ ἐποίησεν ἐκεῖ δυνάμεις πολλὰς διὰ τὴν ἀπιστίαν αὐτῶν

13.58. — Les habitants de Nazareth ont cru punir le Sauveur ; ce sont eux au contraire qui sont châtiés. — Non ferit ibi virtutes multas. Jésus se contenta, raconte saint Marc, Mc 6.5, de guérir quelques malades en leur imposant les mains. — Propter incredulitatem eorum. Pourquoi eût-il déployé selon sa coutume sa toute-puissance merveilleuse ? C’eût été peine perdue, vu les dispositions de ses compatriotes. Celui qui exigeait constamment la foi avant de procéder à quelque miracle, cache ou diminue l’éclat de ses prodiges quand il n’a devant lui que des incrédules. N’a-t-il pas dit qu’il ne faut pas donner à la légère les choses saintes aux indignes ?

2° Opinion singulière d’Hérode au sujet de Jésus

Mt 14.1-2. Parall. Mc 6.14-16 ; Lc 9.7-9.

En ce temps-là, Hérode le tétraque apprit ce qui se publiait de Jésus,

In illo tempore audivit Herodes tetrarcha famam Jesu :

Ἐν ἐκείνῳ τῷ καιρῷ ἤκουσεν Ἡρῴδης ὁ τετράρχης τὴν ἀκοὴν Ἰησοῦ

14.1. — In illo tempore. Cette vague formule semble indiquer, d’après Mc 6.6 ss., 30, la période durant laquelle les Apôtres prêchaient deux à deux en Galilée, tandis que Jésus lui-même exerçait le ministère pastoral à travers les bourgades et les cités[541]. — Audivit Herodes tetrarcha. — Le tétrarque Hérode. nommé aussi Hérode Antipas (Ἀντίπατρος, Ἀντίπας), était fils d’Hérode-le-Grand et de la Samaritaine Malthace[542]. Son père, après lui avoir destiné primitivement la partie principale de son héritage, c’est-à-dire la Judée, la Samarie et l’Idumée, se borna ensuite à lui léguer la Galilée et la Pérée. Le titre de tétrarque qu’il portait était alors très usité. Employé d’abord d’une manière conforme à l’étymologie (τετράρχης de τέσσαρες ἄρχω) pour désigner des chefs qui gouvernaient le quart d’un pays[543], il était à peu près indifféremment appliqué, sous l’empire romain, aux princes tributaires qui n’avaient pas une importance suffisante pour être appelés rois. — Famam Jesu. Il semble tout d’abord extraordinaire qu’Hérode Antipas n’ait entendu parler de Jésus qu’à une époque si tardive. Il n’y a pourtant là rien que de très naturel, si l’on se rappelle quelques circonstances de lieu, de temps et de personnes. Notre-Seigneur avait passé en Judée une partie notable de la première année de son ministère public, ne faisant alors en Galilée, où vivait Hérode, que de courtes apparitions ; son minisière dans cette dernière province n’avait commencé à proprement parler qu’après l’incarcération du Précurseur[544]. Du reste, les fêtes de la cour et les soucis de la politique ne laissaient guère au tétrarque ambitieux, efféminé, le temps de s’occuper de miracles et de choses religieuses. Il avait pu entendre mentionner en passant le nom et le actes de Notre-Seigneur Jésus-Christ, mais il n’avait trouvé là rien qui fût digne de l’attention d’un prince. « Novis rebus perstrepunt aures et aulæ regum : sed spiritualia ubique didita vix tandem, eo perferuntur », Bengel. Aujourd’hui cependant, la renommée du Sauveur est si grande qu’elle s’impose même à un Hérode ; et puis, maintenant que le tétraque est agité par le remords, sa conscience est plus impressionnable et il est frappé de ce qu’il entend raconter au sujet de Jésus[545]. Il n’est donc pas nécessaire de recourir avec Baronius et Grotius, pour expliquer cette ignorance d’Hérode, à des « alibi » qui sont en contradiction avec l’histoire ; car le tétrarque était bien alors dans ses États et nullement à Rome, ou en guerre avec Arétas.

et il dit à ses serviteurs : C'est Jean-Baptiste ; il est ressuscité d'entre les morts, et c'est pour cela que des miracles se font par lui.

et ait pueris suis : Hic est Joannes Baptista : ipse surrexit a mortuis, et ideo virtutes operantur in eo.

καὶ εἶπεν τοῖς παισὶν αὐτοῦ Οὗτός ἐστιν Ἰωάννης ὁ βαπτιστής· αὐτὸς ἠγέρθη ἀπὸ τῶν νεκρῶν καὶ διὰ τοῦτο αἱ δυνάμεις ἐνεργοῦσιν ἐν αὐτῷ

14.2. — Ait pueris suis : à ses serviteurs, c’est-à-dire, d’après la coutume orientale, à ses courtisans et à ses ministres[546]. Selon la rédaction de saint Luc, les courtisans auraient suggéré les premiers l’avis que nous allons entendre ; mais la conciliation des deux récits est aisée. Hérode, frappé de cette réflexion, l’adopte et la répète comme une idée personnelle. — Hic. Jésus, dont on venait de lui apprendre les œuvres éclatantes. — Ipse. Jean-Baptiste, que le tétrarque avait fait mourir quelque temps auparavant. — Surrexit a mortuis. Les frayeurs auxquelles Hérode est en proie depuis cette action cruelle lui représentent la résurrection du Précurseur comme un fait d’autant plus vraisemblable qu’il était plus fâcheux pour lui. — Et ideo. Parce que ce n’est pas un homme ordinaire, mais un ressuscité. Bien que saint Jean-Baptiste n’eût fait aucun miracle de son vivant, cf. Jn 10.41, il semblait juste et naturel que, rendu à la vie et doué des privilèges d’un autre monde, il put opérer désormais les prodiges les plus remarquables. — Virtutes désigne encore en cet endroit, cf. Mt 13.54, la puissance miraculeuse. Ce mot est au nominatif et sujet du verbe operantur, qui a une signification intransitive : « Le pouvoir de faire des miracles est actif en lui ». Divers auteurs (Grotius, Gratz, etc.) ont vu dans cette croyance d’Hérode des traces de métempsychose ; elle n’en contient pourtant aucune. Le tétrarque ne prétend pas que l’âme de Jean-Baptiste anime maintenant un nouveau corps ; il se contente d’affirmer que le Précurseur est ressuscité, ce qui est bien différent.

3° Le martyre de saint Jean Baptiste.

Mt 14.3-12. Parall. Mc 6.17-29.

À l’occasion du fait psychologique qu’il vient de signaler, saint Matthieu fournit à ses lecteurs trois notices rétrospectives du plus haut intérêt, concernant l’incarcération, ℣℣. 3-5, le supplice, ℣℣. 6-11, et la sépulture, ℣. 12, de saint Jean-Baptiste.

Car Hérode s'était saisi de Jean, et l'avait fait lier et mettre en prison, à cause d'Hérodiade, femme de son frère,

Herodes enim tenuit Joannem, et alligavit eum : et posuit in carcerem propter Herodiadem uxorem fratris sui.

Ὁ γὰρ Ἡρῴδης κρατήσας τὸν Ἰωάννην ἔδησεν αὐτὸν καὶ ἔθετο ἐν φυλακῇ διὰ Ἡρῳδιάδα τὴν γυναῖκα Φιλίππου τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ·

14.3. — La particule enim est explicative. L’Évangéliste se propose en effet d’indiquer le motif pour lequel Hérode avait si facilement admis la croyance superstitieuse mentionnée au ℣. 2. — Tenuit ; ce parfait et les deux suivants doivent se traduire par le plus-que-parfait[547], car ils décrivent des événements de beaucoup antérieurs à l’opinion qu’Hérode s’était formée relativement à Jésus. — Et alligavit eum… Saint Matthieu avait touché deux fois déjà dans sa narration, mais d’une manière très rapide, à l’emprisonnement du Précurseur[548] : il se réservait d’en parler « ex professo » au moment où il ferait l’histoire du martyre de saint Jean. C’est peu de temps après la scène intéressante d’Ennon, dont le souvenir a été conservé par le quatrième Évangile[549], et tandis qu’il se trouvait dans la province de Pérée, sur le territoire d’Antipas, que Jean-Baptiste avait été arrêté par le tétrarque voluptueux. L’historien Josèphe place sa prison à Machérus ou Machéronte, citadelle colossale bâtie par Alexandre Jannée dans une des vallées les plus sauvages du N.-E. de la mer Morte[550]. — Les mots propter Herodiadem… contiennent le motif de cette incarcération injuste et sacrilège. Hérodiade, la Cléopâtre juive, était fille d’Arislobule et petite-fille d’Hérode-le-Grand. Par son aïeule Mariamne, elle appartenait à l’illustre famille des Hasmonéens ; mais son caractère était tout à fait celui des Hérodes, car elle était comme eux ambitieuse, violente, passionnée. Jeune encore, on l’avait mariée à Hérode-Philippe, frère de son père et d’Antipas : de là le titre que lui donne saint Matthieu, uxorem fratris sui, ou plus complétement d’après le texte grec, τἠν γυναῖκα Φιλίππου τοῦ ἀδελφοῦ αὑτοῦ. Ce Philippe, qu’il ne faut pas confondre avec le tétrarque du même nom[551], également fils d’Hérode-le-Grand et frère d’Antipas, avait été déshérité par son père et vivait à Rome en simple particulier[552]. La situation inférieure de son mari ne laissait aucun repos à Hérodiade. Aussi, quand son oncle Hérode Antipas, venu à Rome pour des affaires d’État, lui eut fait l’aveu de l’ardente et criminelle passion qu’il avait conçue pour elle, elle n hésita pas un seul instant à accepter la proposition qu’il lui fit de l’épouser et de partager avec elle son trône à Tibériade. Il fut seulement convenu entre eux que le tétrarque répudierait aussitôt sa femme légitime, fille du roi de Pétra, Arétas. Celle-ci, avertie à temps, alla se réfugier chez son père, qui ne larda pas à se venger, par une guerre désastreuse pour Hérode, de l’outrage fait à sa famille. En attendant, le honteux mariage s’accomplit en Galilée, au grand scandale de tout le peuple.

parce que Jean lui disait : il ne t'est pas permis d'avoir cette femme.

Dicebat enim illi Joannes : Non licet tibi habere eam.

ἔλεγεν γὰρ αὐτῷ ὁ Ἰωάννης Οὐκ ἔξεστίν σοι ἔχειν αὐτήν

14.4. — Dicebat illi Joannes. Le Précurseur ne tarda pas à se faire l’écho de l’indignation publique qu’il partageait si vivement. Il dit en face, ou du moins il fit dire en son nom au tétrarque : Non licet… L’union d’Hérode et d’Hérodiade était en effet criminelle à plusieurs points de vue. C’était d’abord un double adultère, puisqu’ils avaient auparavant contracté l’un et l’autre un mariage légitime et que leurs conjoints vivaient encore. C’était en outre un inceste formel, attendu qu’Hérodiade était non-seulement la nièce, mais surtout la belle-sœur d’Antipas, et qu’une alliance conjugale était expressément interdite par la loi dans ces conditions[553]. Il n’y avait d’exception que pour le cas bien connu du lévirat, Dt 25.5. Saint Jean-Baptiste joue dans cette circonstance un rôle admirable, en rapport parfait avec sa sainteté et son courage. « Joannes vim veritatis amaræ non fugit argumentis nimis conciliantibus : nec verba erant mollia, nec vestis[554] ». Plus d’une fois, dans des cas analogues, les souverains Pontifes et les évêques n’ont pas craint de dire à leur tour aux grands de la terre : « Non licet tibi habere eam ». — Josèphe allègue une autre raison de l’emprisonnement de saint Jean-Baptiste. Hérode, dit-il, aurait craint que ce saint personnage n’usât de sa grande influence sur les Juifs pour les pousser à la révolte contre un gouvernement qui était loin de leur plaire[555]. Ces deux motifs peuvent avoir agi de concert sur l’esprit du tétrarque ; ils ne s’excluent donc pas l’un l’autre. Mais on s’accorde à donner sous tout rapport la préférence au récit de l’Évangile. C’est donc pour avoir osé protester, contre l’énormité d’une telle alliance que le Baptiste fut enchaîné.

Et voulant le faire mourir, il craignit le peuple, qui regardait Jean comme un prophète.

Et volens illum occidere, timuit populum : quia sicut prophetam eum habebant.

καὶ θέλων αὐτὸν ἀποκτεῖναι ἐφοβήθη τὸν ὄχλον ὅτι ὡς προφήτην αὐτὸν εἶχον

14.5. — Et volens eum occidere. Saint Marc raconte les choses différemment et, ce semble, avec plus d’exactitude. D’après lui, c’est Hérodiade surtout qui nourrissait contre le nouvel Élie les projets homicides de Jézabel contre l’ancien : mais Hérode avait encore assez d’énergie pour entraver les desseins de cette femme, car, ajoute l’Évangéliste, il craignait Jean, sachant que c’était un homme juste et saint, et il suivait ses conseils pour beaucoup de choses et il l’écoutait volontiers[556]. Ces détails, contradictoires en apparence, coïncident cependant fort bien : ils dépeignent au vif la lutte qui se passait dans le cœur du tétrarque. L’âme faible et mobile d’Antipas était un composé d’idées contraires, tour à tour prédominantes selon que régnait la bonne ou la mauvaise influence. Parfois donc il voulait sauver son prisonnier qu’il estimait, qu’il consultait même dans les affaires difficiles : d’autres fois, excité contre lui par Hérodiade, il formait la résolution de le mettre à mort ; mais sur le point d’exécuter son décret, il s’arrêtait tout à coup pour un motif politique. — Timuit populum ; il redoutait une sédition de la part du peuple, qui, dévoué au Précurseur, aurait pu faire payer cher au tyran la mort de celui que tous regardaient comme un grand prophète. Quand on est ainsi ballotté entre le bien et le mal et qu’on est faible comme Hérode, ce n’est jamais le bien qui triomphe : la suite des faits ne le montre que trop.

Or, le jour de la naissance d'Hérode, la fille d'Hérodiade dansa au milieu des convives, et elle plut à Hérode ;

Die autem natalis Herodis saltavit filia Herodiadis in medio, et placuit Herodi :

γενεσίων δὲ ἀγομένων τοῦ Ἡρῴδου ὠρχήσατο ἡ θυγάτηρ τῆς Ἡρῳδιάδος ἐν τῷ μέσῳ καὶ ἤρεσεν τῷ Ἡρῴδῃ

14.6. — Die autem natalis. « Natalis » est au génitif : le nominatif est « natale » qu’on rencontre dans plusieurs anciens écrits[557]. Le grec porte γενεσίων δὲ ἀγομένων, ou, d’après de nombreux manuscrits, γενεσιοῖς δὲ ἀγόμενοῖς, au « dativ. temporis ». Divers auteurs ont cru que les mots « natale » et γενεσία désignaient dans l’antiquité l’anniversaire du couronnement ou de la prise de possession d’un prince (Heinsius, Paulus, etc.). Cette signification est contraire à l’usage classique. Il s’agit, comme on le pense généralement, de l’anniversaire de la naissance. Dès les temps les plus reculés, on avait coutume de fêter solennellement ce jour-là[558], par toutes sortes de réjouissances, et en particulier par un grand festin auquel on conviait ses amis et ses proches. Aussi trouvons-nous tous les officiers royaux et les principaux personnages de la Galilée à la table du tétrarque, d’après le second Évangile[559]. — Saltavit filia Herodiadis. En Orient, la danse est souvent unie aux repas, comme chez nous la musique, pour leur donner plus d’intérêt et de solennité ; mais au lieu des danseuses à gages, c’est la fille même d’Hérodiade qui vient exécuter dans la circonstance présente, au milieu de la salle du festin et devant tous les convives, une de ces pantomimes singulières dont se compose la chorégraphie orientale. Elle se nommait Salomé[560] : Hérodiade l’avait eue de son mariage légitime avec Hérode-Philippe. Elle épousa plus tard son oncle le tétrarque d’Iturée, puis en secondes noces son cousin Aristobule, roi de Chalcis. D’après l’historien Nicéphore, sa mort aurait été marquée au sceau des vengeances divines[561]. Comme elle marchait en hiver sur un étang gelé, elle enfonça tout à coup dans l’eau jusqu’aux épaules ; la glace s’étant alors resserrée lui trancha la tête. Il est probable que la danse qui lui gagna si complètement les bonnes grâces d’Antipas était digne, par son caractère voluptueux, du monarque, d’Hérodiade et de leurs amis.

aussi lui promit-il avec serment de lui donner tout ce qu'elle lui demanderait.

unde cum juramento pollicitus est ei dare quodcumque postulasset ab eo.

ὅθεν μεθ' ὅρκου ὡμολόγησεν αὐτῇ δοῦναι ὃ ἐὰν αἰτήσηται

14.7. Unde est la traduction littérale du grec ὅθεν ; mieux vaudrait « ideo » : parce qu’elle avait réussi à lui plaire à un si haut degré. — Cum juramento pollicitus est : les Orientaux ont toujours aimé à renforcer leurs promesses en y ajoutant quelque serment. — Quodcumque postulasset. Le tétrarque charmé, échauffé d’ailleurs par le vin, ne met pas de bornes à sa munificence. Il ne se doutait guère, il est vrai, de l’abus que Salomé allait faire de la liberté qui lui était laissée.

Avertie d'abord par sa mère, elle lui dit : Donne-moi ici sur un plat la tête de Jean-Baptiste.

At illa præmonita a matre sua : Da mihi, inquit, hic in disco caput Joannis Baptistæ.

ἡ δὲ προβιβασθεῖσα ὑπὸ τῆς μητρὸς αὐτῆς, Δός μοι, φησίν, ὧδε ἐπὶ πίνακι τὴν κεφαλὴν Ἰωάννου τοῦ βαπτιστοῦ

14.8. — At illaprœmonita. L’expression grecque est énergique et pittoresque : προϐιϐασθεῖσα signifie littéralement « conduite plus loin », c’est-à-dire plus loin qu’elle ne serait avancée d’elle-même, si elle eût été livrée à ses seules idées. Le récit suppose qu’immédiatement après avoir reçu la promesse d’Hérode, Salomé était allée en faire part à sa mère qui n’assistait pas au festin, conformément à l’étiquette orientale[562]. La circonstance était trop excellente pour qu’Hérodiate n’en profitât pas dans l’intérêt d’une vengeance longtemps et ardemment souhaitée. Sa fille revient bientôt dans la salle du banquet et demande à son instigation la tête de Jean-Baptiste. — Hic in disco. Affreuse en elle-même, la demande était rendue plus affreuse encore par ce détail barbare : en plein repas de fête, une tête sanglante sur un plateau saisi peut-être au milieu de la table! — Tout donne à croire, dans les narrations parallèles de saint Matthieu et de saint Marc, que le palais où avait lieu le festin était très rapprocné de la prison dans laquelle languissait le Précurseur, de sorte que le vœu de Salomé put être immédiatement exaucé. Aussi les exégètes admettent-ils communément qu’Hérode célébrait la fête à Machéronte même, dans une des salles splendides qu’il avait fait construire au sein de la forteresse. De Tibériade, il aurait fallu plusieurs jours pour l’aller et le retour du bourreau.

Le roi fut attristé ; mais, à cause de son serment et de ceux qui étaient à table avec lui, il ordonna qu'on la lui donnât.

Et contristatus est rex : propter juramentum autem, et eos qui pariter recumbebant, jussit dari.

καὶ ἐλυπηθη ὁ βασιλεὺς διὰ δὲ τοὺς ὅρκους καὶ τοὺς συνανακειμένους ἐκέλευσεν δοθῆναι

14.9. — Et contristatus est. Saint Jérôme et saint Hilaire ne croient pas pouvoir mettre cette parole d’accord avec le « volens illum occidere » du ℣. 5, à moins d’affirmer que la tristesse du tétrarque était feinte et hypocrite. « Dissimulator enim mentis suæ et artifex homicidii, tristitiam præferebat in facie ; quum lælitiam haberet in mente », saint Jérôme, Comm. in Matth. Mais ce sentiment est peu vraisemblable. La tristesse d’Hérode était réelle, de même que son estime pour le Baptiste, de même que les craintes qui lui étaient inspirées par la possibilité d’une révolte de la part au peuple : cette contradiction apparente se justifie très bien au point de vue psychologique dans une âme d’un tel caractère. — Rex : nous avons vu qu’Hérode était simplement tétrarque et qu’il ne portait pas le titre de roi. L’évangéliste l’appelle βασιλεὺς dans le sens général et populaire de ce mot[563]. Plus tard, sur les instances réitérées d’Hérodiade, et jaloux de voir son neveu Agrippa élevé à la dignité royale par l’empereur, Hérode fit un voyage à Rome tout exprès pour obtenir le même honneur : il reçut une sentence qui l’exilait à Lyon. Après avoir passé quelques années dans cette ville, il alla probablement mourir en Espagne, où Hérodiade l’avait accompagné[564]. — Propter jusjurandum ; comme si un pareil serment était obligatoire ! Il craint d’être parjure après s’être engagé à la légère et de la façon la plus vague, et il ne craint pas de commettre une énorme atrocité ! — Et eos qui pariter recumbebant. Le faux point d’honneur, tel est le second motif qui lui fait surmonter sa tristesse et son indécision. « Et cur quod gravius erat non timuisti ? demande saint Jean Chrysostome. Nam si testes parjurii habere formidabas, multo magis cædem formidare oportebat ita iniquam, quum tot testes ejus haberes[565] ».

Et il envoya décapiter Jean dans la prison.

Misitque et decollavit Joannem in carcere.

καὶ πέμψας ἀπεκεφάλισεν τὸν Ἰωάννην ἐν τῇ φυλακῇ

14.10. — Misitque, sous-entendu « carnificem » : c’est un hébraïsme très fréquent dans l’Ancien Testament. — Decollavit, ἀπεκεφάλισε : deux verbes dénominatifs, formés l’un de la préposition « de » et de « collum », l’autre de ἀπὸ et κέφαλη ; ils signifient l’un et l’autre trancher la tête. —In carcere, sans aucune formalité extérieure par conséquent, et sans concours.

Et sa tête fut apportée sur un plat et donnée à la jeune fille, qui l'apporta à sa mère.

Et allatum est caput ejus in disco, et datum est puellæ, et attulit matri suæ.

καὶ ἠνέχθη ἡ κεφαλὴ αὐτοῦ ἐπὶ πίνακι καὶ ἐδόθη τῷ κορασίῳ καὶ ἤνεγκεν τῇ μητρὶ αὐτῆς

14.11. — Et allatum est ; immédiatement et en pleine fête, si l’anniversaire d’Hérode fut célébré, comme-nous le croyons, dans la citadelle de Machéronte. — Et datum est puellæ. Quel contraste ! Les peintres les plus habiles ont aimé à le reproduire, entr’autres Andrea del Sarto, le Guerchin, le Guide, Bernardino Luini, Giorgione. — Et attulit matri suæ. Hérodiade dût alors être satisfaite. Saint Jérôme raconte, que cette femme cruelle se mit aussitôt à percer avec une épingle la langue qui avait prononcé le « Non licet », de même que Fulvie avait fait autrefois pour Cicéron[566]. Que c’est bien là une cour orientale ! Tout s’y rencontre en même temps : l’impudicité, l’ivresse, les folles promesses, la barbarie la plus révoltante, le servilisme hideux et lâche qui approuve facilement les crimes du Maître. Saint Jean Chrysostome, dans l’admirable homélie qu’il a composée sur ce passage, donne un libre cours à son indignation : « Tu vero mihi considera quomodo theatrum totum satanicum et diabolicum sit. Primo enim ebrietate et deliciis constabat, unde nihil sanum oriri poterat. Secundo, spectatores corruptos habebat. Tertio, delectationis genus ratione vacuum. Quarto, puella quam occultari oportebat, utpote injuria affecta matre, ingreditur sese ostentans, virgo meretrices omnes impudentia superans, tempus etiam non modicam ad criminationem iniquæ rei ansam præbet. Quando enim oportebat eum gratias referre Deo, quod illo die ipsemet in lucem produxisset, tunciniqua ilia aggreditur ; quando vinctum solvere oportebat, tunc vinculis cædem adjicit… Quid hac immanitate deterius, cædem ut gratiam postulare, cædem iniquam, cædem inter epulas, cædem publice et impudenter petitam[567] ». — Toute cette homélie est à lire, car elle abonde en détails pratiques. Voir aussi Massillon, Panégyrique de S. Jean Baptiste. Silvio Petlico, dans sa tragédie intitulée « Erodiade » a tiré aussi, quoique à un autre point de vue, un excellent parti des scènes évangéliques que nous venons de commenter.

Alors ses disciples vinrent, prirent son corps et l'ensevelirent ; puis ils allèrent l'annoncer à Jésus.

Et accedentes discipuli ejus, tulerunt corpus ejus, et sepelierunt illud : et venientes nuntiaverunt Jesu.

καὶ προσελθόντες οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ἦραν τὸ σῶμα, καὶ ἔθαψαν αὐτό· καὶ ἐλθόντες ἀπήγγειλαν τῷ Ἰησοῦ

14.12. — Après avoir raconté le martyre de Jean-Baptiste, saint Matthieu dit un mot de la sépulture honorable qui lui fut donnée par ses disciples. — Et accedentes. On leur avait permis de visiter leur Maître dans sa prison, on leur permet maintenant d’ensevelir sa précieuse dépouille. — Sepelierunt illud. D’après une ancienne tradition, le corps du Précurseur aurait été transporté et enterré à Sébaste, l’ancienne Samarie, dans la province de ce nom. — Venientes. Les honneurs funèbres une fois rendus à saint Jean, ses disciples viennent trouver Jésus et lui annoncent la douloureuse nouvelle, sachant qu’elle devait l’intéresser plus que personne. Il est beau de les voir accourir ainsi auprès du Sauveur : on aime à croire, à la suite de saint Jean Chrysostôme, qu’ils s’attachèrent définitivement à lui, leur Maître leur ayant obtenu par sa mort le don d’une foi complète, qu’il n’avait pu réussir toujours à leur communiquer durant sa vie[568].

4° La première multiplication des pains.

Mt 14.13-21. Parall. Mc 6.30-44 ; Lc 9.10-17 ; Jn 6.1-13.

Jésus, l'ayant appris, partit de là dans une barque, pour Se retirer à l'écart dans un lieu désert ; et les foules, l'ayant appris, Le suivirent à pied des villes voisines.

Quod cum audisset Jesus, secessit inde in navicula, in locum desertum seorsum : et cum audissent turbæ, secutæ sunt eum pedestres de civitatibus.

καὶ ἀκούσας ὁ Ἰησοῦς ἀνεχώρησεν ἐκεῖθεν ἐν πλοίῳ εἰς ἔρημον τόπον κατ' ἰδίαν· καὶ ἀκούσαντες οἱ ὄχλοι ἠκολούθησαν αὐτῷ πεζῇ ἀπὸ τῶν πόλεων

14.13. — Nous trouvons ici pour la première fois les quatre Évangélistes en parallélisme, car le fait suivant est le premier de ceux que saint Jean raconte de concert avec les synoptiques. — Quod quum audisset. Le pronom conjonctif « quod » ne retombe pas uniquement sur la mort de saint Jean-Baptiste, qui a été rapportée en dernier lieu, mais aussi sur l’opinion d’Hérode, dont il a été question au début du chapitre, ℣℣. 1 et 2. C’est en effet à propos de cette opinion singulière que saint Matthieu a inséré dans sa narration le supplice du Précurseur. Cependant, il est probable que Jésus apprit vers la même époque, sinon en même temps, les deux nouvelles ; c’est-à-dire que Jean-Baptiste avait été décapité et qu’Hérode était vivement désireux de le voir lui-même, afin de s’assurer s’il n’était pas sa victime ressuscitée. Lc 9.9. La manière dont les faits sont enchaînés dans l’Évangile semble nous donner le droit de conclure qu’ils n’avaient été séparés en réalité que par de courts intervalles. Quoi qu’il en soit, la première multiplication des pains eut lieu, d’après une précieuse notice chronologique de Jn 6.4, peu de temps avant une Pâque que l’on croit être la seconde de la Vie publique du Sauveur. Voir dans l’Introduction générale notre Harmonie évangélique. — Secessit inde. Le motif de cette prompte retraite est suffisamment indiqué dans le contexte. Jésus paraît avoir voulu éviter le voisinage d’Hérode, prévoyant que ce prince, simplement curieux dans le principe, ne tarderait pas à lui devenir tout à fait hostile et à entraver son œuvre avant que son heure fût venue. Saint Marc, Mc 6.30-31, suggère une autre raison. Les Apôtres étaient venus récemment rejoindre leur Maître, après avoir achevé avec succès leur grande mission ; mais ils étaient fatigués et avaient besoin de repos. Notre-Seigneur se décide donc à gagner aussitôt la rive orientale du lac qui était beaucoup moins habitée. Là, il trouvera sans peine un lieu désert où ses disciples jouiront d’un peu de calme ; là il ne sera plus sur le territoire d’Antipas, mais sous la juridiction du tétrarque Philippe, le seul des Hérodes qui ne fût pas cruel. « Inde » désigne l’endroit où Jésus-Christ se trouvait quand il reçut les nouvelles indiquées plus haut : c’était sur la rive droite du lac, comme on le voit qar la suite du récit. — In navicula. Il traversa le lac du N.-O. au N.-E. ; puis ayant débarqué, il remonta le long du Jourdain et arriva, après une marche qui ne fut pas de longue durée, au lieu solitaire qu’il cherchait. — In desertum locum : près de Bethsaïda, nous dit saint Luc, Lc 9.10, c’est-à-dire, près de Bethsaïda-Julias, ville distincte de la patrie de Pierre et d’André, et bâtie à l’orient du Jourdain, dans la province de Gaulanite[569]. Elle était précisément entourée d’une région déserte et inhabitée, qui convenait très bien pour la but que le Sauveur voulait atteindre. « Un caractère général de ce rivage, quand on le compare avec celui de l’Occident, c’est précisément la solitude qui y règne… Il offrait ainsi un refuge naturel à quiconque voulait éviter la vie active des rives opposées[570] ». — Seorsum, κατ’ἰδίαν : seul par rapport à la foule, mais ses disciples étaient avec lui ; cf. ℣. 15. — Quum audissent turbæ. Les multitudes considérables que nous trouvons à cette époque auprès de Notre-Seigneur étaient attirées aux alentours de Capharnaüm par la proximité de la Pâque. Venues de toute la haute Galilée, elles attendaient le départ des caravanes qui devaient bientôt se mettre en route pour la ville sainte. Étant arrivées à la résidence habituelle de Jésus, elles le cherchent avec empressement, car il y avait déjà longtemps qu’elles le connaissaient, qu’elles l’aimaient. On leur apprend qu’il venait de s’embarquer pour passer sur l’autre rive : elles n’hésitent pas à se mettre immédiatement en marche pour le rejoindre, tant elles étaient avides de le voir et de l’entendre. — Pedestres, πεζῇ, en contournant la partie septentrionale du lac : le Jourdain fut franchi à gué ou au moyen de quelque pont qui pouvait exister alors au-dessus de son embouchure. Il est bien consolant de contempler l’enthousiasme du peuple galiléen pour le divin Maître. — De civitatibus : l’Évangéliste veut parler des nombreuses petites villes qui s’élevaient sur le rivage occidental du lac et qui regorgeaient de monde en ce moment, pour la raison que nous avons indiquée.

En sortant de la barque, Il vit une foule nombreuse, et Il en eut compassion, et Il guérit leurs malades.

Et exiens vidit turbam multam, et misertus est eis, et curavit languidos eorum.

καὶ ἐξελθὼν ὁ Ἰησοῦς εἶδεν πολὺν ὄχλον καὶ ἐσπλαγχνίσθη ἐπ' αὐτούς, καὶ ἐθεράπευσεν τοὺς ἀρρώστους αὐτῶν

14.14. — Et exiens. Avant d’être rejoint par la foule, Jésus avait eu le temps de gagner le lieu solitaire, qu’il cherchait pour lui et pour ses disciples, ℣. 13[571] : il en sort pour aller au-devant de ce bon peuple qui lui était si dévoué. C’est à tort qu’on a vu dans le mot « exiens » l’indication de son débarquement. — Misertus est eis ; le grec emploie de nouveau la belle expression ἐσπλαγχνίσθη qui semble avoir été chère aux Évangélistes, car ils en font un fréquent usage : sans doute, suivant l’observation de Grotius, parce qu’elle avait toute la force du verbe hébreu רחם, usité dans le même sens. — Et curavit languidos… Ces hommes pleins de foi avaient apporté jusque là leurs malades : Jésus les récompense en rendant la santé à tous ceux qui en avaient besoin. « Et cœpit illos docere multa. Et loquebatur illis de regno Dei », ajoutent saint Marc, Mc 6.34, et saint Luc, Lc 9.11.

Le soir étant venu, Ses disciples s'approchèrent de Lui, en disant : Ce lieu est désert, et l'heure est déjà avancée ; renvoyez les foules, afin qu'elles aillent dans les villages pour s'acheter des vivres.

Vespere autem facto, accesserunt ad eum discipuli ejus, dicentes : Desertus est locus, et hora jam præteriit : dimitte turbas, ut euntes in castella, emant sibi escas.

ὀψίας δὲ γενομένης προσῆλθον αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ, λέγοντες Ἔρημός ἐστιν ὁ τόπος καὶ ἡ ὥρα ἤδη παρῆλθεν· ἀπόλυσον τοὺς ὄχλους ἵνα ἀπελθόντες εἰς τὰς κώμας ἀγοράσωσιν ἑαυτοῖς βρώματα

14.15. — Vespere autem facto. Plus bas, ℣. 23, l’Évangéliste dira encore, mais pour désigner une heure beaucoup plus avancée de la journée : « Vespere facto ». L’archéologie sacrée nous apprend en effet que les Juifs comptaient chaque jour deux soirs très distincts, qui commençaient, le premier, à la neuvième heure (3 h. de l’après-midi), le second à la douzième (6 heures). De là cette locution du Pentateuque : בין הערבים, entre les soirs, Ex 16.12 ; 30.2 ; etc. Cf. Gesenius, Thesaurus, s.v. ערב. Saint Luc, s’exprimant avec sa précision accoutumée, dit qu’au moment où les disciples s’approchèrent de Jésus pour le prier de renvoyer la foule, « le jour commençait à baisser » ; Lc 9.12. — Dicentes : Desertus est… On était assez éloigné de tout lieu habité ; pour peu que Jésus retint encore la foule en continuant de lui parler, comment pourrait-elle gagner avant la nuit les bourgades les plus voisines ? — Hora jam præteriit : l’heure en général, par conséquent le jour, le temps du jour. D’après Fritzsche, « tempus opportunum, scil., disserendi atque sanandi » ; selon Grotius, « tempus prandii ». Mais ces interprétations ajoutent au texte des pensées qui lui sont étrangères[572]. — Dimitte turbas. Le Sauveur pouvait congédier le peuple soit en cessant de lui parler, soit en l’engageant directement à se retirer. — Emant sibi escas. Les Apôtres ont remarqué que cette foule est entièrement dépourvue de vivres. Partie dans la matinée des environs de Capharnaüm pour se mettre à la recherche de Jésus, elle a déjà consommé le peu de provisions qu’elle pouvait avoir apportées.

Mais Jésus leur dit : Il n'est pas nécessaire qu'ils s'en aillent, donnez-leur vous-même à manger.

Jesus autem dixit eis : Non habent necesse ire : date illis vos manducare.

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς Οὐ χρείαν ἔχουσιν ἀπελθεῖν δότε αὐτοῖς ὑμεῖς φαγεῖν

14.16. — Jesus autem dixit. Les détails de cet intéressant dialogue sont exposés d’une manière plus complète dans les récits de saint Marc et de saint Jean. Il existe du reste des variantes assez notables entre les quatre narrateurs, mais elles ne sont nullement essentielles et n’impliquent pas la moindre contradiction, comme saint Augustin le prouvait déjà victorieusement[573]. Il est aisé d’obtenir une conciliation parfaite en combinant les traits particuliers à chaque évangéliste. — Non habent necesse ire. Pourquoi ce bon peuple serait-il forcé d’aller si loin en quête de quelques vivres ? Ne peut-il pas trouver ici même tout ce dont il a besoin ? — Date illis vos… Le Sauveur met ses disciples à l’épreuve par ce langage extraordinaire ; il veut exciter leur foi, les préparer au miracle qu’il opère déjà dans sa pensée, « car il savait bien, dit saint Jean, Jn 6.6, ce qu’il allait faire ». Peut-être sa parole n’est-elle pas totalement dépourvue d’ironie : dans ce cas, il les aurait châtiés avec bonté de l’empressement qu’ils semblent avoir mis à renvoyer la foule, pour se tirer eux-mêmes d’une situation désagréable.

Ils Lui répondirent : Nous n'avons ici que cinq pains et deux poissons.

Responderunt ei : Non habemus hic nisi quinque panes et duos pisces.

οἱ δὲ λέγουσιν αὐτῷ Οὐκ ἔχομεν ὧδε εἶ μὴ πέντε ἄρτους καὶ δύο ἰχθύας

14.17. — Non habemus hic… Les pains et les poissons n’appartenaient pas aux disciples ; c’était, d’après saint Jean, Jn 6.9, la propriété d’un jeune homme qui avait accompagné la foule. Mais, selon la judicieuse remarque de Grotius, « dicuntur habere id quod in promptu erat, ut emi posset ». Ces objets étaient donc à eux en ce sens qu’ils pouvaient les acquérir dès qu’ils le voudraient. Les pains étaient d’orge, cf. Jn 6.9 ; les poissons étaient probablement salés et fumés, selon la coutume des contrées voisines du lac. Ces deux mets formaient le viatique accoutumé des riverains de la mer de Tibériade et du Jourdain.

Il leur dit : Apportez-les-Moi ici.
Et après avoir ordonné à la foule de s'asseoir sur l'herbe, Il prit les cinq pains et les deux poissons, et, levant les yeux au Ciel, Il les bénit ; puis, rompant les pains, Il les donna à Ses disciples, et les disciples les donnèrent aux foules.

Qui ait eis : Afferte mihi illos huc.
Et cum jussisset turbam discumbere super fœnum, acceptis quinque panibus et duobus piscibus, aspiciens in cælum benedixit, et fregit, et dedit discipulis panes, discipuli autem turbis.

ὁ δὲ εἰπεν Φέρετέ μοι αὐτοὺς ὧδε
καὶ κελεύσας τοὺς ὄχλους ἀνακλιθῆναι ἐπὶ τοὺς χόρτους καὶ λαβὼν τοὺς πέντε ἄρτους καὶ τοὺς δύο ἰχθύας ἀναβλέψας εἰς τὸν οὐρανὸν εὐλόγησεν καὶ κλάσας ἔδωκεν τοῖς μαθηταῖς τοὺς ἄρτους οἱ δὲ μαθηταὶ τοῖς ὄχλοις

14.18-19. — Afferte mihi illos. Jésus se fait apporter les cinq pains et les deux poissons qui vont servir de matière à l’un de ses miracles les plus éclatants. Puis, à la façon d’un hôte qui, avant de commencer le repas, distribue aux convives leurs places respectives, il établit entre ses nombreux invités un ordre, harmonieux qui rendra le service plus facile. Voir les détails dans saint Marc et saint Luc. — Discumbere super fœnum. La région dans laquelle se trouvait Jésus abonde en pâturages, comme tant d’autres endroits déserts de la Palestine au printemps, — et c’était précisément alors cette saison de l’année, — elle est couverte d’une herbe longue et serrée qui fournit pour ce repas providentiel les couches usitées aux festins des anciens : de là le mot « discumbere ». — Acceptis quinque panibus. Il prit les cinq pains à la fois et c’était chose facile, car les pains orientaux ont toujours été minces et légers. Ils ressemblent encore à des galettes qui ont l’épaisseur d’un doigt et la largeur d’une assiette ordinaire[574].— Aspiciens in cœlum, benedixit. En agissant ainsi, Jésus paraît s’être conformé à une ancienne coutume religieuse des Juifs. Au commencement de chaque repas, le père de famille prenait un pain et le bénissait en prononçant sur lui ; les yeux levés au ciel, une formule traditionnelle qui avait probablement une grande analogie avec la suivante, dont les Israélites se servent aujourd’hui : « Sois béni, Jéhova notre Seigneur, roi du monde, qui fais sortir le pain de la terre ». Celui, dit le Talmud, qui jouit d’une chose sans action de grâces, ressemble à un homme qui volerait Dieu. Mais Jésus faisait assurément quelque chose de plus qu’une simple action de grâces. En levant les yeux vers le ciel, il s’unissait à son divin Père, il montrait la source de la puissance merveilleuse qu’il allait manifester. En bénissant les pains, il leur communiquait la fécondité en vertu de laquelle ils devaient rassasier une si grande quantité de personnes. — Et fregit. « Frangente Domino, seminarium fit ciborum[575] », dit saint Jérôme. Luc de Bruges ajoute avec beaucoup de justesse : « In hac Christi fractione cœpta est fieri multiplicatio, quæ aucta est in discipulorum distributione, perfecta autem inter manus edentium[576] ». Tel est en effet le mode le plus naturel et le plus raisonnable de la multiplication des cinq pains. Il en fut de même pour les poissons. — Et dedit discipulis… L’analogie qui existe entre ce passage et l’institution de la sainte Eucharistie est vraiment remarquable[577] ; elle le devient davantage encore si l’on se rappelle que, le lendemain de ce miracle, Jésus promit, dans la synagogue de Capharnaüm, l’institution de l’adorable Sacrement de l’autel[578]. — Discipuli autem turbis. La distribution aurait été trop lente si le Sauveur eût entrepris de la faire lui-même : c’est pourquoi il en chargea ses Apôtres qui, en moins d’une heure, grâce à l’organisation de la foule par groupes de cinquante et de cent, purent s’en acquitter aisément.

Et tous mangèrent, et furent rassasiés ; et on emporta les restes, douze corbeilles pleines de morceaux.

Et manducaverunt omnes, et saturati sunt. Et tulerunt reliquias, duodecim cophinos fragmentorum plenos.

καὶ ἔφαγον πάντες καὶ ἐχορτάσθησαν καὶ ἦραν τὸ περισσεῦον τῶν κλασμάτων δώδεκα κοφίνους πλήρεις

14.20. — Ce verset et le suivant contiennent quatre traits, particuliers destinés à relever la grandeur du prodige. — 1° Manducaverunt omnes. Tous les assistants, sans exception, purent manger leur part des cinq pains et des deux poissons. Il le fallait bien au reste, s’ils ne voulaient pas s’en retourner à jeun, puisqu’il n’y avait pas d’autres vivres dans le lieu désert où ils avaient rejoint Notre-Seigneur. — 2° Et saturati sunt : non-seulement chacun eut sa part, mais chacun fut rassasié complètement. Et pourtant, cette foule qui était demeurée si longtemps sans rien prendre et qui avait fait une marche et une station également fatigantes, devait avoir un grand besoin de nourriture. — 3° Et tulerunt reliquias. Le sujet de « tulerunt » est « discipuli » sous-entendu. Si peu de vivres pour tant de monde ! Néanmoins, après que tous ces convives de la Providence eurent assouvi leur faim, il y eut des restes considérables : Duodecim cophinos… plenos. Le κόφινος, dont les Latins ont fait « cophinus », était un panier d’osier que les Juifs portaient d’ordinaire avec eux dans leurs voyages pour y mettre leurs provisions. Cette coutume leur avait valu de la part du grand satyrique romain l’épithète de « cistiferi »[579]. Chaque Apôtre, muni de sa corbeille, parcourut les rangs après le repas, et la rapporta pleine à Jésus, Il y eut ainsi beaucoup plus de restes qu’il n’y avait eu d’abord de mets à consommer.

Or le nombre de ceux qui mangèrent fut de cinq mille hommes, sans compter les femmes et les enfants.

Manducantium autem fuit numerus quinque millia virorum, exceptis mulieribus et parvulis.

οἱ δὲ ἐσθίοντες ἦσαν ἄνδρες ὡσεὶ πεντακισχίλιοι χωρὶς γυναικῶν καὶ παιδίων

14.21. — 4° Manducantium autem… Ce trait, le dernier des quatre, complète et explique le premier. « tous mangèrent », en précisant le nombre des convives. — Quinque millia virorum, ou plutôt ὡσει πεντακισχίλιοι, environ cinq mille. Jésus avait rarement eu autour de lui des réunions d’hommes aussi imposantes. — Exceptis mulieribus…, c’est-à-dire-sans compter les femmes et les enfants : car il n’était pas d’usage, chez les Juifs, de les faire entrer dans un dénombrement. Il ne devait y en avoir du reste qu’une quantité restreinte, attendu que l’assemblée se composait de pèlerins, et que les femmes et les enfants n’étaient pas obligés de se rendre à Jérusalem pour les fêtes. — Jésus a rempli d’une manière généreuse et grandiose les fonctions de père de famille. Il est encore plus généreux, plus distingué dans le banquet eucharistique offert par lui tous les jours, à tous les hommes, depuis tant de siècles ! Les rationalistes ont attaqué ce prodige en employant leurs procédés ordinaires : ils l’ont réduit, comme les autres miracles, tantôt à un mythe, tantôt à une légende, tantôt à une parabole transformée. Nous renvoyons, pour l’exposé et pour la réfutation de leurs systèmes, à l’ouvrage de M. Dehaut[580]. D’un autre côté, les anciens exégètes catholiques sont tombés parfois dans l’exagération et la minutie, en essayant de déterminer au juste ce qui demeurera toujours un mystère pour nous, c’est-à-dire la nature exacte de ce miracle[581]. Il est préférable de dire avec saint Hilaire : « Fallunt momenta visum, dum plenam fragmentis ma num sequeris, alteram sine damno portionis suæ contueris. Non sensus, non visus profectum tam inconspicabilis operationis assequitur. Est, quod non erat ; videtur quod non intelligilur ; solum superest ut Deus omnia posse credatur[582] ». Ou bien, si l’on désire une explication, celle de saint Augustin n’est-elle pas suffisante ? « Grande miraculum, sed non multum mirabimur factum, si attendamus facientem. Ille multiplicavit in manibus frangentium quinque panes, qui in terra germinantia multiplicat semina, ut grana pauca mittantur, et horrea repleantur. Sed quia illud omni anno facit, nemo miratur. Admirationem tollit non facti vilitas, sed assiduitas[583] ».

5° Jésus marche sur les eaux.

Mt 14.22-33. Parall. Mc 6.45-53 ; Jn 6.14-22.

Saint Marc et saint Jean, de même que saint Matthieu, supposent que ce nouveau miracle suivit immédiatement la multiplication des pains. Saint Luc ne le raconte pas. Jésus va nous apparaître encore comme le Roi suprême de la nature, qui la dompte, qui la soumet à toutes ses volontés.

Aussitôt Jésus pressa Ses disciples de monter dans la barque, et de Le précéder sur l'autre rive, pendant qu'Il renverrait les foules.

Et statim compulit Jesus discipulos ascendere in naviculam, et præcedere eum trans fretum, donec dimitteret turbas.

Καὶ εὐθέως ἠνάγκασεν ὁ Ἰησοῦς τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ ἐμβῆναι εἰς τὸ πλοῖον καὶ προάγειν αὐτὸν εἰς τὸ πέραν ἕως οὗ ἀπολύσῃ τοὺς ὄχλους

14.22. — Et statim : dès que le repas fut terminé. — Compulit discipulos. « Compulit » ne traduit qu’imparfaitement le verbe grec ἠνάγκασεν, qui montre mieux la répugnance des disciples à se séparer alors de leur Maître, et les instances ou plutôt les injonctions formelles de Jésus pour les éloigner. Τὸ ἠνἀγκασεν δὲ εἶπεν, τὴν πολλὴν προσεδρίαν δεικνὺς τῶν μαθητῶν, saint Jean Chrysostome, in h.l. ; Cf. saint Jérôme, ibid. Mais pourquoi les Apôtres tenaient-ils tant à demeurer auprès de Notre-Seigneur dans la circonstance présente ? Pourquoi, d’un autre côté, Jésus-Christ exigea-t-il si énergiquement leur départ immédiat ? Le quatrième Évangile nous met sur la voie de l’explication qui convient à ce double problème. Nous y voyons en effet qu’après le miracle de la multiplication des pains, une grande fermentation se produisit dans la foule qui en avait été témoin. Elle voulait aussitôt proclamer Jésus son Messie, et le conduire en triomphe à Jérusalem pour le couronner et l’installer sur le trône. Or les Apôtres ne se seraient que trop facilement ralliés à ce projet, car ils partageaient encore, sur le rôle du Christ, la plupart des préjugés du vulgaire : Jésus les soustrait donc aux influences de la multitude en les renvoyant sans délai. Du même coup, il enlève à cette foule enthousiasmée des auxiliaires sur lesquels elle comptait pour l’accomplissement de son dessein. Il fit échouer de la sorte avec beaucoup d’habilelé le plan singulier qu’on avait conçu à son sujet. — In naviculam, τὸ πλοῖον avec l’article : c’était, la même barque qui les avait amenés le matin ; elle était encore sur le rivage. — Præcedere eum trans fretum. Les Apôtres devaient s’embarquer à l’instant, traverser le lac de l’Est à l’Ouest, et aller attendre leur Maître sur la rive occidentale. Jésus ne leur indique ni le temps où il les rejoindra, ni la manière dont il effectuera ce petit voyage, car il a ses mystérieux desseins. Il ajoute seulement qu’il va d’abord congédier la foule.

Et lorsqu'Il eut renvoyé la foule, Il monta seul sur une montagne, pour prier ; et, le soir étant venu, Il était là seul.

Et dimissa turba, ascendit in montem solus orare. Vespere autem facto solus erat ibi :

καὶ ἀπολύσας τοὺς ὄχλους ἀνέβη εἰς τὸ ὄρος κατ' ἰδίαν προσεύξασθαι ὀψίας δὲ γενομένης μόνος ἦν ἐκεῖ

14.23. — Et dimissa lurba : il y réussit aisément, à l’aide de ces bonnes et douces paroles dont il avait le secret. D’ailleurs, il put s’échapper sans peine, étant seul et n’ayant pas à conduire avec lui douze disciples sympathiques aux folles idées de la multitude. — Ascendit in montem ; dans le grec εἰς τὸ ὄρος, sur la montagne[584]. Ce devait être la montagne par excellence de la région où se trouvait alors le Sauveur : saint Jean nous apprend[585] que Jésus s’était retiré sur cette même montagne avec ses disciples aussitôt après avoir débarqué, elle eût été le lieu de son repos sans la nouvelle direction donnée tout à coup aux événements par la Providence. — Solus orare. Ces prières qui accompagnent les événements les plus solennels de la vie de Jésus demeureront toujours pour nous un profond mystère : elles sont uniques en leur genre, car c’étaient les supplications, les adorations d’une âme hypostatiquement unie à la divinité : elles constituent l’un des actes principaux du sacerdoce de Jésus-Christ. « Quod ascendit orare, non ad eum referas qui de quinque panibus quinque millia saturavit hominum ; sed ad eum qui, audita morte Joannis, decessit in solitudinem : non quod personam Domini separemus, sed quod opera ejus inter Deum et nominem divida sint[586] ». — Les anciens commentateurs aiment à relever, dans un but moral, les circonstances de lemps et de lieu parmi lesquelles Jésus accomplit sa prière : Χρήσιμον γὰρ ταῖς προσευχαῖς καὶ τὸ ὄρος καὶ ἡ νὺξ καὶ ἡ μόνωσις ἡσυχίαν καὶ τὸ ἀπερίσπαστον καὶ γαλήνην παρέχοντα[587]. — Vespere autem facto ; voir la note du ℣. 15.

« Tenebræ jam factæ erant », lisons-nous dans saint Jean, Jn 6.17. — Solus erat ibi, parce que la foule s’était peu à peu écoulée, voyant qu’elle ne pouvait pas réaliser son projet.

Cependant la barque était battue par les flots au milieu de la mer, car le vent était contraire.

navicula autem in medio mari jactabatur fluctibus : erat enim contrarius ventus.

τὸ δὲ πλοῖον ἤδη μέσον τῆς θαλάσσης ἦν βασανιζόμενον ὑπὸ τῶν κυμάτων ἦν γὰρ ἐναντίος ὁ ἄνεμος

14.24. — Navicula autem. Le récit nous ramène aux Apôtres qui, bien qu’ils se fussent embarqués depuis plusieurs heures, n’avaient pu réussir à traverser le lac. Ils étaient seulement in medio mari, ou, selon les données plus exactes du quatrième Évangile[588], à 25 ou 30 stades de leur point de départ (le lac avait environ 40 stades de large[589]) quoiqu’ils eussent constamment ramé. — Jactabantur fluctibus : le grec, par l’expression pittoresque βασανιζόμενον, représente cette pauvre barque comme mise à la torture par les vagues. — Erat enim contrarius ventus. Ces mots contiennent l’explication d’un retard aussi extraordinaire. Un vent violent qui venait de l’Ouest avait soulevé une tempête soudaine sur le lac. Nous avons déjà fait ressortir[590] la fréquence et la rapidité de ces phénomènes dans le bassin de la mer de Galilée : voici encore quelques observations intéressantes d’un voyageur contemporain, longtemps domicilié en Palestine. « Mon expérience me permet de compatir d’une manière particulière à la longue et pénible lutte nocturne des disciples contre le vent. Il m’est arrivé de passer une nuit dans l’ouadi Schoukalyif, à trois milles du lac. Le soleil s’était à peine couché que le vent commença à se précipiter sur les flots, et il continua de souffler toute la nuit avec une rage toujours croissante, de sorte que, lorsque nous atteignîmes le rivage, le lendemain matin, le surface du lac ressemblait à celle d’un immense chaudboiron en ébullition. Le vent s’élançait avec une telle furie de toutes les vallées situées au N.-E. et à l’E., qu’il eût été complètement impossible à des rameurs, malgré les plus vigoureux efforts, de faire aborder une embarcation à n’importe quel point de cette côte[591] ».

Mais, à la quatrième veille de la nuit, Jésus vint à eux, marchant sur la mer.

Quarta enim vigilia noctis, venit ad eos ambulans super mare.

τετάρτῃ δὲ φυλακῇ τῆς νυκτὸς ἀπῆλθεν πρὸς αὐτοὺς ὁ Ἰησοῦς, περιπατῶν ἐπὶ τῆς θαλάσσης

14.25. — Mais Jésus n’oubliait point ses Apôtres, bien qu’il eût permis cette nouvelle épreuve beaucoup plus pénible pour eux que la première tempête (Mt 8.24 et ss.) comme saint Jean Chrysostome le montre avec sa délicatesse accoutumée : « Discipuli rursum fluctibus agitantur, tempestate ut anteajactantur. Sed tunc illum in navicula habentes hæc patiebantur : nunc autem soli sunt et seorsum positi. Etenim illos paulatim et per gradus ad majora inducit, ut omnia fortiter ferant. Idcirco, quum periclitaturi erant primum, aderat quidem, sed dormiebat, ut præsto esset ad auxilium præstandum : nunc vero ut majori illos patientia exerceat, abest, et in medio mari permittit tempestatem excitari, ut nulla fere spes salutis superesset, et tota nocte sinit eos fluctibus agitari[592]. » — Quarta vigilia noctis. Avant la conquête romaine, les Juifs, de même que les Grecs, divisaient la nuit en trois parties appelées veilles, משמרות, qui duraient quatre heures chacune : la première de six à dix heures du soir, la seconde de dix heures du soir à deux heures du matin, la troisième de deux à six heures du matin. Depuis la soumission de la Palestine par Pompée, ils avaient adopté la division romaine en quatre veilles de trois heures (6 à 9, 9-12, 12-3, 3-6). C’est donc entre trois et six heures du matin que Notre-Seigneur Jésus-Christ vint rejoindre les Apôtres. Ceux-ci avaient lutté pendant presque toute la nuit contre la tempête : Il avait passé le même temps en prière sur la montagne. — Venit ad eos, ἀπῆλθεν πρὸς αὐτοὺς, ἀπὸ indiquant le point de départ. — Ambulans super mare, c’est-à-dire, d’après Paulus et d’autres rationalistes, sur le rivage, en longeant le bord du lac ; suivant Bolten, en nageant. Comme si une indication si claire était susceptible de plusieurs interprétations ! Strauss lui-même n’hésite pas à reconnaître que l’écrivain sacré a voulu raconter un fait miraculeux ; il est vrai que ce n’était qu’un mythe !

Et Le voyant marcher sur la mer, ils furent troublés, et dirent : C'est un fantôme. Et ils poussèrent des cris d'effroi.

Et videntes eum super mare ambulantem, turbati sunt, dicentes : Quia phantasma est. Et præ timore clamaverunt.

καὶ ἰδόντες αὐτὸν οἱ μαθηταὶ ἐπὶ τὴν θαλάσσαν περιπατοῦντα ἐταράχθησαν λέγοντες ὅτι Φάντασμά ἐστιν καὶ ἀπὸ τοῦ φόβου ἔκραξαν

14.26. — Et videntes eum. Quand Jésus se fut rapproché de la barque, ses Apôtres aperçurent à travers les ténèbres cette forme humaine qui marchait sur les flots, apparaissant et disparaissant tour à tour au milieu des mouvements des vagues. — Turbati sunt ; on le comprend sans peine, en de telles circonstances. À la frayeur que leur causait l’orage, se joignit un effroi d’un nouveau genre et plus pénible encore, leur imagination troublée leur faisant croire à une apparition. — Quia phantasma est. Une pareille supposition parait tout d’abord surprenante de la part d’hommes robustes habitués à braver bien des dangers. Mais on cesse d’en être étonné quand on se souvient que la croyance aux fantômes avait poussé, dès les temps les plus anciens, de profondes racines chez toutes les nations. Dans l’Égypte, en Grece, à Rome, chez les Juifs, la possibilité ou plutôt la réalité des apparitions ne faisait pas l’objet du moindre doute : l’histoire de l’antiquité païenne et la littérature rabbinique en sont remplies. Ce sont tantôt les démons ou mauvais esprits, tantôt les âmes des damnés, les « larvæ » des Romains, qui profitent de la nuit pour venir tourmenter les hommes. Imbus de ces idées depuis leur enfance, les Apôtres se croient donc subitement en face d’un de ces spectres nuisibles dont ils ont si souvent entendu parler, et qui font encore la terreur des Juifs modernes[593]. Notons encore que plusieurs d’entre eux étaient des pécheurs et que c’est cette catégorie d’hommes avec celle des marins qui a de tout temps le plus ajouté foi aux fantômes et aux revenants. — Præ timore clamaverunt : détail, pittoresque et plein de naturel.

Aussitôt Jésus leur parla, en disant : Ayez confiance ; c'est Moi, ne craignez point.

Statimque Jesus locutus est eis, dicens : Habete fiduciam : ego sum, nolite timere.

εὐθὲως δὲ ἐλάλησεν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς λέγων, Θαρσεῖτε ἐγώ εἰμι· μὴ φοβεῖσθε

14.27. — Statimque. Le bon Maître répond immédiatement à ce cri d’angoisse. Sa voix bien connue se fait entendre au milieu de l’ouragan, pour prononcer dos paroles douces et rassurantes : Prenez courage ; c’est moi, ne craignez pas ! — Ego sum ; moi, votre meilleur ami, et point une apparition hostile.

Pierre Lui répondit : Seigneur, si c'est Vous, ordonnez que j'aille à Vous sur les eaux.

Respondens autem Petrus, dixit : Domine, si tu es, jube me ad te venire super aquas.

ἀποκριθεὶς δὲ αὐτῷ ὁ Πέτρος εἰπεν Κύριε εἰ σὺ εἶ, κέλευσόν με πρὸς σὲ ἐλθεῖν ἐπὶ τὰ ὕδατα

14.28. — À la marche miraculeuse de Jésus sur le lac de Tibériade s’associe, dans le premier Évangile, un épisode intéressant, ℣℣. 28-31, dont le chef des Apôtres fut le héros. — Respondens Petrus. « In omnibus locis ardentissimæ fidei Petrus invenitur[594] ». Il nous apparaît bien, dans ce petit tableau, avec son caractère particulier, si facile à reconnaître ; prompt, enthousiaste, généreux, puis se laissant troubler et décourager par le premier obstacle. Les autres disciples ne sont pas encore revenus de leur effroi que déjà il a adressé une réponse à Jésus. — Domine, si tu es. Ce n’est pas un doute proprement dit qu’il exprime en tenant ce langage : il croit vraiment que c’est Jésus qui est auprès de la barque sur les flots ; autrement lui donnerait-il son titre accoutumé de κύριε ? Surtout, lui demanderait-il la faveur suivante et, sur une parole, se précipiterait-il dans les eaux violemment agitées ? La pensée est donc : Puisque c’est vous ! — Jubé : il connaît la toute-puissance de Jésus, il sait que d’un mot le Sauveur pourra opérer un grand prodige. — Me ad te venire… Il désire accomplir lui-même ce qu’il voit faire à son Maître. « Neque solum credidit posse ipsum ambulare supra mare, sed etiam aliis parem facultatem præbere : desideratque cito ad ipsum pervenire[595] ». Saint Pierre expose délicatement sa prière, lui donnant une forme pleine de respectueuse tendresse pour Notre-Seigneur : ce qu’il désire, ce n’est pas tant de marcher sur les flots que de se servir des flots pour aller au-devant de Jésus, « me ad te venire ».

Jésus lui dit : Viens. Et Pierre, descendant de la barque, marchait sur l'eau pour aller à Jésus.

At ipse ait : Veni. Et descendens Petrus de navicula, ambulabat super aquam ut veniret ad Jesum.

ὁ δὲ εἶπεν Ἐλθέ καὶ καταβὰς ἀπὸ τοῦ πλοίου ὁ Πέτρος περιεπάτησεν ἐπὶ τὰ ὕδατα ἐλθεῖν πρὸς τὸν Ἰησοῦν

14.29. — Veni. Au « Jube » de son Apôtre, le Sauveur répond par cette simple parole qui contenait l’ordre demandé. Pierre profite sans hésiter de la permission qui lui est accordée ; il franchit le rebord de la barque et se met à marcher sur les eaux à la rencontre du Sauveur. Tout réussit donc à souhait pendant quelques instants.

Mais, voyant la violence du vent, il eut peur ; et comme il commençait à enfoncer, il s'écria : Seigneur, sauvez-moi !

Videns vero ventum validum, timuit : et cum cœpisset mergi, clamavit dicens : Domine, salvum me fac.

βλέπων δὲ τὸν ἄνεμον ἰσχυρὸν ἐφοβήθη καὶ ἀρξάμενος καταποντίζεσθαι ἔκραξεν λέγων, Κύριε σῶσόν με

14.30. —- Videns vero ventum. La tempête en effet était loin d’être calmée, et, maintenant qu’il est hors de l’embarcation, il voit, c’est-à-dire il ressent beaucoup plus la violence du vent qui soulève les vagues en tous sens. — Aussitôt, son courage faiblit, timuit : l’homme naturel, qui avait disparu devant la foi, prend le dessus. « Ita, nihil juvat esse prope Christum, nisi fide prope sis[596] ». L’Apôtre marche sans peine sur le lac agité aussi longtemps qu’il pense à Jésus : sa foi le porte, son amour le conduit. Mais dès qu’il détourne ses regards du divin Maître pour se souvenir du danger et de lui-même, il chancelle et trouve bientôt un juste sujet de crainte. — Quum cœpisset mergi. Toute son habileté de nageur disparaît sur les flots en furie et il se sent enfoncer peu à peu ; mais il sait qu’il y a tout auprès de lui quelqu’un qui est capable de le sauver. Faisant de nouveau appel à toute la vivacité de sa foi, il s’écrie : Salvum me fac. Il y a loin de ce cri de détresse à la demande au ℣. 29. Saint Augustin donne à ce trait une belle signification morale : « In Petro communis omnium nostrum consideranda conditio est, ut si nos in aliquo tentationum ventus conatur subvertere, vel unda submergere, clamemus ad Christum[597] ».

Et aussitôt Jésus, étendant la main, le saisit, et lui dit : Homme de peu de foi, pourquoi as-tu douté ?

Et continuo Jesus extendens manum, apprehendit eum : et ait illi : Modicæ fidei, quare dubitasti ?

εὐθέως δὲ ὁ Ἰησοῦς ἐκτείνας τὴν χεῖρα ἐπελάβετο αὐτοῦ καὶ λέγει αὐτῷ Ὀλιγόπιστε εἰς τί ἐδίστασας

14.31. — Et continuo. La seconde demande de saint Pierre est exaucée tout aussi formellement que la première : Jésus n’est jamais lent à secourir ses amis. Cf. ℣. 27. — Extendens manum apprehendit : détails qui font revivre sous nos yeux cette scène touchante. Mais, si le Sauveur est toujours bon, il n’oublie pas la leçon méritée par son disciple, et il lui indique sur le ton d’un doux reproche le vrai motif de l’humiliant échec qui lui était survenu. — Modicæ fidei. Ce n’était pas la violence du vent, mais la diminution subite de sa foi qui l’avait fait enfoncer dans l’eau. — Quare dubitasti. Le verbe δίσταζειν, employé dans le texte grec, signifie hésiter entre deux partis, pencher de côté et d’autre sans savoir au juste quelle direction l’on prendra, et c’était précisément ce qu’avait fait saint Pierre. Ainsi, « non reprehenditur quod exierit e navi, sed quod non manserit in firmitate fidei », Bengel.

Et lorsqu'ils furent montés dans la barque, le vent cessa.

Et cum ascendissent in naviculam, cessavit ventus.

καὶ ἐμβάντων αὐτῶν εἰς τὸ πλοῖον ἐκόπασεν ὁ ἄνεμος

14.32. — Et quum ascendisset. Jésus et Pierre montent ensemble dans la barque et alors un troisième prodige s’unit aux deux qui précèdent pour les compléter. — Cessavit ventus. Jésus avait marché sur les eaux, il avait permis à saint Pierre d’y marcher à son tour ; maintenant il calme subitement l’orage. Car ce fut là aussi un effet de son pouvoir surnaturel, comme l’admettent tous les exégètes croyants. — Le poète Prudence a quelques beaux vers dans son « Apotheosis » sur la marche de Jésus en pleine mer de Galilée.

Ipse super fluidas plantis nitentibus undas
Ambulat, ac presso firmat vestigia fluctu ;
Increpat ipse notos, et flatilius otia mandat ;
Ninguidus agnoscit Boreas atque imbrifer Eurus
Nimborum Dominum, tempestatumque potentem,
Excitamque hyemem verrunt ridente sereno

Taddeo Gaddi et le peintre anglais Richter ont traduit de leur côté ce miracle d’une manière saisissante. Le point de vue moral a été également très bien présenté par les commentateurs patristiques.

Alors ceux qui étaient dans la barque vinrent et L'adorèrent, en disant : Vous êtes vraiment le Fils de Dieu.

Qui autem in navicula erant, venerunt, et adoraverunt eum, dicentes : Vere Filius Dei es.

οἱ δὲ ἐν τῷ πλοίῳ ἐλθόντες προσεκύνησαν αὐτῷ λέγοντες Ἀληθῶς θεοῦ υἱὸς εἶ

14.33. — Ce verset décrit l’impression profonde produite sur les assistants par le triple prodige dont ils venaient d’être témoins. — Qui in navicula erant : non-seulement les Apôtres, mais aussi les bateliers et les autres passagers qui pouvaient avoir profité du départ de la barque pour se faire transporter sur la rive occidentale. — Venerunt ; ils s’approchent tous ensemble de Jésus, dès qu’il est entré dans l’embarcation, et se prosternent devant lui (adoraverunt השתחוו) en s’écriant : Vere Filius Dei es. Il y a là, vu les circonstances, quelque chose de plus que le simple titre de Messie. Après ces brillants prodiges opérés coup sur coup, les assistants pressentent que Jésus doit posséder une nature surhumaine et divine. Néanmoins il est peu vraisemblable qu’ils comprissent dès lors toute la profondeur de cette expression.

6° Jésus dans la plaine de Gennésareth.

Mt 14.34-36. Parall. Mc 6.53-56.

Lorsqu'ils eurent traversé la mer, ils vinrent dans le pays de Génésar.

Et cum transfretassent, venerunt in terram Genesar.

Καὶ διαπεράσαντες ἦλθον εἰς τὴν γῆν Γεννησαρέτ

14.34. — L’Évangéliste raconte ici la fin du voyage occasionné par les recherches d’Hérode, ℣℣. 34-36. — Quum transfretassent. La tempête une fois apaisée et le vent redevenu favorable, la sainte troupe eut bientôt franchi les quelques stades qui la séparaient encore du rivage[598], et elle vint débarquer in terram Genesar. Les manuscrits et les éditions du texte grec écrivent ce nom propre de trois manières : Γεννήσαρ, Γεννησαρέτ, Γεννησαρέθ : quelle que soit l’orthographe véritable, il est clair qu’il s’agit de la belle et fertile plaine de Gennésareth, située à l’O. du lac, au pied des montagnes, entre Capharnaüm et Tibériade. Les Arabes la nomment aujourd’hui El-Ghuweir, le petit Ghôr : Josèphe en trace une description enthousiaste[599].

Et les hommes de ce lieu, L'ayant reconnu, envoyèrent dans toute cette région, et Lui présentèrent tous ceux qui étaient malades.

Et cum cognovissent eum viri loci illius, miserunt in universam regionem illam, et obtulerunt ei omnes male habentes :

καὶ ἐπιγνόντες αὐτὸν οἱ ἄνδρες τοῦ τόπου ἐκείνου ἀπέστειλαν εἰς ὅλην τὴν περίχωρον ἐκείνην καὶ προσήνεγκαν αὐτῷ πάντας τοὺς κακῶς ἔχοντας

14.35. — Et quum cognovissent… Dans une région aussi peuplée et où il était si connu, Jésus ne pouvait pas manquer d’attirer immédiatement l’attention. — Viri loci illius : hébraïsme, pour « incolæ… ». Ces bons riverains du lac veulent partager avec toute la contrée la bénédiction que leur apporte la présence du Sauveur. — Miserunt ; ils envoient des messagers aux alentours pour annoncer son arrivée. Un grand concours se forme sur-le-champ, avec le cortège accoutumé d’infirmes et de malades que l’on conduisait auprès du Thaumaturge.

Et ils Le priaient de leur laisser seulement toucher la frange de Son vêtement. Et tous ceux qui la touchèrent furent guéris.

et rogabant eum ut vel fimbriam vestimenti ejus tangerent. Et quicumque tetigerunt, salvi facti sunt.

καὶ παρεκάλουν αὐτὸν ἵνα μόνον ἅψωνται τοῦ κρασπέδου τοῦ ἱματίου αὐτοῦ· καὶ ὅσοι ἥψαντο διεσώθησαν

14.36. — Et rogabant. L’Évangéliste nous a conservé un trait bien édifiant de la foi vive et simple des habitants de la plaine de Gennésareth : ils priaient respectueusement Jésus-Christ de leur laisser toucher les franges de son vêtement, ce qu’il leur accordait volontiers. Nous avons vu plus haut, en racontant la guérison de l’hémorrhoïsse, cf. Mt 9.20, ce qu’il faut entendre par ces franges. — Vel, μόνον, pour « tantum ». — Et quicumque… Les résultats de ce contact furent aussi instantanés, aussi complets qu’autrefois : une entière guérison était immédiatement obtenue, διεσώθησαν, « plane servabantur, persanabantur ; est enim verbum compositum fortius simplici », Fritszche. — Après avoir satisfait les désirs de tous, Jésus prit la direction du Nord, et vint à Capharnaüm, où il prononça l’admirable discours qui nous a été conservé par saint Jean, Jn 6.23 et ss.

7° Conflit avec les Pharisiens au sujet des ablutions.

Mt 15.1-20. Parall. Mc 7.1-23.

Alors des scribes et des pharisiens de Jérusalem s'approchèrent de Jésus, en disant :

Tunc accesserunt ad eum ab Jerosolymis scribæ et pharisæi, dicentes :

Τότε προσέρχονται τῷ Ἰησοῦ οἱ ἀπὸ Ἱεροσολύμων γραμματεῖς καὶ Φαρισαῖοι λέγοντες

15.1. — Les verset 1 et 2 indiquent l’occasion de ce nouveau conflit. — Tunc : d’après le contexte, l’incident que saint Matthieu va raconter aurait eu lieu dans la plaine de Gennésareth, peu de temps après la marche miraculeuse de Jésus sur les eaux. Mais, si l’on rapproche le premier Évangile du quatrième, il devient plus probable qu’il s’écoula entre les deux épisodes un temps plus ou moins considérable. Nous renvoyons le second après le discours prononcé à Capharnaüm et même après la Pâque mentionnée par saint Jean, Jn 6.2 ; voir l’Harmonie évangélique. On sait que l’expression τότι est souvent, dans la narration de saint Matthieu, une formule générale destinée à unir des faits entre lesquels il n’a pas toujours existé une vraie connexion chronologique. — Ab Jerosolymis Scribæ. Les mots « de Jérusalem » peuvent se rapporter ou au verbe « accesserunt », ou aux substantifs « Scribæ » et « Pharisæi ». Dans ce dernier cas, ils indiqueraient simplement que les Scribes et les Pharisiens en question se trouvaient alors par hasard en Galilée. Nous préférons toutefois, à la suite d’un grand nombre de commentateurs, la première liaison qui paraît plus conforme à l’ensemble du récit. Les adversaires du Sauveur seraient donc venus tout exprès de Jérusalem pour étudier sa conduite, afin de l’accuser et de le faire condamner dès qu’ils en trouveraient l’occasion. N’oublions pas que le parti pharisaïque avait arrêté le dessein de se débarrasser de Jésus aussi promptement que possible[600]. Les membres de la secte étaient disséminés à travers toute la Palestine ; mais ceux de Jérusalem avaient sur les autres une supériorité généralement reconnue. « Præcipui, auctoritate atque conditione eminentes[601] ». Les Pharisiens de Galilée, se reconnaissant incapables de lutter contre Jésus qui les avait plusieurs fois battus et humiliés, ont recours à leurs frères de la capitale : de là cette députation qui s’approche actuellement du Sauveur pour l’attaquer

Pourquoi Vos disciples violent-ils la tradition des anciens ? Car ils ne lavent pas leurs mains lorsqu'ils mangent du pain.

Quare discipuli tui transgrediuntur traditionem seniorum ? non enim lavant manus suas cum panem manducant.

Διατί οἱ μαθηταί σου παραβαίνουσιν τὴν παράδοσιν τῶν πρεσβυτέρων οὐ γὰρ νίπτονται τὰς χεῖρας αὐτῶν ὅταν ἄρτον ἐσθίωσιν

15.2. — Quare discipuli lui… Comme dans plusieurs circonstances analogues[602], c’est la conduite des disciples qui est mise en avant par ces ennemis artificieux. Ils sous-entendent naturellement que le Maître en est responsable : aussi est-ce Jésus lui-même qu’ils accusent par ce moyen détourné. — Traditionem seniorum. On appelait ainsi un code de prescriptions innombrables surajoutées par les docteurs à celles de la loi et transmises de génération en génération au moyen de l’enseignement oral : de là l’épithète de ἅγραφος δίδασκαλία que leur donne Hégésippe. Leurs noms hébreux étaient דברי סופרים, paroles des Scribes, מסרת ou סבלה, tradition, ,תורה שבעי פר, loi orale. Les traditions ont toujours joué un rôle important pour la religion révélée, et elles sont même nécessaires pour compléter les saints Livres ; mais les Juifs en abusaient alors singulièrement. Il s’était formé au sein de leurs écoles une multitude d’interprétations dites traditionnelles, qui avaient acquis une importance et une autorité surprenantes. Elles étaient pratiques pour la plupart ; aussi avaient-elles surchargé outre mesure la vie religieuse qu’elles rendaient tout extérieure, aux dépens de la vraie piété. On en trouve une très grande quantité dans le Talmud. Saint Paul fait allusion à ces traditions lorsqu’il écrit aux Galates qu’avant sa conversion il était « abundantius æmulator paternarum traditionum[603] ». De plusieurs passages du Pentateuque exagérés ou mal compris, on avait conclu que les traditions jouissaient d’une valeur égale ou même supérieure à celle de la loi[604]. De là des maximes sacrilèges du genre des suivantes, qui abondent dans les livres rabbiniques : « Graviora sunt verba seniorum quam verba prophetarum. Amabilia sunt verba Scribarum præ verbis legis[605] ». « La Bible ressemble à l’eau, les paroles des anciens au vin » Soph. 13. 2 ; Cf. Rohling, der Talmudjude, A. 3 ; etc. — L’expression « seniores », πρεσϐύτεροι, représente les anciens docteurs qui avaient formé ou transmis les traditions[606]. On sait qu’en pareille matière l’antiquité a une valeur considérable ; aussi les Pharisiens appuient-ils sur ce mot : la tradition des anciens. — Non enim lavant manus. Ils mentionnent maintenant le point spécial qui était si audaicieusement foulé aux pieds par les Apôtres. Pour bien comprendre la portée de l’accusation, il faut savoir que, parmi les prescriptions humaines signalées plus haul, celles qui concernaient le lavement des mains, avaient, aux yeux des Pharisiens, une importance extraordinaire. Sur un précepte particulier du Pentateuque, Lv 16.11, on avait échafaudé un système prodigieux, la נטילת ידים, qui, d’après les calculs d’un patient Talmudiste, ne comprenait pas moins de 613 ordonnances[607]. Quelques faits prouveront avec quelle rigueur on s’y conformait dans la pratique. Un rabbin, nommé Éléazar, s’étant permis de négliger l’ablution des mains, fut excommunié par le Sanhédrin, et, après sa mort, on alla jusqu’à placer une grosse pierre sur son cercueil pour montrer qu’il avait mérité le supplice de la lapidation[608]. « N’eût-on que la quantité d’eau nécessaire pour se rafraîchir, on doit en conserver une partie pour se laver les mains[609] ». Aussi, R. Akiba, plongé dans une sombre prison et n’ayant qu’une provision d’eau suffisante pour soutenir sa vie, préféra-t-il se laisser mourir de soif plutôt que de violer la tradition. Il y a, suivant le Talmud, des démons dont la fonction consiste à nuire à quiconque n’est pas fidèle à l’ablution des mains. « Schibta ex dæmonibus est qui iis nocent qui non lavant manus ante cibum[610] ». Le traité talmudique ידים, les Mains, est consacré tout entier à cette curieuse matière : il y est question « de quantitate aquæ ad hanc lotionem sufficienti, de manuum lotione et mersione, de aqua prima et secunda, de modo lotionis, de tempore, de ordine quum numerus accumbentium excederet quinque vel non excederet », etc. On était exhorté à ne pas ménager l’eau, car, dit un rabbin, « qui multa utitur aqua ad manuum ablutionem mullas in hoc mundo consequetur divitias[611] ». — Quum panem manducant. Le pain est mis pour toute sorte de nourriture, conformément à l’hébraïsme bien connu אכל ייחם. C’était surtout avant les repas, ou plutôt avant de prendre quelque nourriture que ce fût, qu’on était forcé de se laver les mains : mais la נטילת ידים obligeait encore en mille autres circonstances. — On voit, par cette accusation des Scribes et des Pharisiens, que les Apôtres se donnaient une certaine liberté relativement à l’ablution des mains : ils avaient vu leur Maître s’en dispenser parfois[612], et, quand ils avaient quelque raison, par exemple lorsqu’ils étaient pressés, ils ne craignaient pas de faire comme lui. Leur conduite avait été promptement connue des Pharisiens qui la traitent maintenant d’affreuse transgression : le Talmud n’affirme-t-il pas que manger sans s’être lavé les mains constitue une faute plus grande que la fornication[613] ?

Mais Jésus leur répondit : Et vous, pourquoi violez-vous le commandement de Dieu, à cause de votre tradition ? Car Dieu a dit :

Ipse autem respondens ait illis : Quare et vos transgredimini mandatum Dei propter traditionem vestram ? Nam Deus dixit :

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς Διατί καὶ ὑμεῖς παραβαίνετε τὴν ἐντολὴν τοῦ θεοῦ Διὰ τὴν παράδοσιν ὑμῶν

15.3. — Ipse autem respondens. À la question des Pharisiens, Jésus n’adresse d’abord qu’une réponse indirecte, ℣. 3-9, renfermée dans un vigoureux argument « ad hominem ». Sans s’occuper de ce que ses disciples ont fait ou n’ont pas fait, il répond par une autre accusation à l’accusation des Scribes. — Quare et vos ; c’est-à-dire « vos quoque, etiam vos ». Les voilà mis à leur tour sur le banc des accusés, mais pour un motif autrement grave. — Trangredimini mandatum Dei Les Apôtres, au dire des Pharisiens, avaient violé une tradition humaine. Mais ceux-ci transgressaient d’une manière habituelle les commandements de Dieu lui-même. Quel grief de la part d’hommes qui étaient les defenseurs-nés de la loi divine ! — Propter traditionem vestram. Jésus établit par ces mots une opposition ouverte entre les préceptes du Seigneur et ceux des Pharisiens. Non seulement la secte hypocrite viole la Thora : mais c’est dans l’intérêt de ses traditions qu’elle la viole. Les traditions pharisaïques sont donc irréligieuses, immorales ; et pourtant on ose accuser les Apôtres de ne les avoir pas toujours observées ? Avec quelle force l’accusation n’est-elle pas rétorquée ? — Nam Deus dixit. Le Sauveur prouve par un exemple, ℣℣. 4-6, la vérité de ce qu’il vient de dire.

Honore ton père et ta mère ; et : Que celui qui maudira son père ou sa mère soit puni de mort.

Honora patrem, et matrem : et, Qui maledixerit patri, vel matri, morte moriatur.

ὁ γὰρ θεὸς ἐνετείλατο λέγων, Τίμα τὸν πατέρα σοῦ, καὶ τὴν μητέρα, καί, Ὁ κακολογῶν πατέρα ἢ μητέρα θανάτῳ τελευτάτω

15.4. — Honora. Le quatrième commandement, qui relie les préceptes de la seconde table à ceux de la première, a une importance fondamentale parmi les préceptes divins : c’est pourquoi Jésus le choisit entre tous les autres pour argumenter contre les Pharisiens. Il cite deux des paroles de Jéhova qui le formulent. La première est tirée du texte même du Décalogue, Ex. xx, 12 ; elle renferme tous les devoirs des enfants, à l’égard de leurs parents, par conséquent celui de les assister dans leurs besoins temporels, car le verbe « honorare » a certainement cette, signification dans les saints Livres[614]. « Honor in Scripturis non tantum in salutationibus et officiis deferendis, quantum in eleemosynis ac munerum oblatione sentitur[615] ». — Qui maledixerit. Cette seconde citation tirée de l’Exode[616], contient un raisonnement « a minori ad majus » ; car si une simple parole coupable prononcée par un mauvais fils contre ses parents entraîne une sentence de mort, que sera-ce d’un abandon complet dans leurs nécessités ? — Morte moriatur, d’après l’hébreu : « moriendo moriatur ». Souvent les Orientaux répètent le verbe de cette maniére pour renforcer l’idée.

Mais vous, vous dites : Quiconque aura dit à son père ou à sa mère : Tout don que je fais à Dieu vous profitera,

Vos autem dicitis : Quicumque dixerit patri, vel matri : Munus, quodcumque est ex me, tibi proderit :

ὑμεῖς δὲ λέγετε Ὃς ἂν εἴπῃ τῷ πατρὶ ἢ τῇ μητρί Δῶρον ὃ ἐὰν ἐξ ἐμοῦ ὠφεληθῇς

15.5. — Vos autem, par opposition à « Deue dixit » du ℣. 3, — Quicumque dixerit… Origène avouait qu’il ne serait jamais venu à bout de comprendre ce passage si un Juif ne le lui eût éclairci : εἰ μὴ τῶν Ἐβπαῖων τις ἐπιδέδωκεν ἡμῖν τὰ κατὰ τὸν τὀπον[617]. En effet, la connaissance des usages hébraïques de ces temps est tout à fait nécessaire pour expliquer la formule suivante, prononcée par les mauvais fils qui voulaient se soustraire à l’obligation de venir en aide à leurs parents. — Munus quodcumque, etc. Au lieu de « munus », saint Marc, Marc., vii, 11, emploie l’expression technique « Corban » (קרבן de קרב, approcher ; offrir) qui désignait non pas un présent quelconque, mais une offrande religieuse faite à Dieu ou au temple. Quand on avait une fois prononcé le simple mot Corban sur une propriété, sur une somme d’argent, sur n’importe quel objet, ces choses étaient par là-même irrévocablement consacrées à Dieu. Cf. Jos. Contr. App. 1, 22. Il régnait sur elles une sorte d’interdit relativement à toute autre personne que le donataire. — Tibi proderit. Vous participerez aux grâces et aux bénédictions que mon offrande attirera sur notre famille entière ; tenez-vous donc pour satisfaits, car il m’est désormais impossible de vous soulager. La phrase reste suspendue à la fin du verset, comme si Jésus n’eût pas voulu prononcer la barbare condition autorisée par les principes pharisaïques : « ad nihil tenebitur ». Quiconque aura dit à son père ou à sa mère : Tout ce que j’offrirai au Seigneur vous profitera, se sera acquitté de ses obligations à leur égard, et il ne sera pas tenu de leur venir en aide. On peut traduire le texte grec autrement que n’a fait la Vulgate, et, donner à la pensée ce tour beaucoup plus simple : « Munus est, quodcumque ex me tibi profuerit, i. e. prodesse possit ». Tous mes biens, à l’aide desquels je pourrais vous secourir, sont Corban ; je les ai promis à Dieu, il ne m’est donc pas possible de faire quoi que ce soit pour vous[618]. Cette interprétation, que l’on obtient en suppléant ἐστι après δῶρον, semble exigée par la formule hébraïque du vœu de Corban ; car elle a été providentiellement conservée dans le Talmud où elle fait de fréquentes apparitions, קרבו שאני נהנה לד, disait-on, c’est Corban ; c’est offert à Dieu, ce avec quoi je pourrais t’être utile. Ou encore ; Que ce soit Corban…, car la traduction par l’optatif est également permise ; elle dramatise même la situation en nous montrant un fils barbare qui, au moment où ses parents nécessiteux implorent un secours, s’écrie pour échapper à leurs sollicitations importunes : Δῶρον ἐστω. « Parentes, quæ Deo consecrata cernebant, ne sacrilegii nomen incurrerent, declinantes, egestate conficiebantur », saint Jérôme. Du reste, selon la remarque de Lightfoot, « hæc loquendi formula, Δῶρον ὅ ἑὰν ἐξ ἑμοῦ ὡφεληθῃῆς, nec eum arguit qui sic locutus est sua in usus sacros dicasse, nec eum (secundum doctrinam Scribarum) ad ea sacranda obligavit ; sed ab ista resolum obligando cohibuit, cui negandæ tali formula est usus, id est, ab eum suis facultatibus juvando, cui sic dixit[619] ». Aussi, n’étaient-ce pas seulement les fils dénaturés, mais encore les débiteurs sans conscience, qui avaient recours à un moyen si commode d’esquiver les obligations les plus sacrées : le Juif qui interpréta ce passage à Origène lui avoua franchement les honteux avantages que ses compatriotes savaient retirer du Corban[620].

ne sera pas tenu d'honorer son père ou sa mère. Ainsi, vous avez annulé le commandement de Dieu par votre tradition.

et non honorificabit patrem suum, aut matrem suam : et irritum fecistis mandatum Dei propter traditionem vestram.

καὶ οὐ μὴ τιμήσῃ τὸν πατέρα αὐτοῦ· ἢ τὴν μητέρα αὐτοῦ· καὶ ἠκυρώσατε τὴν ἐντολὴν τοῦ θεοῦ διὰ τὴν παράδοσιν ὑμῶν

15.6. — La particule et a le sens de « et ita », par conséquent. Les commentateurs qui admettent au verset précédent l’aposiopèse dont nous avons parlé, supposent que celui-ci contient d’un bout à l’autre une réflexion de Notre-Seigneur Jésus-Christ. — Non honorificabit, il ne sera pas tenu d’honorer, c’est-à-dire de secourir ses parents, sous prétexte qu’il aura consacré au Seigneur tout son superflu. D’autres, s’appuyant sur le « Codex Vaticanus », dans lequel la conjonction « et » a été omise, pensent au contraire que la première moitié du ℣. 5 continue d’exposer la règle établie par les Pharisiens. Dans ce cas, la phrase serait complète, et il n’y aurait rien à sous-entendre. « Vous dites : Quiconque dit à son père ou à sa mère, Corban tout ce avec quoi je pourrais vous soulager, celui-là n’est pas obligé d’honorer son père ou sa mère ». Les exemples d’une pareille cruauté filiale ne sont nullement imaginaires, ainsi qu’il est aisé de le voir dans le Talmud[621]. Le cas avait été prévu par les Rabbins, qui l’avaient résolu à la manière indiquée par Notre-Seigneur. « L’homme est lié par le Corban », répondaient-ils sans pitié. Il est vrai que plusieurs d’entre eux, notamment R. Eliézer, protestaient ouvertement contre les décisions de la majorité, et plaçaient les obligations filiales au-dessus du Corban ou de tout autre vœu semblable ; mais leurs voix isolées n’avaient aucune autorité. Cf. Wettstein, Schœttgen, h. l. Il est vrai aussi que les écrits talmudiques renferment de belles recommandations relativement à la piété filiale, celles-ci par exemple : « Filius tenetur ad cibandum patrem, ad potandum, vestiendum, tegendum, inducendum et educendum, et ad lavandum ejus faciem, manus et pedes[622] ». « Tenetur filius patrem nutrire, imo pro eo mertdicare[623] » ; mais ces prescriptions étaient réduites à l’état de phrases mensongères par l’affreuse tradition contre laquelle Jésus s’élève avec tant d’énergie. — Le Sauveur a donc bien raison d’ajouter : Et irritum fecistis… Il ne dit plus comme auparavant, ℣. 3 : Vous transgressez, vous violez ; mais, ce qui est beaucoup plus fort : Vous avez anéanti, annulé. L’exemple qu’il venait de citer lui permettait de tirer cette nouvelle conclusion. N’avaient-ils point, par leur tradition, réduit à néant le quatrième commandement de Dieu ? On aurait pu prouver qu’il en était de même pour plusieurs autres préceptes des plus graves. — Traditionem vestram. Les Pharisiens avaient mis en avant « la tradition des anciens » : Jésus affecte de répéter que c’est leur tradition à eux, cf. ℣. 3 ; elle n’a point par conséquent le passé glorieux, ni l’origine divine qu’ils voudraient lui attribuer par ce titre imposant.

Hypocrites, Isaïe a bien prophétisé de vous, quand il a dit :

Hypocritæ, bene prophetavit de vobis Isaias, dicens :

ὑποκριταί καλῶς Προεφήτευσεν περὶ ὑμῶν Ἠσαΐας λέγων

15.7. — Fidèle à sa coutume, Jésus-Christ confirme ses propres raisonnements par l’autorité des Saintes-Écritures, ℣℣. 7-9. Il jette d’abord à la face des Pharisiens l’épithète outrageante assurément, mais bien méritée, d’hypocrites. Tout en renversant la Loi de Dieu, ne feignaient-ils pas d’en être les observateurs les plus zélés ? « Si les hypocrites étaient divisés en dix parties, on en trouverait neuf à Jérusalem et une dans le reste du monde » ; ce proverbe de R. Nathan vient naturellement à la pensée, quand on se rapppelle que les hommes auxquels Jésus tenait ce langage sévère étaient de Jérusalem, ℣. 1. — Bene prophetavit : le grec a καλώς, « pulchre », parfaitement bien. Ici, comme partout ailleurs, nous prenons le verbe « prophetare » dans le sens strict. Sans doute, en écrivant les paroles citées par Jésus, Isaïe, xxix, 13, voulait seulement caractériser l’état religieux de ses contemporains et l’imperfection de leurs rapports avec Jéhova ; mais les traits de son tableau s’appliquaient aussi, dans l’intention de l’Esprit-Saint, à l’époque du Messie, qui devait les voir se réaliser une seconde fois et plus complètement. Il y eut donc l’accomplissement typique et imparfait au temps du Prophète, et l’accomplissement réel, parfait, au temps du Christ. Il est en effet certain, selon la pensée fort juste de Grotius, « posse unum idemque vaticinium plus semel impleri, ita ut et huic et illi tempori conveniat, non solo eventu, sed divina etiam verborum directione ». Nous ne saurions donc admettre ici une simple accommodation. Jésus affirme très explicitement que la prédiction d’Isaïe concernait les Pharisiens en personne, de vobis… « Viden prophetiam accurate dictis consonam, quæ jam olim eorum malignitatem prænuntiat ? Quod Christus nunc accusando profert, hoc jam olim dixit Isaias[624] ».

Ce peuple M'honore des lèvres, mais son coeur est loin de Moi ;

Populus hic labiis me honorat : cor autem eorum longe est a me.

Ἐγγίζει μοι Ὁ λαὸς οὗτος τῷ στόματι αὐτῶν καὶ τοῖς χείλεσίν με τιμᾷ ἡ δὲ καρδία αὐτῶν, πόρρω ἀπέχει ἀπ' ἐμοῦ·

15.8. — Populus hic, העם הזה des Hébreux. « Oratio indignantis ». Dieu disait habituellement : Mon peuple, mais ce peuple est tel qu’il n’en veut plus, qu’il le renie en quelque sorte : aussi parle-t-il de lui comme d’une nation étrangère. — Labiis me honorat : un culte des lèvres, c’est un culte purement extérieur, qui n’a rien de foncier, ni d’intime, mais dont toutes les œuvres consistent en de pures formalités plus ou moins fidèlement accomplies au-dehors. — Cor autem eorum… À ce culte, qu’il regarde comme une injure, Jéhova oppose la religion du cœur, qui est la seule vraie, la seule parfaite, la seule digne de Dieu et de l’homme.

Celui-là donne tout qui soi-mesme se donne ;
Celui ne donne rien qui réserve le cœur.

Les contemporains de Jésus, comme ceux d’Isaïe, malgré leurs longues prières, leurs nombreux sacrifices, leurs observances sans fin, étaient en réalité très éloignés du Seigneur, car « les commandements humains et les doctrines humaines ne vont jamais au-delà du pied ou de la main, tandis que Dieu veut le cœur de son peuple[625] ».

ils Me rendent un culte inutile, enseignant des doctrines et des ordonnances humaines.

Sine causa autem colunt me, docentes doctrinas et mandata hominum.

μάτην δὲ σέβονταί με διδάσκοντες διδασκαλίας ἐντάλματα ἀνθρώπων

15.9. — Sine causa autem. L’équivalent des mots « sine causa » n’existe pas dans l’hébreu. La traduction des Septante, que saint Matthieu suit ici librement, porte l’expression correspondante μάτην. « Sine causa » est donc synonyme de « frustra, in vanum », sans profit. C’est tout-à fait en vain qu’ils me servent : leur culte étant nul, vicié dans sa source, toute la peine qu’ils se donnent est perdue. Plusieurs exégètes (Arnoldi, etc.) traduisent cependant μάτην par « sans raison » : ils n’ont aucun motif de me servir comme ils le font, puisque je ne leur ai rien demandé de semblable. Mais cette interprétation est moins naturelle que la première. Docentes doctrinas… hominum. La théologie des Juifs se réduisait alors, comme nous l’avons suffisamment indiqué, à un code de nombreuses prescriptions humaines. Rabbi un tel a dit ceci, Rabbi un tel a dit cela : tel est son résumé fidèle, dont le détail encombre les gros vulumes du Talmud. Le dogme même s’était pour ainsi dire transformé en morale entre les mains des casuistes qui étaient alors les grands maîtres en Israël.

Puis, ayant appelé à Lui les foules, Il leur dit : Écoutez et comprenez.

Et convocatis ad se turbis, dixit eis : Audite, et intelligite.

Καὶ προσκαλεσάμενος τὸν ὄχλον εἶπεν αὐτοῖς Ἀκούετε καὶ συνίετε·

15.10. — Et convocatis… Jésus rompt brusquement son entretien avec les Pharisiens et les Scribes. Il leur a prouvé qu’ils avaient tort, il a confondu leur orgueil, il leur a enseigné le vrai moyen de plaire à Dieu ; cela suffit. Il n’a plus rien à dire à ces adversaires incorrigibles et de mauvaise foi. Mais il se tourne avec bonté vers le peuple qui l’entourait, et qui, par respect pour ses docteurs, s’était tenu à quelque distance pendant la discussion. Il veut mettre la foule en garde contre les théories pharisaïques, l’éclairer sur un point d’une extrême gravité que les théologiens d’alors avaient obscurci et même faussé complètement, puisque, au lieu de la vraie sainteté, ils n’enseignaient plus qu’une perfection nominale, extérieure. — Audite et intelligite. Le Sauveur excite ainsi l’attention de son auditoire populaire ; car ce qu’il va dire est tout à la fois important et difficile à comprendre, vu la forme sententieuse et paradoxale qu’il doit donner à son langage.

Ce n'est pas ce qui entre dans la bouche qui souille l'homme ; mais ce qui sort de la bouche, voilà ce qui souille l'homme.

Non quod intrat in os, coinquinat hominem : sed quod procedit ex ore, hoc coinquinat hominem.

οὐ τὸ εἰσερχόμενον εἰς τὸ στόμα κοινοῖ τὸν ἄνθρωπον ἀλλὰ τὸ ἐκπορευόμενον ἐκ τοῦ στόματος τοῦτο κοινοῖ τὸν ἄνθρωπον

15.11. — Non quod intrat… À l’impureté purement légale, Jésus oppose le grand principe de la vraie pollution, la pollution des âmes, indiquant ce qui souille l’homme et ce qui ne le souille pas. Il commence par le côté négatif. Ce n’est pas, dit-il, ce qui entre dans la bouche qui est capable de rendre l’homme impur ; puis, passant au côté positif, il ajoute : Ce qui sort de la bouche, voilà ce qui peut souiller l’homme. Par cette antithèse hardie, Jésus se transporte donc tout d’un coup au cœur de la question qui avait fait l’objet de la controverse précédente. Vos disciples, Seigneur, mangent sans se laver auparavant les mains ; par là-même ils contractent une souillure. Qu’importe ? reprend le Sauveur, puisque c’est du dedans et non du dehors que vient l’impureté. Deux choses sont ici à noter. 1° Le mot os est pris dans un double sens, car il désigne d’abord la bouche en tant qu’elle reçoit et prépare la nourriture pour l’estomac ; puis la bouche en tant qu’elle profère les pensées qui lui sont communiquées à elle-même par le cœur. Il s’agit donc tour à tour, si nous pouvons parler ainsi, de la bouche physique et de la bouche morale. On comprend que la seconde seulement puisse avoir de l’influence sur la moralité des actes humains. — Cette distinction établie par Jésus nous rappelle une belle parole du Juif Philon : « La bouche, dit-il, par laquelle, selon la pensée de Platon, entrent les choses mortelles, tandis que les choses immortelles en sortent. Car c’est par là que pénètrent les aliments et la boisson, nourriture périssable d’un corps périssable ; mais c’est par là que sortent les paroles, les lois immortelles de l’âme immortelle par laquelle est dirigée la vie de la raison[626] ». — 2° Le verbe coinquinat doit s’entendre exclusivement d’une souillure spirituelle et intérieure, qui ne saurait jamais être produite par les aliments, fussent-ils portés à la bouche par des mains non lavées. En effet, en soi et indépendamment des circonstances de désobéissance à des lois divines, d’intempérance, etc., la nourriture est une chose tout à fait indifférente pour l’homme : elle ne saurait ni le sanctifier, ni le rendre impur. Il n’en est pas de même des paroles mauvaises qui, lorsqu’elles s’échappent du cœur, comme d’un trésor rempli d’immondices, cf. xiii, 35, souillent profondément celui qui les prononce. Au lieu de « coinquinat », le texte grec emploie le verbe κοινοῖ, que la version latine du second Évangile a plus exactement traduit par « communicare », cf. Marc, vii, 15, 18, 20, 23, rendre commun, c’est-à-dire profane ; c’est le חלל hébreu. La pensée, réduite à sa plus simple expression, pourrait s’exprimer ainsi : C’est dans l’homme proprement dit, dans l’homme intérieur, qu’il faut chercher la raison de la sainteté ou de la malice. — Il n’est pas besoin d’ajouter que les mots quod procedit ex ore ne doivent pas être pris absolument, mais « in deteriori sensu », pour représenter les paroles mauvaises qui s’échappent du cœur par la bouche. — On s’est parfois demandé si, en tenant un tel langage, Jésus n’abrogeait pas purement et simplement toutes les lois mosaïques relatives au pur et à l’impur, et plusieurs interprètes ont cru pouvoir répondre affirmativement ; mais c’est là, croyons-nous, une exagération. Il est plus exact de dire que Jésus-Christ se contentait alors de préparer les voies à l’abrogation future, ou plutôt à la transformation successive de la Loi. Nous avons pour garants de notre assertion non-seulement l’existence de prescriptions cérémonielles à une époque assez avancée de la prédication apostolique, cf. Act., xv, 20, 29, mais encore les termes mêmes employés par Notre-Seigneur Jésus-Christ. Il ne dit point : Aucune nourriture ne souille, mais : Ce qui entre dans la bouche ; comme s’il eût craint d’aller trop loin[627]. « Nihil igitur hic Christus docet contra legem ciborum discriminatricem, neque enim tempus advenerat : quamquam oblique, dum ostendit nihil esse natura immundum, contra quam Pharisæi existimabant, simul significat legem illam non esse immutabilem », Grotius.

15.12. — Tunc accedentes. Jésus se borne à adresser au peuple cette parole profonde, laissant à chacun le soin de l’interpréter et d’en faire l’application à sa conduite. Il entre ensuite dans une maison avec ses disciples, cf. Marc., vii, 17, et c’est avec eux seuls, en petit comité, que se continue l’entretien. Les Apôtres ont deux questions à proposer à leur Maître ; l’une le concerne directement, et c’est à elle qu’ils donnent la priorité avec une touchante délicatesse ; l’autre, par laquelle ils terminent, les regarde eux-mêmes d’une manière spéciale. — Scis : ils ne doutent pas qu’il ne sache déjà ce qu’ils ont à lui communiquer, car ils ont maintes fois remarqué qu’il connaissait les choses les plus cachées ; ils tiennent néanmoins à l’avertir, car il y va, croient-ils, de ses plus chers intérêts. — Audito verbo hoc : la parole du ℣. 11 que Jésus venait d’adresser au peuple, et que les Pharisiens, demeurés tout auprès, avaient entendue et comprise. D’après quelques auteurs, « verbum hoc » désignerait les ℣℣. 2-9 : mais cela est peu vraisemblable, car les Pharisiens n’avaient pu être surpris, scandalisés, de ce que le Sauveur leur avait dit à eux-mêmes en termes directs, bien qu’ils en eussent été probablement blessés. — Scandalizati sunt ; ils avaient manifesté leur état de scandale par leurs gestes, leurs murmures, toute leur attitude et c’est ainsi que les Apôtres en ont été informés. Le scandale des ennemis de Jésus consistait en ce qu’ils avaient cru apercevoir dans ses paroles le renversement de la Loi, ou tout au moins un dangereux spiritualisme. Comme Notre-Seigneur n’avait absolument rien dit qui pût être la matière du plus léger scandale, de là vient l’épithète de pharisaïque pour caractériser le « scandalum acceptum licet non datum ». Mais les Pharisiens cherchaient du scandale, et quiconque en cherche en trouve aisément. — En avertissant ainsi leur Maître, les disciples font assurément preuve de zèle, mais d’un zèle humain, naturel, puisqu’ils paraissent craindre que Jésus ne se soit conduit imprudemment et n’ait fourni à ses adversaires des armes contre lui.

Mais Il répondit : Toute plante que mon Père céleste n'a pas plantée sera déracinée.

At ille respondens ait : Omnis plantatio, quam non plantavit Pater meus cælestis, eradicabitur.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν Πᾶσα φυτεία ἣν οὐκ ἐφύτευσεν ὁ πατήρ μου ὁ οὐράνιος ἐκριζωθήσεται

15.13. — At ille respondens. Le Sauveur rassure ses Apôtres au moyen de deux images très énergiques, empruntées l’une au règne végétal, l’autre à la vie humaine, et desquelles il résulte que l’on n’a rien à craindre des Pharisiens, attendu qu’ils sont destinés à une ruine prochaine. — Omnis plantatio. Première image. On s’est demandé si ce sont les Pharisiens personnellement, ou leurs doctrines, qui sont désignés par cette expression, et les exégètes n’ont pas manqué de se quereller sur ce point, malgré le peu d’importance qu’il présente. Ce n’est en effet qu’une question de mots. Il nous semble que Jésus ne pensait nullement à séparer les hommes des doctrines, puisque c’était leur association qui formait le parti pharisaïque. La plantation figure donc et la secte et son système. C’est une image toute biblique ; Cf. Ps., i ; Is., v, 7 ; lx, 21, etc. — Quam non plantavit… Parmi les plantes d’un jardin, il en est que l’horticulteur a plantées de sa propre main ; il en est d’autres qui ont poussé d’elles-mêmes, et celles-ci sont mauvaises pour la plupart, ou du moins elles encombrent et gênent les premières : le jardinier soigneux ne tarde pas à les arracher. De même, parmi les plantes spirituelles qui croissent dans le jardin des âmes, il en est de bonnes que la main du Père céleste cultive avec amour ; il en de mauvaises qu’il extirpe, et de ce nombre seront les Pharisiens. Le Précurseur, s’adressant à ces mêmes hommes, les avait déjà comparés à des arbres stériles aux pieds desquels gisait la hache toute prête à les abattre, cf. iii, 10. D’un autre côté, saint Ignace Martyr adressait l’exhortation suivante, qui contient une allusion manifeste à notre verset : «Fuyez les mauvais rejetons (les hérétiques) ; les fruits qu’ils portent don-nent la mort et quiconque en mange périra. Car ce n’est point là une plantation du Père[628] ».

Laissez-les : ce sont des aveugles qui conduisent des aveugles ; or, si un aveugle conduit un aveugle, ils tombent tous deux dans la fosse.

Sinite illos : cæci sunt, et duces cæcorum ; cæcus autem si cæco ducatum præstet, ambo in foveam cadunt.

ἄφετε αὐτούς· ὁδηγοί εἰσιν τυφλοί τυφλῶν· τυφλὸς δὲ τυφλὸν ἐὰν ὁδηγῇ ἀμφότεροι εἰς βόθυνον πεσοῦνται

15.14. — Sinite illos… Il n’y a pas lieu de s’inquiéter des Pharisiens. En quoi sont à craindre des hommes semblables à de mauvaises herbes que l’on arrachera bientôt ? En quoi sont à craindre de pauvres aveugles qui se jettent dans le fossé et qui y périssent misérablement ? Telle est la seconde image, qui n’a guère besoin de commentaire. Elle exprime au fond la même idée que la première : elle ajoute pourtant un trait important au tableau, car elle nous montre les Juifs conduits en masse à leur perte par ces guides pervers auxquels ils se sent imprudemment confiés. — Cæci sunt : au point de vue spirituel et pour ce qui concerne les choses divines ; ils ne le montraient que trop. — Et duces cæcorum. La conjonction « et » n’est pas dans le texte grec, où on lit ὁδηγοί εἰσιν τυφλοί τυφλῶν, « duces sunt cæci cæcorum » ; cette légère différence ne change rien au sens. La note qui venait d’être donnée aux Pharisiens : Ce sont des aveugles, était loin d’être bonne ; celle-ci est pire encore. En effet, si c’est un immense malheur d’être aveugle, surtout au moral, c’en est un beaucoup plus grand de l’être quand on est chargé par office de conduire les autres hommes : que dire du cas présent, dans lequel et les guides et les personnes à diriger étaient pareillement privées de la vue ? car le peuple juif n’était pas moins aveugle que ses Docteurs. — Cæcus autem… Jésus décrit en peu de mots le dénouement tragique, inévitable, d’un tel état de choses. Quand un aveugle est assez téméraire pour vouloir conduire un autre aveugle ; quand un aveugle est assez insensé pour accepter la direction de l’un de ses semblables, la catastrophe finale est facile à prévoir. — Ambo in foveam cadunt. Tel sera le sort des Juifs et de leurs guides. — La seconde moitié du verset est proverbiale. On trouve des locutions du même genre chez les classiques, par exemple : « Ut si cæcus iter monstrare valet », Horace ; etc.

Pierre, prenant la parole, Lui dit : Expliquez-nous cette parabole.

Respondens autem Petrus dixit ei : Edissere nobis parabolam istam.

Ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Πέτρος εἰπεν αὐτῷ Φράσον ἡμῖν τὴν παραβολὴν ταύτην

15.15. — Respondens autem Petrus. Satisfaits sur ce point, les Apôtres proposent à Jésus une seconde question ; ils le font par l’intermédiaire de saint Pierre, leur organe accoutumé. Cf. Marc. vii, 17. Sur l’emploi particulier du verbe « respondere », voir xi, 25 et le commentaire. — Edissere φράσον, « explica » ; cf. viii, 3. — Parabolam istam : saint Pierre prend ici le mot parabole dans le sens large et général de l’hébreu משל, pour désigner, selon l’interprétation très exacte d’Euthymius, une parole énigmatique, αἰνιγματώδης λόγος, une sorte d’aphorisme, comme le prouve la réponse du ℣. 11. Les deux images que Jésus avait plus récemment exposées à ses Apôtres, ℣℣. 13 et 14, étaient claires par elles mêmes et ne requéraient aucune explication.

Et Jésus dit : Vous aussi, êtes-vous sans intelligence ?

At ille dixit : Adhuc et vos sine intellectu estis ?

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν Ἀκμὴν καὶ ὑμεῖς ἀσύνετοί ἐστε

15.16. — At ille dixit. En entendant cette demande, Jésus laisse échapper une exclamation de surprise. — Adhuc et vos. Même vous, qui devriez mieux comprendre que personne. Encore ! apçès tant d’explications que je vous ai déjà données, après des jours nombreux passés auprès de moi. — Sine intellectu. Cette lenteur d’intelligence spirituelle de la part de ses disciples les plus intimes affligeait vivement le divin Maître : il donne néanmoins, avec sa bonté ordinaire l’interprétation démandée, usant en même temps d’une simplicité hardie qui rend son langage aussi clair qu’expressif.

Ne comprenez-vous pas que tout ce qui entre dans la bouche va dans le ventre, et est jeté dans un lieu secret ?

Non intelligitis quia omne quod in os intrat, in ventrem vadit, et in secessum emittitur ?

οὔπω νοεῖτε ὅτι πᾶν τὸ εἰσπορευόμενον εἰς τὸ στόμα εἰς τὴν κοιλίαν χωρεῖ καὶ εἰς ἀφεδρῶνα ἐκβάλλεται

15.17. — Non intelligitis : d’après le grec, οὔπω, « nondum » ; cependant de nombreux manuscrits portent simplement οὔ, comme la Vulgate. — Omne quod in os… Jésus expliqua la première moitié du ℣. 11 en décrivant le sort réservé aux aliments lorsqu’ils ont passé de la bouche dans l’estomac. Après que l’assimilation des matières nutritives a été opérée, ce qui en reste in ventrem vadit, « sans entrer dans son cœur », ajoute saint Marc, Marc. vii, 49 ; puis in secessum emittitur. Comment donc l’homme pourrait-il être souillé par des objets qui n’ont rien de commun avec lui, qui ne font point partie de son être moral ? On le voit, dans le phénomène de la digestion, le Sauveur ne prend que la partie la plus favorable à sa thèse, sans s’occuper des autres points. Du reste, les éléments nutritifs qui sont absorbés par l’homme restent eux-mêmes étrangers à son être spirituel et moral : ils n’atteignent que son organisation matérielle. La comparaison demeure donc juste à tous égards.

Mais ce qui sort de la bouche part du coeur, et c'est là ce qui souille l'homme.

Quæ autem procedunt de ore, de corde exeunt, et ea coinquinant hominem :

τὰ δὲ ἐκπορευόμενα ἐκ τοῦ στόματος ἐκ τῆς καρδίας ἐξέρχεται κἀκεῖνα κοινοῖ τὸν ἄνθρωπον

15.18. — Dans ce verset et dans le suivant, la seconde moitié du ℣. 11 est à son tour expliquée. — Quæ autem Notons bien que Jésus ne dit pas « omne quod », car tout ce qui est proféré par la bouche ne rend pas l’homme impur : les mauvaises choses opèrent seules ce funeste résultat. — De corde exeunt. Les grandes pensées viennent du cœur ; les ignobles en sortent également, et quand ces pensées trouvent une expression sur nos lèvres, ce n’est pas la bouche qu’il faut louer ou accuser, mais le foyer intérieur qui leur adonné la vie. Le cœur étant l’homme d’après la psychologie biblique, on comprend sans peine que le mal qui en procède profane vraiment et dégrade sa vie morale.

Car c'est du coeur que sortent les mauvaises pensées, les meurtres, les adultères, les fornications, les vols, les faux témoignages, les blasphèmes.

de corde enim exeunt cogitationes malæ, homicidia, adulteria, fornicationes, furta, falsa testimonia, blasphemiæ :

ἐκ γὰρ τῆς καρδίας ἐξέρχονται διαλογισμοὶ πονηροί φόνοι μοιχεῖαι πορνεῖαι κλοπαί ψευδομαρτυρίαι βλασφημίαι

15.19. — De cordeenim exeunt. Triste nomenclature, qui sert de développement à la première partie du verset précédent « quæ… exeunt ». Dans cette énumération, on est tout d’abord surpris de rencontrer des actes proprement dits, tandis que l’argumentation de Jésus semblerait exiger qu’il fût seulement fait mention de paroles ; mais, dit Maldonat, « de ore dicit procedere non solum verba, quanquam ea maxime proprie ex ore procedunt, sed etiam facta, et quidquid in actum exit, quia omnia opera in corde primum concipiuntur, unde non videntur nisi per os exire posse, quod unicum cordis foramen est, et quia ita plerumqup naturaliter fit, ut primum, quae facturi sumus, animo concipiamus, deinde eloquamur ore, ad extremum perficiamur, itaque opera per verba ex ore procedunt[629] ». Tel est le motif pour lequel nous lisons ici les noms de l’homicide, de l’adultère, de la fornication et du vol.

Voilà les choses qui souillent l'homme ; mais manger sans s'être lavé les mains ne souille pas l'homme.

hæc sunt, quæ coinquinant hominem. Non lotis autem manibus manducare, non coinquinat hominem.

ταῦτά ἐστιν τὰ κοινοῦντα τὸν ἄνθρωπον τὸ δὲ ἀνίπτοις χερσὶν φαγεῖν οὐ κοινοῖ τὸν ἄνθρωπον

15.20. — C’est sur la différence qui existe entre la κοιλία et la καρδία que repose tout le raisonnement du Sauveur. Ces deux organes sont des centres de vie ; mais, tandis que le premier fonctionne indépendamment de l’homme, le second est le foyer de sa volonté, de sa liberté. Du cœur et du cœur seul dépend donc la moralité de nos actes. Voilà pourquoi Notre-Seigneur, revenant au point de départ et à la question que lui avaient posée les Scribes, ℣. 2, conclut en disant : Non lotis manibus… Si l’on omet de se laver les mains avant de prendre son repas, on peut bien souiller la nourriture que l’on mange ; mais cette nourriture ne pouvant rendre l’homme véritablement impur, d’après ce qui a été prouvé plus haut, ℣. 17, il suit de la que les ablutions si sévèrement prescrites par les Pharisiens ne sont qu’un rite tout à fait indifférent. Les Apôtres ont pu les négliger sans commettre de faute.

8° Guérison de la fille de la Chananéenne.

Mt 15.21-28. Parall. Mc 7.24-30.

Etant parti de là, Jésus Se retira du côté de Tyr et de Sidon.

Et egressus inde Jesus secessit in partes Tyri et Sidonis.

Καὶ ἐξελθὼν ἐκεῖθεν ὁ Ἰησοῦς ἀνεχώρησεν εἰς τὰ μέρη Τύρου καὶ Σιδῶνος

15.21. — Et egressus inde ; c’est-à-dire de l’endroit où il se trouvait au moment de l’épisode qui vient d’être raconté. La dernière note topographique de saint Matthieu, Math. xiv, 34, nous avait montré le Sauveur dans la plaine de Gennésareth ; mais nous avons dit, en expliquant le premier verset du chap. xv, que Jésus s’était transporté depuis à Capharnaüm. — Secessit. Ce mot semble avoir été choisi à dessein pour indiquer que le nouveau déplacement de Notre-Seigneur était en réalité une prudente retraite, destinée à détourner pendant quelque temps l’attention, des Pharisiens irrités ; cf. xiv, 13. — In partes Tyri et Sidonis. Ces deux villes, qu’on trouve fréquemment associées dans les livres de l’Ancien et du Nouveau Testament, représentent ici la Phénicie tout entière dont elles avaient été successivement la capitale. Leur territoire faisait partie de la province romaine de Syrie : entre elles et la Palestine il n’existait donc plus en ce moment que des limites morales, marquées par la différence des religions et des mœurs. Jésus-Christ, durant son voyage actuel, alla-t-il vraiment sur le sol de l’ancience Phénicie, ou bien se borna-t-il à venir jusqu’auprès, sans y pénétrer ? C’est un point vivement débattu entre les interprètes de l’Évangile. Plusieurs donnent à « in », εἰς, le sens de « versus », de manière à n’amener le Sauveur que « in partes Palestinæ regioni Tyriorum et Sidoniorum finitimas », Kuinœl ; Cf. Vatable, Grotius, etc. ; les autres, à la suite de saint Jean Chrysostome et de Théophylacte, conservent à ces prépositions leur signification accoutumée et font franchir à Jésus les frontières juives. Saint Marc nous paraît affirmer trop clairement le passage de Notre-Seigneur à travers les régions phéniciennes, cf. Marc. vii, 31, pour que nous hésitions le moins du monde à adopter ce second sentiment. Le Sauveur, parti des bords du lac, prit la direction du Nord-Ouest, traversa les montagnes de Galilée, et, après quelques jours de marche, arriva sur le territoire païen. Sans doute, il avait autrefois défendu à ses disciples d’aller avant sa mort évangéliser les régions habitées par les Gentils, cf. x, 5 ; mais remarquons bien qu’il n’y vient nullement lui-même pour exercer le saint ministère. Il s’y retire momentanément, comme avait fait autrefois le prophète Élie, persécuté sur sa terre natale. Toutefois, « etsi prædicandi evangelii causa non adiit Christus harum Gentium partes, quia tamen imminebat illud tempus, quo Christus a Judæis rejectus ad gentes transferretur, voluit ejus rei quædam edere præludia[630] ».

Et voici qu'une femme chananéenne, venue de ces contrées, s'écria, en Lui disant : Ayez pitié de moi, Seigneur, Fils de David ; ma fille est affreusement tourmentée par le démon.

Et ecce mulier chananæa a finibus illis egressa clamavit, dicens ei : Miserere mei, Domine fili David : filia mea male a dæmonio vexatur.

καὶ ἰδού, γυνὴ Χαναναία ἀπὸ τῶν ὁρίων ἐκείνων ἐξελθοῦσα ἔκραύγασεν αὐτῷ λέγουσα, Ἐλέησόν με, κύριε, υἱὲ Δαβίδ· ἡ θυγάτηρ μου κακῶς δαιμονίζεται

15.22. — Et ecce relève le caractère inopiné de l’incident. — Mulier chananæa. Une antique tradition la nomme Justa ; sa fille se serait appelé Bérénice[631]. D’après saint Matthieu, elle était Chananéenne ; Marc. vii, 26, en fait une Syro-Phénicienne. Mais ces données sont l’une et l’autre exactes, car les Juifs appelaient les Phéniciens des Chananéens, parce qu’ils étaient en effet d’origine chananéenne. Le premier Évangéliste a donc employé l’appellation générale et le second la dénomination particulière. — A finibus illis (scil. Tyri et Sidonis) egressa. Cette femme apprend de quelque manière l’approche de Jésus-Christ et, avant qu’il n’eût mis le pied sur le territoire phénicien, elle se précipite à sa rencontre pour obtenir la grâce qu’elle désire. Elle habitait donc tout près de la frontière juive. Ce renseignement de l’Évangéliste semble supposer que le miracle eut lieu sur le sol galiléen, avant l’entrée de Jésus en Phénicie. — Miserere mei : cependant, ce n’est point un privilège personnel qu’elle implore du Sauveur, mais « suam fecerat pia mater miseriam filiæ[632] ». — Fili David. Voisine des Juifs, la Chananéenne a entendu parler de leurs croyances particulières et de leurs espérances religieuses, dont ils ne faisaient aucun mystère. Elle sait qu’ils attendent un Messie gui sera fils du grand roi David, l’ami et l’allié du Phénicien Hiram ; elle a appris en outre que Jésus était regardé par un nombre considerable de ses compatriotes comme le Libérateur promis. Voilà pourquoi elle l’appelle « Fils de David », toute païenne qu’elle est. Saint Marc, Marc. iii, 8, et saint Luc, Luc., vi, 17, avaient noté précédemment que la réputation de Notre-Seigneur s’était répandue jusque dans les régions de Tyr et de Sidon, et qu’on était venu de ces contrées lointaines chercher quelques faveurs auprès de lui. — Male vexatur c’est-à-dire « misere » : la pauvre mère met on avant cette circonstance digne de pitié : sa fille souffrait affreusement. — A dæmonio ; elle indique en même temps la nature du mal, qui consistait en une possession. Les païens eux-mêmes croyaient aux démons et aux démoniaques ; il n’est donc pas nécessaire de recourir à une affiliation de la Chananéenne au Judaïsme en qualité de prosélyte, pour expliquer son assertion. — Quelle touchante prière, bien digne d’une mère !

Mais Il ne lui répondit pas un mot. Et les disciples, s'approchant de Lui, Le priaient, en disant : Renvoyez-la, car elle crie derrière nous.

Qui non respondit ei verbum. Et accedentes discipuli ejus rogabant eum dicentes : Dimitte eam : quia clamat post nos.

ὁ δὲ οὐκ ἀπεκρίθη αὐτῇ λόγον· καὶ προσελθόντες οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ἠρώτων αὐτὸν λέγοντες, Ἀπόλυσον αὐτήν, ὅτι κράζει ὄπισθεν ἡμῶν

15.23. — Qui non respondit… Jésus soumit la suppliante à une rude épreuve. Lui, si bon, si compatissant, qui d’ordinaire allait au-devant des infortunés, qui du moins a toujours exaucé leurs prières ! El pourtant il n’adresse pas même un seul mot à la Chananéenne. « Quam novum hoc et inauditum ! Judæos et ingratos inducit, et tentantes non dimittit ; hanc vero quæ ad ipsum accurrit, quæ rogat et supplicat, quæ nec in lege nec in prophetis educata tantam tamen pietatem exhibet, ne responsione quidem dignatur[633] ». « Le Verbe n’a pas de paroles, dit encore le saint Docteur, la fontaine est scellée, la médecine refuse ses remèdes ». Mais il veut donner à cette femme l’occasion de manifester toute sa foi. — Et accedentes discipuli. Les disciples eux-mêmes, quoique habitués à voir bien des misères réunies autour de Jésus, sont attendris par cette scène ; jamais encore ils n’avaient vu leur Maître se montrer sourd à une pareille requête : ils prennent donc sans hésiter le parti de la malheureuse mère. — Rogabant eum ; dans le grec on lit ἠρώτων, qui signifie littéralement « interrogabant » ; mais ce verbe a souvent aussi le sens de demander, en particulier dans la version des LXX, dans saint Luc et dans saint Jean. — Dimitte eam : locution équivoque, employée à dessein par les Apôtres, qui ne veulent pas avoir l’air d’imposer un miracle à leur Maître. Toutefois, ici elle doit évidemment être prise en bonne part, comme le montre la réponse négative de Jésus, ℣. 24 : « Congédiez-la en exauçant ses désirs ». — Quia clamat post nos. Ils mentionnent un motif spécial qui leur fait désirer le prompt départ de cette femme, par conséquent la prompte guérison de sa fille : en répétant sa demande à haute voix, elle attirait l’attention sur le Sauveur, qui désirait précisément demeurer inconnu dans ce pays. Cf. Marc, vii, 24. La raison était habilement choisie pour appuyer la prière de la Chananéenne, soit que les disciples fussent réellement émus de pitié, soit qu’à leur attendrissement se joignît le déplaisir de se voir l’objet d’une scène bruyante, à laquelle ils eussent été heureux d’échapper au plus tôt. Ces derniers mots « post nos » signifient : en nous suivant (« constructio prægnans »), ce qui suppose que la plus grande partie de l’épisode se passa en plein air, bien qu’il eût commencé dans une maison[634].

Il répondit : Je n'ai été envoyé qu'aux brebis perdues de la maison d'Israël.

Ipse autem respondens ait : Non sum missus nisi ad oves, quæ perierunt domus Israël.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν Οὐκ ἀπεστάλην εἰ μὴ εἰς τὰ πρόβατα τὰ ἀπολωλότα οἴκου Ἰσραήλ

15.24. — Ipse autem respondens. La réponse si longtemps attendue arrive enfin : mais c’est un refus aussi dur que le silence de tout à l’heure ; la suppliante, qui avait cru sa cause gagnée lorsqu’elle entendit les Apôtres intercéder pour elle, dût être vivement attristée, en voyant son espoir déçu. — Non sum missus nisi… Nous laissons ici la parole à saint Augustin : « Hic verborum istorum oritur quæstio : Unde nos ad ovile Christi de gentibus venimus, si non est missus nisi ad oves quæ perierunt domus Israel ? Quid sibi vult hujus secreti tam alta dispensatio, ul quum Dominus, sciret quare veniret, utique ut Ecclesiam haberet in omnibus gentibus, non se missum dixerit, nisi ad oves quæ perierunt domus Israel ? Intelligimus ergo præsentiam corporis sui, nativitatem suam, virtutemque resurrectionis in illo populo exhibere non debuisse[635] ». Toute difficulté disparait en effet si, à la façon de saint Augustin, on établit une distinction entre l’œuvre de Jésus-Christ considérée en général, et son ministère personnel : celle-là était vaste comme le monde ; celui-ci, d’après le plan divin, devait être limité au Judaïsme. Ce n’est qu’en de rares circonstances que la fontaine scellée déborda vers cette époque, en signe des torrents de grâces qui devaient s’en échapper un jour[636]. — Ad oves quæ perierunt : plus haut déjà nous avons rencontré cette métaphore. Cf. ix, 36. Jérémie, Jér. l, 6, appelle aussi les Israélites des brebis qui périssent, צאן אבדדת.

Mais elle vint, et L'adora, en disant : Seigneur, secourez-moi.

At illa venit, et adoravit eum, dicens : Domine, adjuva me.

ἡ δὲ ἐλθοῦσα προσεκύνει αὐτῷ λέγουσα Κύριε βοήθει μοι

15.25. — At illa venit. Tout autre personne qu’une mère se serait aussitôt retirée humiliée, découragée ; mais la Chananéenne ne se décourage point, elle ne se retire pas. Au contraire elle s’approche davantage de Jésus, et, se prosternant, à ses pieds (adoravit eum), elle lui dit avec le sentiment de la confiance la plus entière : Adjuva me. Saint Jean Chrysostome a un beau mouvement d’éloquence pour faire ressortir la grandeur de cette foi, la fermeté de cette persévérance[637].

Il répondit : Il n'est pas bien de prendre le pain des enfants et de le jeter aux chiens.

Qui respondens ait : Non est bonum sumere panem filiorum, et mittere canibus.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν Οὐκ ἔστιν καλὸν λαβεῖν τὸν ἄρτον τῶν τέκνων καὶ βαλεῖν τοῖς κυναρίοις

15.26. — Qui respondens. La situation se détend peu à peu, et déjà l’on prévoit quel sera le dénouement. Notre-Seigneur a d’abord refusé de répondre ; s’il a pris ensuite la parole, c’était pour dire à ses disciples que leur intercession était inutile : mais voici qu’enfin il parle à la pauvre mère. Il lui adresse toutefois en apparence une véritable injure. Se comparant à un père de famille, il affirme qu’il ne doit pas donner aux chiens le pain destiné à nourrir ses enfants. — Non est bonum : il ne convient pas, cela ne saurait pas être. — Panem ; ici, les grâces et les faveurs messianiques, tels qu’étaient les miracles de Notre-Seigneur Jesus-Christ. — Filiorum désigne les Juifs qui étaient vraiment alors les enfants de Dieu, sa famille privilégiée : canibus représente les païens auxquels les Israélites donnaient habituellement ce titre injurieux[638]. — Mittere est un terme humiliant qui continue l’image ; on donne le pain aux enfants, on le jette aux chiens. Cependant, on voit que Jésus a tâché d’adoucir le trait : car, dans le texte grec, dès le ℣. 25 nous trouvons le diminutif « catelli », τοῖς κυναρίοις, qui est moins blessant que l’appellation ordinaire « canes ». Le Sauveur compare donc la Chananéenne et les païens en général non pas aux chiens délaissés qui remplissent les rues des villes orientales, mais aux petits chiens nourris et soignés dans la plupart des familles ; c’est précisément cette expression qui va donner une fin heureuse à l’incident.

Mais elle dit : Oui, Seigneur ; mais les petits chiens mangent les miettes qui tombent de la table de leurs maîtres.

At illa dixit : Etiam Domine : nam et catelli edunt de micis quæ cadunt de mensa dominorum suorum.

ἡ δὲ εἶπεν Ναί κύριε καὶ γὰρ τὰ κυνάρια ἐσθίει ἀπὸ τῶν ψιχίων τῶν πιπτόντων ἀπὸ τῆς τραπέζης τῶν κυρίων αὐτῶν

15.27. — At illa dixit. Elle devrait être accablée par la réponse directe qui lui est enfin venue du Sauveur ; car, plus elle a insisté, plus le refus a été accentué. Mais, dit encore saint Jean Chrysostome (nous nous plaisons plus que jamais à le citer, puisque nous écrivons ces lignes le jour de sa fête), « mulier ilia philosophatur : Novi cibum filiis esse necessarum ; neque tamen ego, etsi catellus, repelli debeo. Nam si nefas est quidquam accipere, vel a micis abstinendum ; sin tantillam partem habere licet, nec ego prohibeor, licet catellus sim ». Sa foi lui fait ainsi trouver dans les paroles de Jésus un argument irrésistible, bien qu’elles parussent tout à fait écrasantes. — Etiam, Domine ; oui, Seigneur, ce que vous dites est vrai ; il n’est pas juste de prendre le pain des enfants pour le donner même aux petits chiens de la maison ; aussi n’est-ce point là ce que je vous demande. Daignez seulement vous souvenir que les chiens se tiennent auprès de la table de leur maître et qu’ils se nourrissent humblement des miettes qui tombent à terre. La Chananéenne prouve à Jésus qu’il est possible, sans nuire à l’intérêt des enfants, de donner quelque nourriture aux petits chiens qui leur servent de jouet, qu’il est possible, par conséquent, de l’exaucer elle-même sans priver le peuple privilégié. — Nam et (καὶ γὰρ) ne signifie pas « et pourtant », mais « et en effet » : la Chananéenne ne propose pas une objection à Notre-Seigneur, elle entre dans son idée et la confirme en en tirant la conséquence logique. On ne sait, qu’admirer le plus dans sa réplique, où brillent tout à la fois l’humilité, l’esprit, la confiance. « Christum suis verbis irretit, comprehendit et capit. Rationem contra se factam in ipsum leniter retorquet[639] ».

Alors Jésus lui répondit : O femme, ta foi est grande ; qu'il te soit fait comme tu le veux. Et sa fille fut guérie à l'heure même.

Tunc respondens Jesus, ait illi : O mulier, magna est fides tua : fiat tibi sicut vis. Et sanata est filia ejus ex illa hora.

τότε ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτῇ Ὦ γύναι μεγάλη σου ἡ πίστις· γενηθήτω σοι ὡς θέλεις καὶ ἰάθη ἡ θυγάτηρ αὐτῆς ἀπὸ τῆς ὥρας ἐκείνης

15.28. — Comment Jésus n’aurait-il pas cédé après une pareille réponse ? Il loue d’abord publiquement la foi persévérante de la Chananéenne : Magna est fides tua. À d’autres il était souvent obligé de dire : « Modicæ fidei » ; ici, c’est l’expression opposée qu’il emploie. — Après l’éloge vient une autre récompense non moins précieuse pour cette pauvre mère ; Fiat tibi sicut vis. L’effet suivit immédiatement la parole de Jésus et la démoniaque fut délivrée à l’instant même, malgré la distance qui la séparait du divin Thaumaturge. — Cet épisode si touchant a inspiré au peintre Germain Drouais un tableau remarquable qui orne les galeries du Louvre.

9° Seconde multiplication des pains.

Mt 15.29-39. Parall. Mc 7.31–8.10.

Etant parti de là, Jésus vint près de la mer de Galilée ; et montant sur une montagne, Il S'y assit.

Et cum transisset inde Jesus, venit secus mare Galilææ : et ascendens in montem, sedebat ibi.

Καὶ μεταβὰς ἐκεῖθεν ὁ Ἰησοῦς ἦλθεν παρὰ τὴν θάλασσαν τῆς Γαλιλαίας καὶ ἀναβὰς εἰς τὸ ὄρος ἐκάθητο ἐκεῖ

15.29. — Quum transisset inde, c’est-à-dire, d’après les versets 21 et 22, « a finibus Tyri et Sidonis ». — Venit secus mare Galilææ. Saint Marc, dont le récit est plus explicite, Mc. vii, 31, rapporte que Jésus, « quittant le territoire de Tyr, s’en vint par Sidon auprès de la mer de Galilée, en traversant la Décapole » : ce qui suppose un voyage considérable, accompli en forme de demi-cercle dans les régions septentrionales de la Palestine. Voir notre commentaire sur saint Marc. — Ascendens in montem, en grec, τὸ ὄρος comme de coutume, cf. v, 1 ; xiv, 23, l’article désignant la montagne spéciale sur laquelle Jésus-Christ s’installa avec ses disciples. C’était à l’Est du lac.

Alors des foules nombreuses s'approchèrent de Lui, ayant avec elles des muets, des aveugles, des boiteux, des estropiés et beaucoup d'autres malades ; et elles les jetèrent à Ses pieds, et Il les guérit :

Et accesserunt ad eum turbæ multæ, habentes secum mutos, cæcos, claudos, debiles, et alios multos : et projecerunt eos ad pedes ejus, et curavit eos,

καὶ προσῆλθον αὐτῷ ὄχλοι πολλοὶ ἔχοντες μεθ'' ἑαυτῶν χωλούς, τυφλούς, κωφούς, κυλλούς, καὶ ἑτέρους πολλούς, καὶ ἔρριψαν αὐτοὺς παρὰ τοὺς πόδας τοῦ Ἰησοῦ καὶ ἐθεράπευσεν αὐτούς·

15.30. — Et accesserunt… Le divin Maître, qui avait joui pendant quelques semaines de la solitude promise autrefois à ses Apôtres, cf. Marc vi, 31, retrouve bientôt son cortège accoutumé, dès qu’il est de retour dans ces contrées où il est plus connu et où il lui serait impossible de demeurer caché. L’empressement dut cette fois être d’autant plus considérable qu’on avait été privé du Sauveur depuis un certain temps. — Habentes secum multos… Les multitudes qui accourent auprès de lui de toutes les directions se présentent avec leur accompagnement ordinaire de malades et d’infirmes. On signale pour la première fois une catégorie spéciale d’infortunés qui viennent implorer la pitié du Thaumaturge, les κυλλούς, debiles de la Vulg., ceux qui étaient estropiés des pieds ou des mains. L’Évangéliste emploie une expression pittoresque pour décrire l’empressement, la précipilation même qui régnait alors dans l’entourage de Jésus : projecerunt eos ante pedes ejus. Comme il y avait beaucoup de malades, c’était, à qui ferait passer le plus promptement le sien, parce que l’on craignait que Notre-Seigheur ne se retirât avant de les avoir tous guéris. Peut-être saint Matthieu voulait-il aussi représenter la foi vive qui animait le peuple ; « quia eos (ægros) arbitrio ipsius relinquebant ac nihil dubitabant quin sanare eos posset[640] ». — Et curavit eos. Parmi les guérisons qui furent opérées alors, saint Marc, mentionne plus spécialement celle d’un sourd-muet qui eut de fait un caractère extraordinaire[641].

de sorte que les foules étaient dans l'admiration, voyant les muets parler, les boiteux marcher, les aveugles voir ; et elles glorifiaient le Dieu d'Israël.

ita ut turbæ mirarentur, videntes mutos loquentes, claudos ambulantes, cæcos videntes : et magnificabant Deum Israël.

ὥστε τοὺς ὄχλους θαυμάσαι βλέποντας κωφοὺς λαλοῦντας κυλλοὺς ὑγιεῖς χωλοὺς περιπατοῦντας καὶ τυφλοὺς βλέποντας· καὶ ἐδόξασαν τὸν θεὸν Ἰσραήλ

15.31. — Ita ut turbæ. L’écrivain sacré relève l’admiration qu’avait excitée parmi le peuple cette série de prodiges plus nombreux que de coutume : l’enumération qu’il fait ensuite, mulos loquentes, etc., forme un petit tableau plein de vie, dont la réalité devait, on le comprend, exciter à un haut degré l’enthousiasme de tous les témoins. — Magnificabant. Quelques manuscrits grecs ont l’imparfait, ἐδόξαζον, comme la Vulgate ; le « textus receptus » emploie l’aoriste, ἐδόξασαν. — Deum Israel, Jéhova, en tant qu’il était le Dieu national des Juifs. La foule le glorifie, parce qu’elle sait bien que de lui seul peut venir la puissance surnaturelle qui se manifeste en Jésus.

Or Jésus, ayant appelé Ses disciples, leur dit : J'ai pitié de cette foule ; car il y a déjà trois jours qu'ils restent avec Moi, et ils n'ont rien à manger ; et Je ne veux pas les renvoyer à jeun, de peur qu'ils ne défaillent en chemin.

Jesus autem, convocatis discipulis suis, dixit : Misereor turbæ, quia triduo jam perseverant mecum, et non habent quod manducent : et dimittere eos jejunos nolo, ne deficiant in via.

Ὁ δὲ Ἰησοῦς προσκαλεσάμενος τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ εἶπεν Σπλαγχνίζομαι ἐπὶ τὸν ὄχλον ὅτι ἤδη ἡμέρας τρεῖς προσμένουσίν μοι καὶ οὐκ ἔχουσιν τί φάγωσιν· καὶ ἀπολῦσαι αὐτοὺς νήστεις οὐ θέλω μήποτε ἐκλυθῶσιν ἐν τῇ ὁδῷ

15.32. — Convocatis discipulis. « Vult pascere quos curavit. Convocat quoquediscipulos suos et quod facturus est loquiiur, ut ex confabulatione intelligant signi magnitudinem, respondentes se panes in eremo non habere ». II est touchant de voir Jésus, la Sagesse incarnée, tenir conseil avec ses Apôtres touchant le moyen de soulager ce pauvre peuple, qui allait bientôt éprouver les souffrances de la faim, si on ne lui venait promptement en aide. Les disciples étaient sans doute dispersés parmi la foule : c’est pourquoi il est dit que Jésus les convoqua. — Dixit. Par quelques paroles d’une délicatesse toute divine, le Sauveur expose et met pour ainsi dire en délibération le point spécial qui occupe sa pensée. — Misereor turbæ. Le cœur du bon Pasteur apparaît tout entier dans ce mot qui exprime si bien la sympathie et la tendresse, σπλαγχνίζομαι — Quia triduo jam. Il y avait donc trois jours que Jésus était envahi constamment par la multitude ; mais ce n’est point pour lui-même qu’il s’en souvient, c’est à cause d’elle, craignant qu’elle n’ait à souffrir bientôt d’un séjour aussi prolongé dans un lieu désert. — Non habent quod manducent. Les provisions que chacun avaient apportées étaient entièrement consommées. Il est touchant de remarquer que la foule ne semble pas s’en apercevoir, ni en redouter les inconvénients. Elle est si bien auprès de Jésus qu’elle cesse de songer aux besoins matériels : c’est pourquoi le bon Maître daigne prendre l’initiative en sa qualité de père de famille. — Dimittere jejunos nolo : je ne veux absolument pas. Il ne peut se faire à cette idée. II craindrait ne deficiant in via : comme on était en plein désert d’après le ℣. 33, le peuple aurait dû, sans le miracle de Notre-Seigneur, aller très loin chercher des vivres et beaucoup de personnes auraient pu se trouver mal le long du chemin.

Les disciples Lui dirent : Comment donc trouverons-nous, dans ce lieu désert, assez de pains pour rassasier une si grande foule ?

Et dicunt ei discipuli : Unde ergo nobis in deserto panes tantos, ut saturemus turbam tantam ?

καὶ λέγουσιν αὐτῷ οἱ μαθηταί αὐτοῦ, Πόθεν ἡμῖν ἐν ἐρημίᾳ ἄρτοι τοσοῦτοι ὥστε χορτάσαι ὄχλον τοσοῦτον

15.33. — Et dicunt discipuli. En établissant l’état des choses, Jésus-Christ n’a pas dit un mot du prodige qu’il a le dessin d’accomplir. On dirait qu’il voulait s’en faire suggérer extérieurement la pensée. Mais il s’adresse à de bien mauvais conseillers : les Apôtres en effet ne sont frappés que d’un point, l’impossibilité complète où ils sont de nourrir une telle foule en un tel lieu. — Unde ergo… Comme ils appuient sur chaque parole ! Dans le désert, une assez grande quantité de pain, rassasier une foule si considérable, et surtout nobis : qu’y pouvons-nous, Seigneur ? Où est leur foi ? Ne semblent-ils pas dire comme autrefois leurs ancêtres incrédules : « Numquid poterit Deus parare mensam in desertor[642] ». Les voilà en apparence aussi perplexes que s’ils n’eussent pas assisté à une scène semblable quelques mois ou quelques semaines auparavant ! De cette réflexion réellement surprenante des Apôtres, et de la ressemblance indéniable qui existe entre les deux multiplications des pains, les rationalistes ont cru pouvoir conclure qu’il n’y eut en réalité qu’un seul fait, lequel fut ensuite dédoublé par suite d’une confusion survenue de bonne heure dans les documents qui servirent de source aux évangélistes. Mais on irait loin avec de tels principes. La distinction des deux événements est démontrée aussi clairement que possible. Les narrateurs les séparent ; c’est donc qu’ils furent séparés dès leur origine : comment en effet des historiens dont l’un, saint Matthieu, avait été témoin oculaire, l’autre, saint Marc, témoin auriculaire, auraient-ils pu se tromper si grossièrement sur une chose des plus simples. De plus, malgré leur ressemblance générale, les deux incidents diffèrent l’un de l’autre sur presque tous les points. La localité n’est plus la même : précédemment Jésus se trouvait au N.-E. du lac, auprès de Bethsaïda-Julias ; maintenant il est à l’Ε., sur le territoire de la Décapole. La date n’est pas la même un temps plus ou moins considérable s’écoula entre les deux miracles. Les détails ne sont pas les mêmes : ici c’est Jésus qui prend l’initiative, là c’étaient les disciples qui attiraient son attention sur le manque de vivres, cf. xiv, 10 ; on a sept pains au lieu de cinq, quatre mille hommes à nourrir au lieu de cinq mille ; on recueille sept corbeilles au lieu de douze. Enfin l’issue n’est pas la même, puisque après le premier prodige nous trouvions une marche de Jésus sur les eaux et la cessation miraculeuse d’une tempête, tandis qu’après le second nous voyons le Sauveur s’embarquer et gagner simplement la rive occidentale. — Ajoutons que Notre-Seigneur lui-même distingue nettement les deux prodiges. Cf. xvi, 9–10 ; Marc, viii, 19. Assurément, l’embarras des Apôtres est extraordinaire ; mais savaient-ils s’il plairait à leur Maître de renouveler une seconde fois le même miracle ? Jésus n’agissait pas toujours d’une façon identique dans des situations analogues ; il pouvait donc avoir cette fois ses moyens spéciaux qu’ils ne soupçonnaient pas. N’osant l’interroger, n’osant lui rappeler ce qu’il a fait précédemment pour nourrir la foule, ils font afin de se tirer d’embarras, une réponse vague qui n’indique en aucune manière un manque réel de foi, puisqu’ils mentionnent seulement leur propre impuissance et point celle de Jésus. Et puis, eussent-ils momentanément oublié le premier miracle, n’est-ce pas bien là l’histoire du cœur humain qui cesse si vite de se rappeler, à chaque danger, les délivrances antérieures dont il a été l’objet de la part de Dieu ? Jéhova ouvre un passage aux Israélites à travers la mer Rouge : à peine arrivés sur l’autre rive, ils murmurent parce qu’ils ne trouvent pas d’eau douce et ils se demandent si le Seigneur est réellement avec eux. Il leur envoie des cailles en abondance et, quelque temps après, Moïse lui-même doute que Dieu puisse fournir de la viande à toute cette multitude ! Le même cas pouvait très bien se présenter pour les Apôtres qui étaient encore faibles dans la foi ; cf. xvi, 8.

Et Jésus leur dit : Combien avez-vous de pains ? Ils Lui dirent : Sept, et quelques petits poissons.

Et ait illis Jesus : Quot habetis panes ? At illi dixerunt : Septem, et paucos pisciculos.

καὶ λέγει αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς Πόσους ἄρτους ἔχετε οἱ δὲ εἶπον, Ἑπτά καὶ ὀλίγα ἰχθύδια

15.34. — Quot habetis. Sans prendre garde à leur réponse, Jésus va droit au fait el introduit directement les préliminaires du prodige.

Alors Il ordonna à la foule de s'asseoir par terre.

Et præcepit turbæ ut discumberent super terram.

καὶ ἐκέλευσεν τοῖς ὄχλοις ἀναπεσεῖν ἐπὶ τὴν γῆν

15.35. — Discubuerunt. Cf. xiv, 19. Le grec emploie ici le verbe ἀναπίπτω, au lieu de ἀνακλίνω.

Et prenant les sept pains et les poissons, et rendant grâces, Il les rompit, et les donna à Ses disciples ; et les disciples les donnèrent au peuple.

Et accipiens septem panes, et pisces, et gratias agens, fregit, et dedit discipulis suis, et discipuli dederunt populo.

καὶ λαβὼν τοὺς ἑπτὰ ἄρτους καὶ τοὺς ἰχθύας εὐχαριστήσας ἔκλασεν καὶ ἔδωκεν τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ· οἱ δὲ μαθηταὶ τῷ ὄχλῷ

15.36. — Et accipiens… Ces détails diffèrent à peine de ceux que nous avons rencontrés à la première multiplication des pains. La bénédiction est représentée ici par les mots gratias agens, εὐχαριστήσας.

Tous mangèrent, et furent rassasiés ; et on emporta sept corbeilles, pleines des morceaux qui étaient restés.

Et comederunt omnes, et saturati sunt. Et quod superfuit de fragmentis, tulerunt septem sportas plenas.

καὶ ἔφαγον πάντες καὶ ἐχορτάσθησαν καὶ ἦραν τὸ περισσεῦον τῶν κλασμάτων ἑπτὰ σπυρίδας πλήρεις

15.37. — Septem sportas. « In priore miraculo, ut numerus panum numero millium, sic numerus cophinorum respondit numero apostolorum ; in altero, numerus sportarum numero panum[643] ». Plus haut, xiv, 20, les corbeilles portaient le nom de « cophini », χόφινοι : actuellement, elles reçoivent celui de « sportæ », en grec σπύριδες. Ce changement n’est pas le produit d’un simple hasard, mais il indique une véritable différence. Laquelle ? c’est ce qu’on ne saurait dire au juste parce que les renseignements précis font défaut : un passage des Actes des Apôtres, Act. ix, 25, prouve cependant que la « sporta » devait avoir des dimensions beaucoup plus considérables que le « cophinus », puisqu’elle était capable de contenir un homme. Elle consistait sans doute en une sorte de hotte ou de grand panier.

Or ceux qui mangèrent étaient au nombre de quatre mille hommes, sans compter les enfants et les femmes.

Erant autem qui manducaverunt quatuor millia hominum, extra parvulos et mulieres.

οἱ δὲ ἐσθίοντες ἦσαν τετρακισχίλιοι ἄνδρες χωρὶς γυναικῶν καὶ παιδίων

15.38. — Extra parvulos… L’évangéliste avertit le lecteur, comme dans sa précédente narration, xvi, 24, qu’il ne fait pas entrer en ligne de compte les femmes et les jeunes enfants. Cette note a évidemment pour but de rehausser la grandeur du miracle.

Ayant ensuite renvoyé la foule, il monta sur une barque, et vint sur les confins de Magédan.

Et, dimissa turba, ascendit in naviculam : et venit in fines Magedan.

Καὶ ἀπολύσας τοὺς ὄχλους ἐνέβη εἰς τὸ πλοῖον καὶ ἦλθεν εἰς τὰ ὅρια Μαγδαλά

15.39. — Le repas achevé, Jésus congédie la foule, s’embarque avec ses disciples, et vient aborder in fines Magedan, c’est-à-dire sur le territoire de Magedan. Ce nom propre a été de tout temps pour les exégètes une source de sérieuses difficultés. En effet, 1° on ignore quelle était sa véritable prononciation, trois variantes principales existant dans les manuscrits et les versions : ainsi, tandis que l’Itala, la Vulgate et plusieurs Pères Latins ont « Magedan », le « textus receptus », la version copte et les Pères grecs ont Μαγδαλά ; d’un autre côté, plusieurs manuscrits grecs importants (B, D et Sinaït.), les traductions syrienne et arménienne lisent Μαγαδάν. 2° Pour augmenter encore l’obscurité, saint Marc, Marc viii, 10, mentionne, à propos du débarquement de Jésus, une localité toute différente, qu’il appelle Dalmanutha et qui n’est citée nulle part ailleurs. Il est probable cependant que Dalmanutha était simplement un hameau situé dans le voisinage de Magedan ou de Magdala. (Voir notre commentaire sur ce passage de saint Marc). 3° Le doute qui plane sur le nom propre s’étend, comme il est naturel, à la direction même du voyage de Jésus. Toutefois, Magédan étant un pays tout à fait inconnu, les critiques adoptent de préférence la leçon du texte grec, qui est appuyée d’ailleurs sur de graves autorités. Alors tout s’éclaircit, car le bourg de Magdala s’élevait certainement sur la rive occidentale du lac de Gennésareth, au Nord de Tibériade, à l’endroit où l’on voit aujourd’hui le village mahometan de Medjel. De la ville jadis florissante de sainte Marie-Madeleine, il ne reste que des ruines et quelques misérables masures : la situation est rendue pittoresque non seulement, par le voisinage du lac, mais encore par une énorme roche calcaire qui surplombe le village et au pied de laquelle coule un rapide et clair ruisseau.

10° Le signe du ciel.

Mt 16.1-4. Parall. Mc 8.11-13.

Alors les pharisiens et les sadducéens s'approchèrent de Lui pour Le tenter, et ils Le prièrent de leur faire voir un signe qui vînt du Ciel.

Et accesserunt ad eum pharisæi et sadducæi tentantes : et rogaverunt eum ut signum de cælo ostenderet eis.

Καὶ προσελθόντες οἱ Φαρισαῖοι καὶ Σαδδουκαῖοι πειράζοντες ἐπηρώτησαν αὐτὸν σημεῖον ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἐπιδεῖξαι αὐτοῖς

16.1. — Et accesserunt ad eum. À peine Jésus est-il de retour du voyage qu’il avait semblé entreprendre tout exprès pour échapper aux embûches des Pharisiens, que ces perfides ennemis l’assaillent pour lui tendre un nouveau piège. Selon leur coutume, ils viennent accompagnés : Pharisæi et Sadducæi, dit le premier évangéliste. Mais, tandis que leurs associés ordinaires en pareille circonstance élaient les Scribes ou docteurs de la Loi, cf. xii, 38 ; xv, 1, etc., qui appartenaient en grand nombre à la secte, cette fois ils se liguent, pour attaquer Jésus, avec les Sadducéens, c’est-à-dire avec leurs adversaires les plus déclarés. Aussi une telle connivence a-t-elle paru tout à fait invraisemblable à plusieurs exégètes rationalistes (de Wette, Strauss), qui se sont hâtés, d’affirmer que le fait est évidemment controuvé. Comme s’il n’était pas naturel et fréquent de voir des hommes ou des partis, quoique très hostiles entre eux, conclure un accord momentané afin d’affronter de concert un ennemi commun ! Ce que les sectes les plus dissidentes ont fait tant de fois contre l’Église, les Pharisiens et les Sadducéens le faisaient déjà contre son divin fondateur ; κᾶν τοῖς δόγμασι διίσταντο Φαρισαῖοι καὶ Σαδδούκαῖοι, ἀλλὰ γε χατὰ Χρίστοῦ συμπνέουσι, Théophylacte. Du reste, les Pharisiens ne s’étaient jamais montrés bien délicats relativement à leurs alliances, lorsqu’il s’était agi de nuire au Sauveur : unis un jour aux disciples de saint Jean, cf. Marc. ii, 18, ils n’avaient pas craint, le lendemain, de faire cause commune avec les Hérodiens qui étaient pourtant les partisans avérés des Romains, cf. Marc. iii, 6. Ces bizarres alliances, dont on trouve des exemples à chaque page de l’histoire ecclésiastique, ont fait dire à Tertullien, avec autant de force que de vérité : « Semper Christus inter duos latrones crucifigitur ». C’est donc la hiérarchie tout entière, représentée par ses deux éléments, le sacerdoce et la science officielle, que nous trouvons en ce moment auprès du divin Maître. — Tentantes, « captiose et malo animo ipsos instigante, quærentes calumniæ occasionem », Rosenmüller. Les questions adressées à Jésus par les Pharisiens avaient rarement un autre but ; elles dissimulaient presque toujours un piège destiné à ruiner sa réputation auprès du peuple, ou à fournir quelques motifs sérieux de l’accuser devant les tribunaux religieux du pays. — Signum de cœlo. Un signe du ciel, un miracle opéré sous leurs yeux dans les régions sidérales ou atmosphériques, tel est l’objet de leur demande. Ils voudraient que Notre-Seigneur arrêtât le soleil comme Josué, qu’il fit éclater subitement un orage comme Samuel, ou descendre le feu du ciel comme Élie. Alors ils consentiraient à reconnaître sa dignité messianique. Quant à ses nombreux prodiges antérieurs, que personne ne songeait alors à révoquer en doute, ils n’avaient pour les Pharisiens aucune force probante, le démon pouvant l’avoir aidé à les accomplir ; mais un signe céleste serait certainement divin, Dieu, d’après les idées superstitieuses des Juifs, s’étant réservé à lui seul le droit d’opérer des miracles dans l’atmosphère ou le firmament. L’insuffisance des miracles précédents est clairement insinuée dans la demande des Pharisiens et des Sadducéens. Cette demande n’est du reste pas nouvelle ; nous l’avons déjà entendue il y a quelque temps, xii, 38 ; cf. Luc. xi, 16. Bien plus, dès le début de sa Vie publique, sous les galeries du temple, Jésus avait été sommé déjà de produire un signe, cf. Joan. ii, 18, et tout récemment, dans la synagogue de Capharnaüm, cf. Joan. vi, 30, ceux qui avaient été nourris par lui la veille d’une manière toute miraculeuse n’avaient-ils pas eu l’audace de lui dire : « Quod ergo tu facis signum ? » Voilà bien ces Juifs caractérisés par saint Paul : « Judæi signa petunt », I Cor. i, 22.

Mais Il leur répondit : Le soir venu, vous dites : Il fera beau, car le ciel est rouge.

At ille respondens, ait illis : Facto vespere dicitis : Serenum erit, rubicundum est enim cælum.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς Ὀψίας γενομένης λέγετε, Εὐδία, πυρράζει γὰρ ὁ οὐρανός·

16.2. — At ille respondens. Réponse tout à fait spirituelle et habilement rattachée à la demande des adversaires. Ils ont parté du firmament, Jésus leur en parle à son tour ; mais pour tirer de là un argument qui les couvrira de confusion. — Facto vespere, dicitis. Le Sauveur fait appel à leur expérience personnelle, cela avec d’autant plus de finesse que les Rabbins aimaient beaucoup à s’occuper des pronostics de la température. Le Talmud contient de nombreuses règles qu’ils avaient établies pour aider la population agricole de la Palestine à deviner le beau et le mauvais temps[644]. — Serenum erit ; le grec a simplement εὐδία, sans verbe : Beau temps ! C’est une exclamation vivante.

Et le matin : Il y aura aujourd'hui de l'orage, car le ciel est sombre et rougeâtre.

Et mane : Hodie tempestas, rutilat enim triste cælum.

καὶ πρωΐ Σήμερον χειμών, πυρράζει γὰρ στυγνάζων ὁ οὐρανός· ὑποκριταί, τὸ μὲν πρόσωπον τοῦ οὐρανοῦ γινώσκετε διακρίνειν, τὰ δὲ σημεῖα τῶν καιρῶν οὐ δύνασθε

16.3. — Rutilat. Dans le texte grec, il n’y a qu’un seul et même verbe, πυῤῥάζει, pour exprimer la rougeur du soir et celle du matin. — Les deux proverbes populaires cités par Notre-Seigneur sont, chez nous comme en Orient, d’une frappante vérité ; aussi toutes les nations en ont-elles de semblables pour désigner les mêmes phénomènes.

Rosso nella sera
Buon tempo si spera !

nous disait un Italien en nous montrant, par une soirée pluvieuse, le ciel magnifiquement empourpré. Et Pline : « Sol ventos prædicit, quum ante exorientem eum nubes rubescunt ; si circa occidentem rubescunt nubes, serenitatem futuræ diei spondent[645] ». On trouvera d’autres exemples dans l’ouvrage de Wettstein. Au figuré, nous pourrions dire que la rougeur qui se manifestait au coucher de l’ancienne Alliance, présageait la belle et splendide aurore du Nouveau Testament ; et de même, que le lever de l’Église, annoncé à l’horizon par des couleurs éclatantes, présageait l’orage pour la synagogue incrédule. — Saint Jérôme, parlant des versets 2 et 3, écrivait : « Hoc in plecisque codicibus non habetur » ; leur authenticité n’est cependant l’objet d’aucun doute.

Vous savez donc discerner l'aspect du ciel, et vous ne pouvez pas connaître les signes des temps ! Cette génération mauvaise et adultère demande un signe, et il ne lui sera pas donné d'autre signe que celui du prophète Jonas. Et les laissant, Il s'en alla.

Faciem ergo cæli dijudicare nostis : signa autem temporum non potestis scire ? Generatio mala et adultera signum quærit : et signum non dabitur ei, nisi signum Jonæ prophetæ. Et relictis illis, abiit.

Γενεὰ πονηρὰ καὶ μοιχαλὶς σημεῖον ἐπιζητεῖ καὶ σημεῖον οὐ δοθήσεται αὐτῇ εἰ μὴ τὸ σημεῖον Ἰωνᾶ τοῦ προφήτου καὶ καταλιπὼν αὐτοὺς ἀπῆλθεν

16.4. — Faciem ergo cœli. D’après le texte grec, la réponse du Sauveur commence par le mot ὑποκριταὶ ; saint Marc ajoute qu’avant de la commencer, il poussa un profond soupir. La gracieuse métaphore « faciem cœli » nous rappelle le passage suivant d’Aulu-Gelle : « Non solum autem in hominum corporibus, sed etiam in rerum cujusquemodi aliarum facies dicitur. Nam montis et cœli et maris facies, si tempestive dicatur, probe dicitur[646] ». Les Pharisiens et leurs alliés savent donc prédire la pluie ou le beau temps d’après la figure que fait le ciel ; mais qu’on ne leur demande pas les signes d’une température plus relevée, car ils les ignorent entièrement. — Signa autem temporum… Il est aisé de comprendre le sens de cette expression. Les signes des temps, ce sont en général les phénomènes caractéristiques qui se produisent dans la suite des siècles, les grandes crises historiques qui déterminent la couleur d’une époque déterminée ; dans le cas présent, c’étaient les signes avant-coureurs de la venue du Christ, par exemple l’accomplissement des anciennes prophéties, les miracles de Jésus, ]’ensemble de sa conduite. — Non potestis scire ? avec interrogation. Ne pourriez-vous pas discerner également ces signes ? Le sceptre n’est-il pas sorti de Juda ? Les semaines de Daniel ne se sont-elles pas écoulées ? Le Précurseur n’a-t-il pas fait son apparition ? La fermentation extraordinaire qui règne maintenant dans tous les esprits au sujet du Christ n’indique-t-elle pas que de grandes choses se préparent ? Mais ils ferment volontairement les yeux à la lumière : c’est pourquoi ils ne voient pas. Quelle ironie sanglante dans le reproche que Jésus adresse à ces prêtres et à ces docteurs : Vous êtes de bons astrologues, mais c’est tout ! — Le Sauveur ajoute, comme dans une circonstance analogue, xii, 39 : Generatio mala… etc. Mais, cette fois, il ne donne aucune explication sur le rapport de ressemblance qui existe entre lui et Jonas. À quoi bon perdre le temps en vaines discussions avec ces adversaires de mauvaise foi ? Aussi, relictis illis abiit. Il leur tourne le dos ! Cette conduite était sévère, mais ils avaient bien mérité la sainte indignation du Sauveur. Ils avaient cru humilier Jésus-Christ en exigeant de lui un signe qu’ils s’attendaient bien, d’après sa réponse d’autrefois, à ne pas obtenir, et ce sont eux qui sont confondus. — Léonard de Vinci a composé un beau tableau qui représente une des discussions du Sauveur avec les Pharisiens : on y admire surtout le contraste frappant qui existe entre le visage doux, serein, resplendissant de Jésus et les physionomies dures et sombres de ses interlocuteurs.

11° Le levain des Pharisiens et des Sadducéens.

Mt 16.5-12, Parall. Mc 8.14-21.

Or Ses disciples, étant passés sur l'autre rive, avaient oublié de prendre des pains.

Et cum venissent discipuli ejus trans fretum, obliti sunt panes accipere.

Καὶ ἐλθόντες οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ εἰς τὸ πέραν ἐπελάθοντο ἄρτους λαβεῖν

16.5. — Et quum venissent discipuli. Ce verset nous fait connaître la direction du voyage entrepris par Notre-Seigneur à la fin de la scène précédente, ℣. 4. Saint Matthieu ne mentionne que les disciples, parce qu’ils sont les héros de l’incident qui va suivre. Fritzsche se trompe quand il affirme qu’ils étaient seuls durant cette traversée, et qu’ils revenaient alors de la rive orientale à la rive occidentale, pour rejoindre leur Maître qui les y avait précédés après la seconde multiplication des pains, xv, 39. En comparant les relations des deux premiers synoptiques, cf. Marc. viii, 10, 13, 14, il eût été facile d’éviter cette erreur, car elles disent clairement que Jésus et ses disciples ne s’étaient point séparés. — Trans fretum : de Magdala (voir la note de xvi, 39), ils se dirigent par mer vers Bethsaïda-Julias, Marc. viii, 22, au N.-E. par conséquent. C’était la troisième fois que Jésus franchissait le lac et allait chercher un asile sur le rivage oriental contre les persécutions des grands : il avait fui d’abord le despotisme de la cour, xiv, 13, puis celui des défenseurs des traditions humaines, xv, 21 ; maintenant il évite la hiérarchie d’Israël. — Obliti sunt. À quel moment précis eut lieu cet oubli ? était-ce à Magdala, avant l’embarquement ? ne serait-ce pas plutôt à Bethsaïda, après la traversée, et au moment de s’enfoncer dans les régions désertes du Nord ? C’est ce qu’il est difficile de déterminer avec certitude : le récit de saint Marc paraît cependant favoriser davantage le premier sentiment, car il suppose que la conversation de Jésus avec ses disciples eut lieu sur la barque. « Obliti sunt » a donc le sens du plus-que-parfait ; ou bien « quum venissent » est pour « proficiscerentur », Grotius, Annot. in h.l. : le grec ἐλθόντες permet cette traduction. — Le départ avait été si précipité, si inattendu, que les Apôtres avaient oublié de se munir des provisions qu’ils emportaient d’ordinaire avec eux.

Il leur dit : Voyez, et gardez-vous du levain des pharisiens et des saduccéens.

Qui dixit illis : Intuemini, et cavete a fermento pharisæorum et sadducæorum.

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς Ὁρᾶτε καὶ προσέχετε ἀπὸ τῆς ζύμης τῶν Φαρισαίων καὶ Σαδδουκαίων

16.6. — Qui dixit illis. La pensée du Sauveur était demeurée fixée sur la conduite indigne des Pharisiens et des Sadducéens à son égard : lui-même il était resté silencieux pendant une partie de la traversée. Tout à coup, brusquement et sans transition, il dit à ses Apôtres : Intuemini et cavete… Le premier de ces deux verbes était destiné à attirer leur attention, le second à les mettre en garde contre un danger que Jésus signale au moyen d’une métaphore : a fermento Pharisæorum… Il voulait désigner par là, comme nous l’apprenons au ℣. 12, la doctrine corrompue et corruptrice des sectaires. C’était, sous ce rapport, une locution toute rabbinique[647]. Du reste, même chez les païens, le levain était regardé comme un symbole de corruption, de putréfaction morale[648]. Saint Paul dans ses Épitres aux Galates[649], et aux Corinthiens[650], en fait aussi l’emblème d’un enseignement dangereux ou d’une conduite perverse qui gâtent tout ce qu’ils atteignent. « Nescitis quia modicum fermentum totam massam corrumpit ? » C’est à cause des éléments impurs qu’il renferme, que la Loi mosaïque l’éloignait sévèrement de tout ce qui touche au culte divin, et en interdisait partout l’usage durant les solennités pascales.

Mais ils pensaient et se disaient entre eux : C'est parce que nous n'avons pas pris de pains.

At illi cogitabant intra se dicentes : Quia panes non accepimus.

οἱ δὲ διελογίζοντο ἐν ἑαυτοῖς λέγοντες ὅτι Ἄρτους οὐκ ἐλάβομεν

16.7. — At illi cogitabant. Les Douze, en ce moment, font un quiproquo singulier. Prenant à la lettre les paroles de leur Maître et passant du levain au pain, ils croient que Jésus leur défend, en haine des adversaires avec lesquels il vient de lutter, d’accepter ou d’acheter du pain provenant des Pharisiens et des Sadducéens. Or, comme ces deux sectes avaient beaucoup de partisans dans toute la Palestine, ils se demandent avec anxiété : Qu’allons-nous faire, puisque nous n’avons pas apporté de pain avec nous ? — Inter se, c’est-à-dire « ad alterutrum », comme le dit saint Marc[651]. Il s’agit donc d’un échange de pensées entre les Apôtres, et non de réflexions isolées que chacun aurait formées dans son esprit. — La particule quia, ὃτι, a, suivant divers auteurs, le sens récitatif ; selon d’autres, et plus probablement, elle signifie « ideo » : Il parle ainsi parce que nous avons oublié d’acheter des pains ; il nous punit par là de notre négligence.

Jésus, le sachant, dit : Hommes de peu de foi, pourquoi pensez-vous en vous-mêmes que vous n'avez pas de pains ?

Sciens autem Jesus, dixit : Quid cogitatis intra vos modicæ fidei, quia panes non habetis ?

γνοὺς δὲ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς, Τί διαλογίζεσθε ἐν ἑαυτοῖς ὀλιγόπιστοι ὅτι ἄρτους οὐκ ἐλάβετε

16.8. — Sciens autem Jesus. Le Sauveur s’apercevant de leur erreur grossière les reprend avec une juste sévérité. Qu’ont-ils à s’inquiéter à propos d’un pain matériel ? — Modicæ fidei. Leur foi a-t-elle donc tout à fait disparu ? Jésus relève tout d’abord, dans sa réponse, ce manque de foi des Apôtres (℣℣. 8-10), puis il leur explique, mais seulement d’une manière négative, la parole qui les a tant surpris (℣. 11).

Ne comprenez-vous pas encore, et ne vous souvenez-vous pas des cinq pains distribués à cinq mille hommes, et du nombre des paniers que vous avez emportés ?
ni des sept pains distribués à quatre mille hommes, et du nombre de corbeilles que vous avez emportées ?

Nondum intelligitis, neque recordamini quinque panum in quinque millia hominum, et quot cophinos sumpsistis ?
neque septem panum in quatuor millia hominum, et quot sportas sumpsistis ?

οὔπω νοεῖτε οὐδὲ μνημονεύετε τοὺς πέντε ἄρτους τῶν πεντακισχιλίων καὶ πόσους κοφίνους ἐλάβετε
οὐδὲ τοὺς ἑπτὰ ἄρτους τῶν τετρακισχιλίων καὶ πόσας σπυρίδας ἐλάβετε

16.9-10. — Nondum intelligitis ? Ces mots forment à eux seuls une phrase complète : N’avez-vous donc pas encore l’intelligence ouverte aux choses que je vous dis ? Ils équivalent au ℣. 16 au chap. précédent : « adhuc et vos sine intellectu estis ? » — Neque recordamini. C’est un autre grief. S’ils ne comprennent pas encore, du moins pourraient-ils se souvenir. Ont-ils donc oublié les deux multiplications de quelques pains opérées naguères par Jésus ? En compagnie de Celui qui a pu nourrir avec si peu de chose plusieurs milliers d’hommes, ont-ils à craindre de mourir de faim ? — Quinque panum… Là-dessus, Notre-Seigneur leur rappelle ses deux grands miracles, en mentionnant les plus petits détails, afin de mieux réveiller eur foi. — Quot cophinos… quot sportas. La forme interrogative donne beaucoup de vie à la pensée. Les Apôtres, qui avaient recueilli les restes des pains miraculeux , savaient mieux que personne le nombre des corbeilles.

Comment ne comprenez-vous pas que ce n'est point au sujet du pain que Je vous ai dit : Gardez-vous du levain des pharisiens et des sadducéens ?

Quare non intelligitis, quia non de pane dixi vobis : Cavete a fermento pharisæorum et sadducæorum ?

πῶς οὐ νοεῖτε ὅτι οὐ περὶ ἄρτοῦ εἶπον ὑμῖν προσέχειν ἀπὸ τῆς ζύμης τῶν Φαρισαίων καὶ Σαδδουκαίων

16.11. — Quare est synonyme de « quomodo ». Comment est-il possible que vous ne compreniez pas, alors que l’idée est si simple ? — Non de pane : ce n’est pas d’un pain ordinaire et matériel qu’il leur a parlé, mais d’un pain figuré, spirituel. — Dixi vobis. Fritzsche et d’autres auteurs suppléent un ou deux mots, de manière à obtenir la phrase suivante : « Non de pane me ad vos dixisse, sed dixisse, Cavete etc. » On admet plus communément qu’il faut un point après « vobis », et, qu’après le blâme adressé aux disciples, Jésus répète avec énergie son avertissement du ℣. 6 : « Prenez garde au levain des Pharisiens et des Sadducéens ».

Alors ils comprirent qu'Il ne leur avait pas dit de garder du levain qu'on met dans le pain, mais de la doctrine des pharisiens et des sadducéens.

Tunc intellexerunt quia non dixerit cavendum a fermento panum, sed a doctrina pharisæorum et sadducæorum.

τότε συνῆκαν ὅτι οὐκ εἶπεν προσέχειν ἀπὸ τῆς ζύμης τοῦ ἄρτου, ἀλλ' ἀπὸ τῆς διδαχῆς τῶν Φαρισαίων καὶ Σαδδουκαίων

16.12. — Tunc intellexerunt. Jésus n’a pas expliqué directement ce qu’il entendait par le levain des sectaires ; mais il a mis ses Apôtres sur la voie, et maintenant ils comprennent qu’il était question de doctrines et non de pain. « Est quæstio, se demande ici Maldonat, quomodo Christus hoc loco jubeat ab eorum doctrina cavere, quum infra, xxii, 2, doceat facere quæcumque dicunt. Respondeo illic agere de Scribis et Pharisæis super cathedram Mosis sedentibus, id est, Mosis legem explicantibus, quod dum faciunt, ipsis credendum est ; hic autem non de lege Mosis sed de proprio eorum fermento loquitur, id est, de hæretica doctrina, a qua cavere jubet ».

9. Confession et Primauté de saint Pierre.

Mt 16.13-28. Parall. Mc 8.27-39 ; Lc 9.18-27.

En abordant l’explication de ce passage, les exégètes déclarent à l’envi, même les exégètes protestants, même les exégètes rationalistes, qu’il renferme des paroles et des actes de la plus haute conséquence. La confession enflammée de Pierre, les magnifiques promesses que cet Apôtre reçoit en échange, l’annonce claire et directe de la Passion et de la Résurrection, ce sont là en effet des événements extraordinaires, même dans une vie semblable à celle de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Mais, pour le commentateur catholique, cet incident prend aussitôt des proportions supérieures, puisqu’il nous fait assister à l’origine sublime de la Papauté. Admirons la conduite du Sauveur et les gradations parfaites qu’il fait suivre à son œuvre. Il a réuni les brebis dispersées, il a constitué des pasteurs ; mais il faut, pour le remplacer lui-même quand il aura quitté la terre, un Chef suprême du bercail, et c’est ce Chef qu’il va maintenant établir. Il accomplit donc une démarche décisive pour l’établissement et pour la perpétuité de son Église, puisqu’il se choisit un successeur, un représentant visible, non-seulement pour quelques années, mais pour toute la durée du monde. Aussi est-ce avec un esprit plein de foi, avec un cœur plein de reconnaissance que nous étudierons ces lignes toute divines. — Saint Luc, qui s’était séparé depuis quelque temps des deux autres synoptiques, les rejoint de nouveau pour raconter de concert avec eux l’un des événements les plus importants de la Vie publique du Sauveur. Son récit est toutefois moins complet, moins exact que celui de saint Matthieu et de saint Marc. C’est du reste le premier évangéliste qui, en sa qualité de témoin oculaire, a pu nous Conserver les détails les plus nombreux et les plus précis. Dans sa narration nous distinguerons trois parties : la promesse de la Primauté, ℣℣. 17-19, ce qui la précéda, ℣℣. 13-16, et ce qui la suivit, ℣℣. 20-28.

1° Ce qui précéda la promesse de la Primauté, ℣℣. 13-16.

Jésus vint aux environs de Césarée de Philippe, et Il interrogeait Ses disciples, en disant : Que disent les hommes touchant le Fils de l'homme ?

Venit autem Jesus in partes Cæsareæ Philippi : et interrogabat discipulos suos, dicens : Quem dicunt homines esse Filium hominis ?

Ἐλθὼν δὲ ὁ Ἰησοῦς εἰς τὰ μέρη Καισαρείας τῆς Φιλίππου ἠρώτα τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ λέγων, Τίνα με λέγουσιν οἱ ἄνθρωποι εἰναι τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου

16.13. — Venit autem, ou plutôt « quum venisset », ἐλθὼν. Sint Marc, Marc. viii, 27, suppose en effet que Jésus était déjà sur le territoire de Césarée, et qu’il en parcourait les hameaux lorsqu’eut lieu l’incident actuel. — In partes Cæsareæ Philippi. Après avoir traversé Bethsaïda-Julias, Marc, viii, 22, le Sauveur, suivant en amont le cours du Jourdain, arriva auprès de Césarée de Philippe : une journée de marche avait pu lui suffire pour franchir la distance qui sépare ces deux villes[652]. Césarée avait porté pendant longtemps le nom de Panéas, qui lui venait du mont Panium, dédié à Pan[653], auprès duquel elle était bâtie. On a prétendu, mais à tort, qu’elle avait succédé à Lesem, Laïs ou Dan de l’Ancien Testament (Winer, Realwœrterbuch s. v. Cæsarea). « Son emplacement est unique : combinant à un rare degré les éléments de la grandeur et de la beauté. Elle reposait à la base méridionale du puissant Hermon, qui s’élève majestueusement à une hauteur de sept à huit mille pieds. Les eaux abondantes de la source du Jourdain répandent tout autour une fertilité luxuriante : c’est une gracieuse succession de taillis, de pelouses et de champs cultivés[654] ». Après la mort d’Hérode-le-Grand, Panéas était échue avec la province de Gaulanite dont elle faisait partie au tétrarque Philippe qui l’avait agrandie, embellie et dédiée à Tibère. C’est alors qu’elle fut nommée « Cæsarea Philippi », Césarée en l’honneur de l’empereur, de Philippe en l’honneur du tétrarque et pour qu’on put la distinguer d’une autre Césarée, située sur les bords de la Méditerranée, au Sud du Carmel, et connue sous le nom de « Cæsarea Stratonis » ou « Cæsarea Palæstinæ ». De cette glorieuse cité, il ne reste aujourd’hui que des ruines et un petit village appelé Banias : c’est donc l’appellation primitive qui a reparu après de longs siècles, celles que la flatterie lui avait imposées (Césarée, puis Néronias au temps d’Agrippa II) n’ayant pas survécu à sa splendeur. Mais cette splendeur existait dans tout son éclat au moment de la visite du Sauveur[655]. — Et interrogabat… Dans cette contrée lointaine, perdue à l’extrémité septentrionale de la Palestine, Jésus adresse à ses Apôtres une question extraordinaire, parmi des circonstances que les deux autres évangélistes ont signalées. C’était, dit saint Marc, Marc. viii, 27, le long du chemin, « in via » ; c’était, ajoute saint Luc, Luc. ix, 18, au sortir d’une prière solitaire. — Quem dicunt homines… Nous lisons dans le texte grec : τίνα με λέγουσιν, « quem me dicunt » ; la Vulgate, de concert avec plusieurs manuscrits (B, Sinaït.), plusieurs versions anciennes (l’éthiop., la copte, la syr., la persane, l’anglo-saxone) et plusieurs Pères (saint Irénée, saint Ambroise, etc.), a rejeté le pronom comme superflu. Son authenticité est cependant regardée comme plus probable : il donne à la question plus de force, plus de solennité : Qui dit-on que je suis, moi, le Fils de l’homme ? « Homines » est un hébraïsme, et désigne le peuple en général, surtout le peuple croyant qui accompagnait si volontiers Jésus. — Les deux derniers mots, filium hominis, sont une simple apposition au pronom. « Quem me dicunt esse, qui ex humilitate soleo me Filium hominis nuncupare[656] » ? Jésus connaissait mieux que personne les pensées et les dires du peuple à son égard, et il n’y attachait pas une grande importance, sachant bien, comme le disait saint Jean dans une autre circonstance, Joan. ii, 25, « ce qui était dans l’homme ». Cette question n’est donc pas posée pour elle-même ; son but est d’en introduire une seconde beaucoup plus importante.

Ils Lui répondirent : Les uns, qu'Il est Jean-Baptiste ; les autres, Élie ; les autres, Jérémie, ou quelqu'un des prophètes.

At illi dixerunt : Alii Joannem Baptistam, alii autem Eliam, alii vero Jeremiam, aut unum ex prophetis.

οἱ δὲ εἰπον, Οἱ μὲν Ἰωάννην τὸν βαπτιστήν, ἄλλοι δὲ Ἠλίαν, ἕτεροι δὲ Ἰερεμίαν, ἢ ἕνα τῶν προφητῶν

16.14. — At illi dixerunt. Leurs rapports continuels avec les multitudes qui suivaient Jésus leur ont permis de connaître à fond les dispositions et les jugements populaires relativement à leur Maître : ils peuvent donc répondre avec l’exactitude la plus parfaite. — Alii… alii. D’après Marc. vi, 14-15, et Luc. ix, 7-8, la plupart de ces opinions avaient déjà fait leur apparition à la cour d’Hérode Antipas, où elles s’étaient peut-être même formées. Le tétrarque, comme nous l’a montré saint Matthieu, Matth. xiv, 1-2, avait adopté la première : C’est Jean-Baptiste, s’était-il écrié après avoir entendu parler de Jésus ; il est ressuscité d’entre les morts, c’est pourquoi il opère des miracles. Beaucoup de personnes faisaient un raisonnement semblable ; d’autres, au contraire, établissaient une grande différence entre le Précurseur et Jésus de Nazareth, cf. xi, 18-19. — Eliam. Il y avait, dans le zèle brûlant de Notre-Seigneur Jésus-Christ, quelque chose qui pouvait faire penser au grand prophète de Thisbé, dont on attendait du reste la réapparition avant l’avénement du Messie. — Jeremiam. Le rapport est plus difficile à saisir ; mais les Juifs croyaient aussi que Jérémie serait un des précurseurs du Christ, et qu’il ressusciterait pour venir lui servir de héraut[657]. — Aut unum ex prophetis. « Non certo nomine, sed vere tamen unum aliquem antiquissimorum illorum ac miraculis celeberrimorum prophetarum redivivum apparere credebant[658] ». La célèbre prédiction de Moïse, annonçant que Dieu donnerait un jour aux Juifs un prophète semblable à lui, Deut. xviii, 15, pouvait fort bien s’être dénaturée dans l’esprit des contemporains du Sauveur, et avoir donné lieu à cette opinion bizarre. — Les quatre opinions signalées par les Apôtres prouvent que Jésus-Christ jouissait d’une grande réputation auprès du peuple ; car, tout en variant beaucoup sur sa nature, on s’accordait généralement à le regarder comme un personnage important. Mais ce n’était que du petit nombre qu’il recevait son véritable titre, le titre de Messie, puisque les disciples ne mentionnent pas même ce sentiment. Et pourtant, ne semble-t-il pas qu’après chacun de ses principaux miracles les individus comme les multitudes se sentaient portés à l’acclamer comme le Christ ? Mais d’une part la réserve de Notre-Seigneur, son opposition aux préjugés messianiques du vulgaire, d’autre part les calomnies des Pharisiens, avaient refroidi l’enthousiasme de la foule, qui s’était mise à ne plus voir en Jésus qu’un Précurseur du Libérateur promis.

Jésus leur dit : Et vous, qui dites-vous que Je suis ?

Dicit illis Jesus : Vos autem, quem me esse dicitis ?

λέγει αὐτοῖς Ὑμεῖς δὲ τίνα με λέγετε εἶναι

16.15. — Jésus reprend : Mais vous, qui dites-vous que je suis ? — Vos autem : ces deux mots sont emphatiques. Vous, mes disciples privilégiés, les auxiliaires et les continuateurs futurs de mon œuvre. « Autem », par opposition aux croyances erronées de la foule qu’ils venaient d’énumérer. « Hac secunda interrogatione illos evocans ut majus quid de illo opinarentur, ostendensque ipsis primam opinionem a dignitate sua procul abesse. Ait ergo : vos qui semper mecum estis et miracula edentem videtis, qui et ipsi per me virtutes multas fecistis, quem me esse dicitis[659] ? ». Notons bien toute l’importance que Jésus attache à la foi, à la confession explicite de ses Apôtres touchant la christologie proprement dite. Et cela se comprend. N’était-ce pas, ne sera-ce pas toujours la base de tout le reste ? C’est la première fois qu’il les interroge d’une manière directe sur l’opinion qu’ils se sont formée à son sujet ; mais l’heure de l’épreuve n’est pas éloignée, quelques mois seulement le séparent de sa Passion et, avant la crise, il veut savoir s’il peut compter sur eux. Moment solennel et décisif ! car si la réponse des Apôtres est telle que la souhaite et que l’attend Jésus, l’Église du Nouveau Testament va être séparée de la théocratie de l’Ancien ; elle sera définitivement fondée.

Simon Pierre, prenant la parole, dit : Vous êtes le Christ, le Fils du Dieu vivant.

Respondens Simon Petrus dixit : Tu es Christus, Filius Dei vivi.

ἀποκριθεὶς δὲ Σίμων Πέτρος εἶπεν Σὺ εἶ ὁ Χριστὸς ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ τοῦ ζῶντος

16.16. — Respondens Simon Petrus… Écoutons encore saint Jean Chrysostome, l.c. : « À cette question, que fera Pierre, la bouche des Apôtres ? Toujours ardent, coryphée du chœur apostolique, alors que tous sont interrogés, c’est lui qui répond. Quand Jésus leur demandait le sentiment du peuple, ils ont tous parlé ; maintenant qu’il désire connaître leur opinion personnelle, Pierre s’élance en avant, prévient tous les autres et s’écrie : Tu es le Christ, Fils du Dieu vivant ». Pour quiconque a étudié dans les Évangiles le caractère et la conduite de saint Pierre, il n’est pas étonnant que ce soit lui qui réponde ici le premier : c’était en effet sa coutume de parler au nom de tous. Mais il est important de faire observer que, dans le cas présent, il s’inquiète moins de manifester au Sauveur le sentiment commun des Apôtres, que sa croyance personnelle ; autrement, pourquoi Jésus le féliciterait-il plus bas d’avoir reçu une révélation particulière ? pourquoi ne s’adressait-il qu’à lui dans les magnifiques promesses qui vont suivre ? Ou bien, s’il a parlé au nom de tous, il ne suit pas de là que tous auraient pu faire la même réponse. Les autres Apôtres se rangèrent à sa confession, mais elle ne cesse pas pour cela de lui appartenir en propre. « Confesser une chose et se ranger à l’avis de celui qui l’a confessée sont deux actes tout à fait distincts », dit fort bien M. Schegg[660]. C’est en ce sens seulement que nous dirons avec saint Thomas : « Ipse respondet et pro se et pro aliis ». — Tu es Christus Cette profession de foi est pleine d’énergie et annonce une parfaite certitude. « Firmiter dixit, Tu es, non, Dico te esse », Bengel. Saint Pierre répond comme un homme qui exprime une conviction indubitable, ce qu’il croit être un dogme réel : son langage est celui de la foi vive et de la parfaite adoration. אתה משיח, Toi le Messie, dût-il dire en hébreu, donnant au mot Messie sa signification restreinte, pour désigner l’Oint de Dieu par excellence, le Christ unique au monde. Mais Pierre n’a exprimé qu’une partie de sa pensée ; se faisant l’écho de la voix céleste du baptême, il complète sa confession en disant : Filius Dei vivi. Pour tout interprète impartial, non imbu de préjugés dogmatiques, il est évident que ces mots doivent être pris ici dans leur sens strict. Ailleurs, nous l’avons vu, cf. iv, 3, 6 ; Marc. iii, 12 ; Joan. i, 49, etc., ils pouvaient avoir une signification figurative, s’employer comme un synonyme de Messie, représenter le Christ en tant qu’il devait être uni à Dieu par les liens d’une étroite amitié ; mais ici cela est tout à fait impossible. Cette impossibilité résulte 1° de l’addition de l’épithète « vivi » qui fait allusion à la vertu génératrice de Dieu et par conséquent à la filiation réelle de Jésus ; 2° de la réponse de Notre-Seigneur au ℣. 17. Le divin Maître atteste que c’est le Père céleste lui-même qui a daigné communiquer à Pierre d’une manière surnaturelle l’objet de sa profession de foi. L’apôtre a donc proclamé une vérité nouvelle pour lui et qu’il eût été incapable d’atteindre par ses seules forces. Or, ne savait-il pas depuis longtemps, et n’avait-il pas pu apprendre autrement que par une révélation spéciale, que Jésus était le Messie promis ? 3° de l’unanimité de la tradition sur ce point. « Petrus revelatione summi Patris corporea superans et humana transcendens, vidit mentis oculis Filium Dei vivi et confessus est gloriam deitatis[661] ». « Nisi Petrus sic ipsum vere confessus esset ut ab ipso Patre genitum, non fuisset hoc revelationis opus… Illum igitur proprie Filium confessus est[662] ». Et de même tous les autres Pères. Aussi n’y a-t-il que les rationalistes qui, pour des raisons faciles à comprendre, se refusent à prendre l’expression « Filius Dei vivi » dans sa signification supérieure et obvie. Suivant eux, saint Pierre sera donc tombé, en un moment si solennel, dans une tautologie presque banale. Mais c’est ce que nous ne saurions admettre. Ce qu’il avait naguère pressenti avec les autres disciples, cf. xiv, 33, Pierre, divinement éclairé, l’exprime maintenant avec toute l’ardeur de la foi. Vous êtes le Christ, bien plus, vous êtes le Fils du Dieu vivant ! D’autres disent que vous êtes Jean-Baptiste, Élie, Jérémie, quelque ancien prophète ; mais cela est faux, car vous êtes le Messie. Vous vous appelez humblement le Fils de l’homme ; mais quoique vous nous apparaissiez sous la forme d’un serviteur, vous pouvez sans injustice et sans blasphème vous dire le Fils de Dieu, car vous l’êtes : Σὺ εἶ ὁ Χριστὸς, ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ τοῦ ζῶντος ! Quelle vigueur dans cette phrase où l’article précède, pour les mieux accentuer, tous les mots capables de le recevoir ! Comme elle contient bien toutes les vérités essentielles du Christianisme ! Le caractère messianique de Jésus, sa divinité, son incarnation, un Dieu vivant et fécond, la pluralité des personnes divines : tous ces dogmes et les conséquences qu’ils renferment découlent clairement de la confession du Prince des Apôtres.

2° Promesse de la Primauté, ℣℣. 17-19.

Jésus lui répondit : Tu es bienheureux, Simon, fils de Jonas, parce que ce n'est pas la chair et le sang qui t'ont révélé cela, mais Mon Père qui est dans les Cieux.

Respondens autem Jesus, dixit ei : Beatus es Simon Bar Jona : quia caro et sanguis non revelavit tibi, sed Pater meus, qui in cælis est.

καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτῷ Μακάριος εἶ Σίμων Βαρ Ἰωνᾶ, ὅτι σὰρξ καὶ αἷμα οὐκ ἀπεκάλυψέν σοι ἀλλ' ὁ πατήρ μου ὁ ἐν τοῖς οὐρανοῖς

16.17. — À la profession de foi de son disciple, Jésus répond, lui aussi, par une confession : confession non moins grave, non moins solennelle, qui s’adresse indirectement à toute l’Église chrétienne, directement, immédiatement à celui qui s’était fait, avec un si bel élan d’amour, l’interprète de ses frères. — Beatus es. Jésus commence par féliciter son disciple, ou plutôt par le proclamer bienheureux, à cause de l’étonnante faveur qu’il a reçue de Dieu. — Simon Bar-Jona ; Notre-Seigneur mentionne à dessein l’ancien nom de l’Apôtre, son nom terrestre en quelque sorte, pour établir un contraste avec la glorieuse appellation de l’avenir. « Simon », c’était le nom donné à saint Pierre au jour où il fut circoncis ; « Bar-Jona » était une dénomination patronymique formée des mots בר, synonyme araméen de בן, et יונה, qui signifiont « fils de Jona ». Nous retrouverons la même composition dans plusieurs autres noms évangéliques, par exemple Barabbas, Barthélemi, Bartimée. — Quia… Jésus passe à l’indication du motif spécial qui lui a fait dire à Simon fils de Jona : « Tu es bienheureux ». Ce motif est exprimé d’abord d’une manière négative : « Ce n’est pas la chair et le sang qui te l’ont révélé », puis en termes positifs : « mais mon Père qui est dans les cieux ». — Caro et sanguis. Pour parler comme il l’a fait, le chef des Apôtres a reçu évidemment des instructions extraordinaires, il a eu des révélations en partage, revelavit tibi ; mais quel était le principe révélateur ? Afin de dire ce qu’il n’a pas été, Jésus-Christ emploie une formule hébraïque qui revient plusieurs fois dans la Bible, cf. Eccli. xiv, 49 ; Gal. i, 16 ; Eph. vi, 12, et à chaque instant dans le Talmud (בשר ודם) pour désigner l’homme en tant qu’être faible, ignorant, misérable. La chair et le sang, c’est-à-dire les hommes, ou bien l’instinct naturel, ou encore ces deux éléments réunis : Ce que tu viens de dire, Simon fils de Jona, ne vient d’aucun principe humain ; ce n’est pas le fruit d’un enseignement que d’autres mortels, tes frères, auraient pu te transmettre ; ce n’est pas non plus le produit de ta sagesse et de tes réflexions personnelles. Le divin seul a pu te faire connaître le divin ; le Père seul a pu te faire connaître le Fils ; cf. xi, 27 ; I Cor. xii, 3. — En disant : Pater meus qui in cœlis est, Jésus accepte et confirme la déclaration de son Apôtre, entendue d’après le sens que nous avons indiqué. Celui qu’il appelle son Père est au ciel, c’est Dieu lui-même, dont il est le Fils par une génération éternelle. — Le poête Juvencus a très bien paraphrasé cette parole du Sauveur à saint Pierre :

Nam talia pandere certe
Humanus sanguis, vel terræ portio corpus
Haud unquam poterit : Genitoris munera sola
Possunt tam validum fidei concedere robur.

<attrib>

Hist. Evang., l. iii.

</attrib>

Et Moi, Je te dis que tu es Pierre, et que sur cette pierre Je bâtirai Mon église, et les portes de l'enfer ne prévaudront point contre elle.

Et ego dico tibi, quia tu es Petrus, et super hanc petram ædificabo Ecclesiam meam, et portæ inferi non prævalebunt adversus eam.

κἀγὼ δέ σοι λέγω ὅτι σὺ εἶ Πέτρος καὶ ἐπὶ ταύτῃ τῇ πέτρᾳ οἰκοδομήσω μου τὴν ἐκκλησίαν καὶ πύλαι ᾅδου οὐ κατισχύσουσιν αὐτῆς

16.18. — Après la félicitation, la récompense. Dans ce beau verset, il n’est pas un mot qui n’ait son importance particulière. — Et ego : « Elegans antithesis » dit Maldonat ; mais elle est encore plus expressive dans le texte grec, κἀγὼ δέ. — Dico tibi. Tu m’as dit qui je suis ; moi aussi je vais t’apprendre en échange qui tu es ; ou bien, d’apres saint Léon, « sicut Pater meus tibi manifestavit divinitatem meam, ita et ego tibi nolam facio excellentiam tuam[663] ». Le Sauveur calque visiblement sa confession sur celle de saint Pierre. L’Apôtre avait dit : Vous êtes le Christ ; Jésus lui répond : Tu es Petrus. Dans la langue araméenne, que Notre-Seigneur parlait alors, l’équivalent de « Petrus » est כיפא, Kêpha, dont on a fait en grec Κηφᾶς en latin Cephas. Ce mot signifiant pierre ou rocher, la vraie traduction serait Πέτρα, Petra : « tu es Petra ». Mais les traducteurs grec et latin ont préféré donner au nom propre la forme masculine qui était plus conforme au génie de leurs langues. De la sorte, le jeu de mots qui existait dans le texte original a en partie disparu : Tu es Céphas, avait dit Jésus-Christ, et sur ce Céphas je bâtirai mon Église. Notre langage le reproduit de la façon la plus heureuse : Tu es Pierre, et sur cette pierre, etc. Mais ce n’est là qu’un détail de grammaire et il en est de plus importants. Jésus avait donné prophétiquement le nom de Céphas au fils de Jona dès la première entrevue qu’ils eurent ensemble, cf. Joan. i, 43 ; il lui en confirme aujourd’hui la possession, et il indique en même temps le but qu’il se proposait en faisant cette transformation. Simon-Pierre, vous réaliserez désormais en toute vérité le sens de la dénomination nouvelle que je vous ai autrefois imposée. — Super hanc petram. Selon toutes les lois grammaticales, ce que Jésus appelle « cette pierre » ne doit pas différer de l’homme qu’il a nommé précédemment « Petrus ». Le Kêpha, le rocher sur lequel il veut bâtir son Église, n’est autre que le Kêpha à qui il adresse la parole, c’est-à-dire saint Pierre, et il faut faire une véritable violence à la phrase pour prétendre, comme saint Augustin et plusieurs anciens exégètes protestants, que Jésus voulait désigner sa propre personne par les mots « super hanc petram ». On croit simplifier les choses en ajoutant que Notre-Seigneur montra, par un geste, qu’il parlait certainement de lui-même : on ne réussit qu’à les rendre plus singulières. N’aurait-ce pas été une contradiction flagrante, et Jésus n’eût-il pas retiré d’une main ce qu’il accordait de l’autre ? Que dirait-on d’un architecte qui, après avoir préparé une pierre d’assise et après l’avoir fait conduire sur le terrain, la négligerait entièrement et bâtirait sur un autre fondement l’édifice qu’il voulait tout d’abord appuyer sur elle ? — Ædificabo Ecclesiam meam : Dans le grec, μου τὴν ἐκκλησίαν, le pronom étant mis en avant avec emphase. C’est dans cette circonstance imposante que l’Église de Jésus-Christ est nommée pour la première fois d’une manière directe ; il était juste qu’elle reçût de son divin fondateur lui-même, et précisément à l’heure où il en posait la première pierre, l’appellation historique sous aquelle elle devait devenir si célèbre dans la suite des âges. Ce nom sacré vient des deux mots grecs ἐκ, καλέω dont la réunion signifie convoquer : il désigne par conséquent une assemblée publique. Chose étonnante, le mot synagogue, formé de σύν et ἄγω, rassembler, a presque le même sens ; mais quelle différence entre les sociétés représentées par ces deux expressions synonymes ! Dans les anciens temps, le peuple juif, en tant qu’il formait une congrégation religieuse, était désigné par le nom de קהל, Kâhal, cf. Lev. xvi, 17 ; Deut. xxxi, 30, Jos. viii, 35 ; etc. ; et, aujourd’hui encore, toute communauté israëlite assez importante pour avoir son temple et son culte prend le nom de Kéhila[664]. L’Église chrétienne est la Kéhila de Jésus, de même que la théocratie était l’ἐκκλησία de Jéhova, l’Église chrétienne est donc la réalisation du Royaume messianique sur la terre. — Cette Église, Notre-Seigneur dit qu’il la bâtira sur Pierre comme sur un fondement inébranlable : il la compare ainsi à un édifice construit en l’honneur de Dieu, et destiné à recevoir tous les hommes pour les abriter et les sauver. Il en est lui-même l’architecte : Je bâtirai ! et, en constructeur habile, il a soin d’appuyer son temple sur une base solide, qui défiera les efforts combinés du temps et des tempêtes ; cf. vii, 25. Si le temple de Jérusalem était bâti sur le rocher du Moria, l’Église du Christ s’élève plus fièrement encore sur le rocher vivant qui se nomme saint Pierre et le pape de Rome. — Tout est parfaitement clair jusqu’ici : Simon-Pierre est choisi entre tous les disciples, entre tous les Apôtres de Jésus, pour être le fondement de l’Église chrétienne. « Tanta est adhibitæ a Christo formulæ evidentia, ut planiore commentario vix illustrari posse videatur. Clara namque est distinctaque fundamenti notio : clara distinctaque notio ædificii fundamento impositi ; et clara distinctaque notio σχέσεως (relationis) qua fundamentum ad ædificium et ædificium vicissim ad fundamentum refertur[665] ». Une courte explication pourra cependant n’être pas déplacée. Comment saint Pierre peut-il être dans un sens spécial, d’une manière extraordinaire, le fondement de l’Église, puisque, en d’autres passages des Saints Livres, Jésus d’une part, de l’autre tous les Apôtres sans exception, reçoivent une attribution identique ? « Fundamentum aliud nemo potest ponere, dit saint Paul, I Cor. iii, 11, præter id quod positum est, quod est Christus Jesus » ; cf. I Petr. ii, 4-6. Parlant aux Ephésiens, Eph. ii, 20, saint Paul dit encore : « Estis cives sanctorum… superædificati super fundamentum Apostolorum, ipso summo angulari lapide Christo Jesu » ; cf. Apoc. xxi, 14. Ce sont les protestants, et l’on devine aisément dans quelle intention, qui ont fait cet insidieux rapprochement. Mais l’objection se résout sans peine. Oui, le palais de Jésus est assis sur plusieurs pierres fondamentales : les Apôtres, saint Pierre, le Christ. Et pourtant, saint Pierre peut et doit être appelé le fondement de l’Église d’une façon toute particulière et unique. 1° « Si c’est le Christ qui bâtit l’Église, il la fonde sur Pierre ; si c’est Pierre qui bâtit l’Église, il la fonde sur le Christ. Y a-t-il donc là une contradiction ? Une maison peut-elle avoir une double base ? Non, s’il s’agit d’une maison de pierre ou de bois ; oui, s’il s’agit de l’Église, parce qu’elle a un double caractère, en tant qu’elle est la société visible et spirituelle des croyants. Si c’est le Christ qui bâtit l’Église, il doit la bâtir comme un édifice visible sur un fondement visible, qui est Pierre, attendu qu’il trône lui-même dans le ciel à la droite de Dieu. Si c’est Pierre qui la construit, il doit la bâtir sur le Christ, autrement elle cesserait d’être l’Église du Christ[666] ». La conciliation est parfaite à ce point, de vue. 2° Elle est tout aussi simple pour ce qui regarde les autres Apôtres. « Vides, s’écrie, saint Grégoire de Nazianze, quemadmodum ex Christi discipulis, magnis utique omnibus et excelsis atque electione dignis, hic quidem (Petrus) petra vocetur, ecclesiæque fundamenta in fidem recipiat ? » Simon-Pierre, d’après la pensée du saint Docteur, est donc fondement d’une manièro unique, exclusive, relativement aux autres membres du collège apostolique, puisque ceux-ci ne sont des bases de l’Église qu’autant qu’ils sont appuyés eux-mêmes sur la pierre vraiment fondamentale qui est Simon, fils de Jona. — Nous devons encore nous poser ici une autre question. En quel sens Jésus a-t-il déclaré qu’il bâtirait son Église sur Céphas ? Il semble tout naturel de répondre que le Sauveur voulait désigner la personne même du prince des Apôtres et, comme nous le disons plus bas, tous les successeurs de saint Pierre. Comment se fait-il donc que plusieurs Pères, exégètes distingués pour la plupart, saint Jean Chrysostome, saint Hilaire, saint Grégoire de Nysse, saint Augustin, saint Cyrille, cf. Maldonat in h.l., aient assuré que le fondement sur lequel Jésus-Christ a bâti l’Église c’est simplement la foi ou la confession de son disciple ? Les protestants n’ont pas manqué de relever cette opinion, pour attaquer la Primauté de saint Pierre et des Pontifes Romains, ses successseurs. Mais, ici encore, la conciliation est aisée ; « Quod nonnulli Patres fidem Petri, seu confessionem Petri, dicunt esse petram super quam ædificata sit Ecclesia, verum est locutione causali, non formali ; nempe quia confessio ista causa fuit meritoria, cur formaliter supra Petrum Ecclesia ædificaretur » ; Jansenius in h.l. En d’autres termes, ce n’est pas sur la foi de saint Pierre considérée d’une manière abstraite que Jésus-Christ a promis d’établir son Église, car cela n’aurait aucun sens, mais sur cette même foi concrétisée, c’est-à-dire sur saint Pierre croyant, sur saint Pierre à cause de sa foi. — Et portæ inferi… En face du glorieux édifice qu’il se propose de construire, le Sauveur voit maintenant en esprit un autre édifice dressé contre le sien, le menaçant d’une ruine complète. Mais rassurons-nous ; cet édifice ténébreux ne réussira jamais à renverser l’Église de Jésus. Quel est-il ? Notre-Seigneur le désigne par une expression figurée : les portes de l’Enfer. Pour se faire une juste idée de cette expression, il ne faut pas la prendre dans le sens restreint des temps modernes, mais dans son acception ancienne, en particulier dans son acception juive. Elle n’indique donc pas directement ce que nous appelons l’enfer, la région des démons et des reprouvés, mais le שאור, Scheôl, l’Hadès, le sombre royaume des morts, que les anciens plaçaient dans les entrailles de la terre et qu’ils nommaient « Abîme » pour ce motif. Or les Orientaux, les Hébreux spécialement, se représentaient l’empire des morts comme une citadelle munie de portes solides qui laissent bien pénétrer à l’intérieur les âmes des trépassés, mais qui ne leur permettent jamais de sortir une fois qu’elles sont entrées ; cf. Cant. viii, 6 et s. ; Job. xxxviii, 17 ; Is. xxxviii, 10 ; Ps. cvii, 18 ; Iliade, v, 646 ; etc. Ces portes semblent béantes pour engloutir tour à tour les fondateurs et les membres de l’Église, y compris Jésus-Christ et saint Pierre. Toutefois, le divin Maître affirme qu’elles ne l’emporteront pas dans cette lutte morale. Elles seront au contraire vaincues elles-mêmes : « Ubi est, mors, victoria tua ? ubi est, mors, stimulus tuus ? » I Cor. xv, 55, pouvons-nous répondre à leurs attaques incessantes. Cette interprétation, qui parait plus conforme aux données fournies par l’archéologie biblique et à l’image dont Jésus s’est servi pour dépeindre l’Église, est communément admise par les exégètes modernes. Elle revient à dire, sans figure, que l’Église du Sauveur, bâtie sur le roc, n’a rien à craindre de la mort. Mais les anciens auteurs expliquaient ce passage un peu différemment. Pour eux, il s’agit de l’enfer proprement dit, de l’empire de Satan et des damnés. Les portes de cet affreux séjour représentent les puissances infernales avec les nombreux alliés qu’elles possèdent en ce monde, tels que le péché sous ses différentes formes, les doctrines perverses des hérétiques et des impies, les persécutions dirigées contre l’Église. En effet, dans l’antique Orient, c’est aux portes des villes que se tenaient les assemblées judiciaires présidées par les autorités du pays, de sorte que le mot « porte » était devenu synonyme de pouvoir public, comme on le voit encore par l’expression Sublime-Porte conservée jusqu’à nos jours. D’après cette seconde interprétation, Jésus-Christ promettait à son Église, et aux chefs chargés par lui de la diriger, une victoire constante sur le démon et tous ses suppôts. Elle sera incessamment attaquée ; mais, appuyée sur le fondement indéfectible que lui a donné le divin architecte, elle n’a pas à craindre d’être jamais ébranlée. Le lecteur peut faire son choix entre les deux opinions ; elles sont l’une et l’autre parfaitement admissibles et expriment très bien, quoique sous des aspects différents, la pensée de Jesus. On peut aussi les réunir en une seule, de manière à comprendre sous les mots « Porte de l’Enfer » tous les pouvoirs hostiles à l’Église, tout ce qui peut la menacer dans le cours des siècles : le royaume de la mort et le royaume de Satan ne sont-ils pas en un sens une seule et même chose ? — Non prævalebunt. Le verbe « prævalere », de même que son équivalent grec κατισχύω, peut recevoir une signification transitive ou intransitive ; on le traduira par « vaincre » dans le premier cas, par « prévaloir » dans le second. La mort ne prévaudra pas sur l’Église, Satan ne la vaincra jamais[667]. De là l’ἀφθαρσία de l’Église, selon la belle expression de saint Ignace. — Adversus eam. On peut se demander si le pronom démonstratif « eam » retombe sur « petram » ou sur « ecclesiam ». Bien que la grande majorité des Pères et des commentateurs le fassent rapporter à l’Église, nous préférons le rattacher à la pierre qui doit servir de base à l’édifice mystique de Jésus. Nos raisons, sont les suivantes : 1° Au point de vue grammatical, ce sentiment n’est pas moins licite que l’autre. 2° Jésus ne parle de l’Église que d’une manière secondaire et comme en passant : c’est du fondement, de la pierre inébranlable qu’il s’occupe avant tout il parait donc naturel que le pronom désigne le sujet principal au discours. 3° Notre interprétation, sans rien changer aux droits généraux de l’Église, est plus favorable aux privilèges particuliers de saint Pierre, que Jésus se proposait directement de mettre en relief, et, par conséquent, aux priviléges particuliers des souverains Pontifes : infaillibilité personnelle des Papes en ressort d’une manière très évidente. Nous sommes heureux de voir que Mgr Mac-Evilly adopte aussi cette opinion dans son commentaire récemment publié. Cf. Wettstein, in h.l. ; Bouix, de Papa, t. II, p. 173. Quoi qu’il en soit, concluons avec Origène, Comm. in h.l. : « Non exprimit (Jesus) utrum petræ non prævalebunt in qua ædificat Christus Ecclesiam, aut Ecclesiæ quam ædificat super petram ; tamen manifestum est quia nec adversus petram, nec adversus Ecclesiam portæ prævalent inferorum ».

Et Je te donnerai les clefs du royaume des Cieux ; et tout ce que tu lieras sur la terre sera liè aussi dans les Cieux, et tout ce que tu délieras sur la terre sera délié aussi dans les Cieux.

Et tibi dabo claves regni cælorum. Et quodcumque ligaveris super terram, erit ligatum et in cælis : et quodcumque solveris super terram, erit solutum et in cælis.

καὶ δώσω σοι τὰς κλεῖς τῆς βασιλείας τῶν οὐρανῶν καὶ ὃ ἐὰν δήσῃς ἐπὶ τῆς γῆς ἔσται δεδεμένον ἐν τοῖς οὐρανοῖς καὶ ὃ ἐὰν λύσῃς ἐπὶ τῆς γῆς ἔσται λελυμένον ἐν τοῖς οὐρανοῖς

16.19. — Autres prérogatives pour expliquer et pour développer la première. — Et tibi dabo… Remarquons le pronom placé en avant : à toi entre tous, à toi d’une manière spéciale et supérieure. Le verbe est au futur, comme « ædificabo » du ℣. 18, parce qu’il est seulement question d’une promesse qui sera réalisée plus tard, et non d’une entrée immédiate en fonctions. — Claves regni cœlorum, c’est-à-dire de l’Église. Cette image des clefs continue celle du verset précédent, où le royaume des cieux était comparé à un édifice solidement assis sur le rocher : la construction est achevée et l’architecte livre le bâtiment à celui qui en doit être le régisseur souverain. La figure ne change donc que relativement à saint Pierre qui, après avoir été appelé plus haut le fondement de la maison, en est maintenant constitué l’intendant. Le sens de cette nouvelle image ne saurait être douteux. On sait en effet que, dans tous les temps et dans tous les pays, l’action de livrer à quelqu’un les clefs d’une ville, d’une forteresse, d’un édifice, a symbolisé l’autorité complète qu’on lui accordait sur les personnes et sur les objets renfermés dans cette ville, cette forteresse, cet édifice. « Et moi, dit Jéhova par la bouche du prophète Isaïe, Is. xxii, 22, je placerai sur ses épaules (du Messie) la clef de la maison de David, et il ouvrira et personne ne pourra fermer, et il fermera et personne ne pourra ouvrir » ; cf. Apoc. i, 18 ; iii, 7. Jésus place dans le même sens les clefs du royaume messianique sur les épaules de saint Pierre, comme un emblème de domination universelle dans l’Église, dont il est établi par là-même le chef suprême. — Et quodcumque ligaveris… Troisième métaphore, qui se rattache à la seconde et qui exprime, elle aussi, un pouvoir vraiment royal. Pour la bien comprendre, il faut tout d’abord déterminer la signification des verbes « ligare » et « solvere ». Les commentateurs sont loin d’être d’accord sur ce point. Plusieurs ont dit que lier signifie attacher à l’Église de Jésus, délier, séparer, retrancher de cette même Église. D’autres ont vu dans ces expressions l’indication du pouvoir spécial de remettre ou de retenir les péchés. Ou bien, on a traduit « ligare » par défendre, déclarer illicite, « solvere » par permettre, déclarer licite : ce sentiment, adopté par un assez grand nombre d’interprètes, s’appuie sur l’usage fréquent, dans le Talmud, d’une formule analogue, אסר והתיר, pour désigner l’interdiction ou la licéité d’une chose[668]. On a enfin regardé cette locution comme l’emblème d’une puissance absolue, d’une juridiction universelle conférées à saint Pierre par Notre-Seignear Jésus-Christ, et telle est, croyons-nous, l’interprétation véritable. Outre qu’elle a sur les trois autres l’avantage de mieux cadrer avec le contexte, en ne posant aucune limite à l’autorité spirituelle du prince des Apôtres, et en n’insérant pas au milieu d’idées générales un détail isolé, restreint, il est aisé de la confirmer à l’aide de plusieurs exemples que nous fournit l’antiquité. Diodore de Sicile raconte[669] qu’au bas d’une statue d’Isis on lisait l’inscription suivante : Ἐγὼ Ἴσις εἰμὶ ἡ βασίλισσα πάσης τῆς χώρας, ἡ παιδευθεῖσα ὑπὸ Ἑρμοῦ, καὶ ὅσα ἐγὼ δήσω οὐδεὶς δύναται λύσαι. Nous retrouvons précisément nos verbes δεῖν et λύειν ; mais leur sens est nettement fixé par le titre : ἡ βασίλισσα πάσης τῆς χώρας, reine de toute la contrée, d’après lequel ils doivent représenter un pouvoir illimité. Il faut tirer la même conclusion d’un passage où l’historien Josèphe, parlant des Pharisiens, nous les montre s’insinuant avec habileté dans les bonnes grâces d’Alexandre, et s’emparant peu à peu du gouvernement tout entier, διοικηταὶ τῶν ὅλων ἐγένοντο[670]. Alors, ajoute-t-il, ils pouvaient délier et lier à leur gré, λύειν τε καὶ δεῖν, c’est-à-dire qu’ils agissaient en maîtres absolus. De même, par conséquent, dans le passage que nous étudions. Du reste, le pronom relatif « quodcumque », deux fois répété, n’indique-t-il pas suffisamment que Jésus confiait tout à son Apôtre, sans restriction, sans exception, qu’il le nommait son plénipotentiaire ici-bas ? Lie ou délie, use du pouvoir législalif, judiciaire, doctrinal qui t’est confié ; Dieu, dont tu es le représentant sur la terre, ratifiera tout dans le ciel. « Ejus terrestre judicium præjudicata auctoritas erit in cœlo[671] ». Le protestant Fritzsche écrit de son côté : « His verbis præclara hæc Petri doctoris celebratur indoles, qua futurum sit, ut ejus decreta plane cum divinis concordent[672] ». Sans doute, nous entendrons bientôt Notre-Seigneur Jésus-Christ adresser au collège apostolique tout entier les paroles qu’il prononce en ce moment d’une manière exclusive pour saint Pierre : « En vérité je vous le dis, tout ce que vous aurez délié sur la terre sera délié aans le ciel », xvi, 18. Mais il est évident qu’en accordant aux onze autres cette autorité extraordinaire, requise par les besoins de l’Église primitive, il ne les égalera pas à saint Pierre constitué antérieurement leur chef. Il ne les établit pas fondements de son Église d’une manière absolue, il ne leur confie pas sans restriction les clefs du royaume des cieux, comme il l’a fait pour Simon-Pierre. Leur juridiction, quelque étendue qu’elle soit, n’est pas sans limites ; car, avant d’en être investis, ils ont été placés sous la direction d’un supérieur, qui continuera d’être pour eux ce qu’avait été Jésus-Christ. — Récapitulons les promesses faites par Jésus au fils de Jona. Il lui donnera la solidité du roc, et, sur cette base contre laquelle les efforts les plus violents de l’empire ténébreux viendront perpétuellement s’émousser, il construira le magnifique édifice qui est son Église ; puis il déposera entre ses mains toute puissantes et fidèles les clefs du royaume des cieux ; enfin il lui remettra son blanc-seing, contresignant, approuvant d’avance tous les actes qu’il jugera utiles ou nécessaires au bon gouvernement de l’Église. De bonne foi, nous le demandons à tout lecteur impartial des saints Évangiles, n’y a-t-il là qu’une promesse commune ou sans valeur ? La primauté de saint Pierre ne ressort-t-elle pas visiblement de ces lignes divines ? Et cette primauté ne confère-t-elle pas à l’élu du Christ la priorité de juridiction aussi bien que la priorité d’honneur ? Nous sommes heureux de pouvoir le dire, plusieurs exégètes protestants, laissant de côté tout préjugé de secte, l’affirment aussi hautement que nous. « Il n’y a pas de doute que Pierre ne reçoive en cet endroit la primauté parmi les Apôtres, en tant que le Christ le choisit de préférence, comme celui dont l’activité apostolique sera la condition d’existence de la société fondée par lui[673] ». « L’Église protestante n’aurait jamais dû nier que ces paroles s’appliquent à Pierre d’une manière personnelle, et qu’elles ne le concernent pas comme simple représentant des autres Apôtres : surtout elle n’aurait pas dû le nier en recourant à des interprétations peu naturelles[674] ». Ces mêmes auteurs ajoutent, il est vrai, qu’ils n’acceptent pas « les conséquences romaines[675] » de ces textes. Pour nous, nous les acceptons avec foi et avec amour, comme la seule doctrine vraiment catholique, comme l’expression de l’enseignement des Pères, des conciles et des docteurs, comme la conclusion logique des promesses faites par Jésus-Christ à son Apôtre. Nous confessons avec Origène, mais dans un sens plus exact que le sien, que « le Christ dit ces choses non-seulement à Pierre, mais aussi πρὸς πάντα τὸν γενόμενον ὁποῖος ὁ Πέτρος ἑκεῖνος », c’est-à-dire à tous les Pontifes romains ses successeurs. L’Église, en effet, n’est pas un édifice matériel bâti une fois pour toutes et abandonné à lui-même ; c’est un édifice vivant et mystique qui se renouvelle constamment, et qui a besoin d’un fondement vivant et mystique. Par conséquent, « si hoc tantum esset dictum personæ Petri, ut volunt hæretici, mortuo Petro, extincta esset Ecclesia ; nam destructo fundamento destruitur res[676] ». Aussi, les évêques de l’univers catholique naguère réunis en Concile général au palais du Vatican sous la présidence du glorieux et bien-aimé Pie IX, après avoir solennellement affirmé la primauté de saint Pierre, que la promesse de Notre-Seigneur Jésus-Christ exprimait en termes directs, cf. la Constitution « Pastor æternus », cap. i, ont-ils justement déduit de cette même promesse deux corollaires renfermés dans les décrets suivants : « Si quis dixerit, non esse ex ipsius Christi Domini institutione, seu jure divino, ut beatus Petrus in primatu super universam Ecclesiam habeat perpetuos successores ; aut Roma num Pontificem non esse beati Petri in eodem primatu successorem ; anathema sit », ibid. cap. ii. — « Docemus et divinitus revelatum dogma osse definimus : Romanum Pontificem, quum ex cathedra loquitur… per assistentiam divinam, ipsi in beato Petro promissam, ea infallibilitale pollere, qua divinus Redemptor Ecclesiam suam in definienda doctrina de fide vel moribus instructam esse voluit : ideoque ejusmodi Romani Pontificis definitiones ex sese, non autem ex consensu Ecclesiæ, irreformabiles esse », ibid. cap. iv. Nous renvoyons du reste pour les développements dogmatiques, qui concernent plutôt le théologien que l’exégète, aux grands ouvrages théologiques, notamment au livre déjà cité du P. Passaglia[677]. — Les peintres ont aussi commenté à leur manière la confession du prince des Apôtres et les promesses que Jésus lui adressa en échange : le Guide, fra Angelico, Bellini, Nicolas Poussin, le Pérugin, Raphaël ont laissé sur ce double fait des compositions pleines de grandeur.

3·Ce qui suivit la promesse de la Primauté

Mt 16.20-28. Parall. Mc 8.30-39 ; Lc 9.21-27.

Trois paroles de Jésus, toutes d’une gravité particulière, suivirent immédiatement la promesse de la Primauté. La première, verset 20, avait pour but de recommander aux Apôtres un silence complet sur ce qui venait de se passer ; la seconde, ℣. 21, accompagnée d’un incident extraordinaire, ℣℣. 22 et 23, leur annonce les prochaines souffrances et la mort de leur Maître ; la troisième, ℣℣. 24-28, leur rappelle la nécessité du parfait renoncement.

En même temps Il ordonna à Ses disciples de ne dire à personne qu'Il était Jésus, le Christ.

Tunc præcepit discipulis suis ut nemini dicerent quia ipse esset Jesus Christus.

τότε διεστείλατο τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ ἵνα μηδενὶ εἴπωσιν ὅτι αὐτός ἐστιν Ἰησοῦς ὁ Χριστός

16.20. — Première parole de Jésus. — Tunc, aussitôt après la double confession de Pierre relativement à Jésus et de Jésus relativement à Pierre. — Præcepit, διεστείλατο, il leur enjoignit formellement. Les deux autres synoptiques expriment cet ordre en termes très énergiques, pour montrer toute l’importance que Jésus y attachait. « Et comminatus est illis ne cui dicerent », Marc. viii, 30. « At ille increpans illos, præcepit ne cui dicerent hoc », Luc. ix, 21. — Ut nemini dicerent, à personne absolument jusqu’à sa Résurrection. — Quia ipse esset Jesus Christus. « Ipse » est emphatique ; lui-même et pas un autre. Bien que le mot « Jesus » soit aussi dans la « Recepta » grecque, son absence dans les témoins les plus autorisés parait prouver qu’il est apocryphe. Il n’ajoute du reste absolument rien à la pensée, qu’il affaiblirait plutôt ; nous préférons donc lire avec les meilleurs critiques : ὅτι αὐτὸς ἐστιν ὁ Χριστός ; le Christ par antonomase, avec l’article. — De cette injonction du Sauveur, il suit, d’après les observations très justes de saint Jérôme et de Grotius, que, durant la mission que les Apôtres avaient récemment prêchée aux Galiléens, ils s’étaient bornés, suivant les recommandations antérieures de leur Maître, cf. x, 7 et parall., à proclamer la proximité de l’avènement du Messie, sans dire que Jésus était personnellement le Christ. — Mais pourquoi cet ordre qui a lieu de sembler étrange ? Nous avons répondu autrefois à cette question, en indiquant le motif pour lequel Jésus interdisait si fréquemment aux malades qu’il guérissait, aux possédés qu’il délivrait, de faire connaître le miracle dont ils avaient été l’objet. L’heure actuelle ne convenait pas pour une révélation de ce genre. Le peuple n’était pas encore capable de recevoir l’enseignement messianique proprement dit : les Apôtres n’étaient pas davantage en état de le porter ; ils avaient besoin d’être instruits, formés plus longuement par Jésus, d’être fortifiés, éclairés par l’Esprit Saint. Ce n’est qu’après la Résurrection du Sauveur que les prédicateurs et l’auditoire seront suffisamment préparés. Comme les disciples auraient pu supposer, à la suite de la confession de saint Pierre et de la réponse de Jésus, que le temps était venu de manifester hautement le caractère messianique et divin de leur Maître, celui-ci met des bornes à leur enthousiasme par un commandement sévère.

Dès lors Jésus commença à montrer à Ses disciples qu'il fallait qu'Il allât à Jérusalem, qu'Il souffrît beaucoup de la part des anciens, et des scribes, et des princes des prêtres, et qu'Il fût mis à mort, et qu'Il ressuscitât le troisième jour.

Exinde cœpit Jesus ostendere discipulis suis, quia oporteret eum ire Jerosolymam, et multa pati a senioribus, et scribis, et principibus sacerdotum, et occidi, et tertia die resurgere.

Ἀπὸ τότε ἤρξατο ὁ Ἰησοῦς δεικνύειν τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ ὅτι δεῖ αὐτὸν ἀπελθεῖν εἰς Ἱεροσόλυμα καὶ πολλὰ παθεῖν ἀπὸ τῶν πρεσβυτέρων καὶ ἀρχιερέων καὶ γραμματέων καὶ ἀποκτανθῆναι καὶ τῇ τρίτῃ ἡμέρᾳ ἐγερθῆναι

16.21. — Seconde parole. — Exinde, ἀπὸ τότε, à partir de cet instant, sur l’heure. — Cœpit. Auparavant déjà, et presque aussitôt après l’ouverture de sa Vie publique, Jésus avait prophétisé sa Passion et la mort qu’il devait endurer sur la croix[678]. Toutefois il s’était exprimé en termes assez obscurs, qui ne devaient être bien compris qu’après l’accomplissement de sa prophétie. Aujourd’hui, il parle pour la première fois de cet évènement douloureux d’une manière claire et directe dans le cercle intime de ses Apôtres. Il vient de leur révéler avec une précision inaccoutumée sa nature et son rôle ; il les a confirmés dans la foi à l’égard de sa personne : l’heure est donc excellente pour leur faire connaître de graves détails qui, communiqués plus tôt, auraient pu les scandaliser. Du reste, la Passion n’est pas éloignée : ne faut-il pas qu’ils soient préparés à cette terrible épreuve ? — Ostendere. Ce mot a été choisi à dessein pour marquer la clarté des paroles du Sauveur dans cette circonstance. Il ne se borna pas à quelques allusions, à de vagues indications ; il « montra » d’une façon très explicite, comme on le voit par le contexte. — Quia oporteret. Il s’agissait donc, non pas d’une simple convenance à laquelle il eût été aisé de se soustraire, mais d’une vraie nécessité, en tant du moins que Dieu avait décrété, puis annoncé par ses prophètes, que le Christ souffrirait et mourrait pour racheter le monde ; cf. xxvi, 54 ; Luc. xxiv, 26. — Les disciples apprennent ensuite de la bouche de Notre-Seigneur, 1° le théâtre de sa Passion, eum ire Jerosolymam ; 2° l’étendue de ses souffrances, multa pati : non pas seulement « multum », mais « multa » ; 3° le nom du tribunal qui les décrétera en premier lieu, a senioribus et Scribis… : elles seront le résultat d’une cons-piration générale des autorités juives, dési-gnées par les trois sections qui composaient le Sanhédrin ; cf. ii, 4 et le commentaire ; 4° la mort qui en sera la conséquence, et occidi ; 5° enfin la résurrection glorieuse qui terminera le tout, tertia die resurgere. Ce n’est pas sans raison que Jésus mentionne sa résurrection en même temps que sa mort. « Redemptor noster prævidens ex passione sua discipulorum animos perturbandos, eis longe ante et ejusdem passionis pœnam et resurrectionis suæ gloriam prædixit ; ut quum eum morientem cernerent, etiam resurrecturum non dubitarent[679] ». Voilà pourquoi il ajoute encore que sa résurrection suivra de près sa mort et qu’elle aura lieu dès le troisième jour.

Et Pierre, Le prenant à part, commença à Le reprendre, en disant : À Dieu ne plaise, Seigneur ; cela ne Vous arrivera point.

Et assumens eum Petrus, cœpit increpare illum dicens : Absit a te, Domine : non erit tibi hoc.

καὶ προσλαβόμενος αὐτὸν ὁ Πέτρος ἤρξατο ἐπιτιμᾶν αὐτῷ λέγων, Ἵλεώς σοι κύριε· οὐ μὴ ἔσται σοι τοῦτο

16.22. — Les Apôtres ne comprirent pas ces choses. Nous verrons plus tard la peine qu’eut Notre-Seigneur à les faire entrer dans leur esprit, même après sa résurrection, tant un Messie souffrant et humilié était loin des préjugés dont ils avaient été imbus. Saint Pierre ne comprit pas mieux que les autres Apôtres : à peine a-t-il fait la déclaration qui lui a valu l’approbation éclatante du Sauveur, qu’une parole d’erreur remplace sur ses lèvres son noble témoignage. — Assumens eum ; en grec, προσλρβόμενος, c’est-à-dire, le prenant à part, car son respect pour la personne de Jésus ne lui permettait pas d’adresser à son Maître des reproches publics[680] ; ou bien, d’après Erasme, « manu prehendens, ut solent familiarius quid dicturi[681] ». Sainte liberté, dans tous les cas, par laquelle on peut juger de la bonté de Notre Seigneur dans ses rapports avec les Douze. — Cœpit. Ce mot n’est pas moins exact qu’au verset précédent. Ici, il signifie que l’Apôtre n’eut pas le temps d’aller bien loin dans ses objurgations familières, Jésus ne lui ayant pas permis d’achever. — Increpare, ἐπιτιμᾶν : saint Pierre osa en venir jusque-là. Il se mit, comme nous dirions, à gronder son Maître avec une certaine vivacité. L’ardeur de son affection l’entraîne cette fois au-delà des bornes de la sagesse. Il n’y a qu’un instant, c’était Dieu qui parlait par la bouche de l’Apôtre ; maintenant c’est Simon Bar-Jona en personne, et c’est dans la chair et dans le sang qu’il puise sa révélation. — Absit a te ; ἵλεώς σοι, sous-entendu εἰν ὁ Θεὸς, que Dieu te soit propice ! que Dieu t’en garde ! C’est le הלילה des Hébreux ; cf. II Sam. xx, 20 ; xxiii, 17, etc. «-Non erit hoc tibi. « Hoc », ce dont Jésus venait de parler, sa passion et sa mort. Non, cela n’est pas possible, cela n’arrivera jamais, s’écrie saint Pierre avec d’énergiques protestations que lui arrache une nouvelle si pénible, reçue au moment de son plus grand bonheur et de son plus haut enthousiasme. Être Messie et souffrir, être le Fils de Dieu et mourir ! Ces idées ne peuvent pénétrer dans son esprit ; aussi les rejette-t-il absolument. Mais il s’attire par là un reproche sévère de Jésus.

Mais Jésus, Se retournant, dit à Pierre : Va-t'en derrière Moi, Satan ; tu m'es un sujet de scandale, car tu n'as pas le goût des choses de Dieu, mais des choses des hommes.

Qui conversus, dixit Petro : Vade post me Satana, scandalum es mihi : quia non sapis ea quæ Dei sunt, sed ea quæ hominum.

ὁ δὲ στραφεὶς εἶπεν τῷ Πέτρῳ Ὕπαγε ὀπίσω μου Σατανᾶ· σκάνδαλον μου, εἶ ὅτι οὐ φρονεῖς τὰ τοῦ θεοῦ ἀλλὰ τὰ τῶν ἀνθρώπων

16.23. — Qui conversus. « Verso tergo », dit Fritzsche : ce serait alors un geste qui exprimerait un mécontentement suprême et qui serait directement opposé au προσλαβόμενος de saint Pierre. Selon d’autres, Jésus se serait simplement retourné vers Pierre et les autres disciples qui marchaient à sa suite ; Cf. Marc. viii, 33. — Vade post me, Satana. Quelles paroles, surtout si on les compare à celles que Jésus-Christ avait adressées à saint Pierre quelques instants auparavant ! Ce sont, après tout, celles-là même dont Jésus s’était servi pour congédier le démon à l’issue de la tentation ; cf. iv, 10. Mais le chef des Apôtres ne se conduisait-il pas alors à l’égard de Jésus comme l’avait fait le tentateur ? C’est pourquoi Notre-Seigneur va jusqu’à lui donner le nom de Satan, c’est-à-dire de contradicteur. — Scandalum es mihi. Ces mots contiennent l’indication du motif pour lequel Jésus n’a pu conserver cette fois, extérieurement du moins, son égalité d’âme accoutumée : son disciple a essayé de le scandaliser, d’être pour lui une pierre d’achoppement sur le chemin du Golgotha, et le Sauveur, dans son amour pour ceux qu’il est venu racheter par la souffrance et par la croix, est extrêmement sensible sur ce point. — Non tapis ea quæ Dei sunt… Image délicate dans la Vulgate ; Tu ne goûtes pas les choses du ciel, ou mieux encore : Les choses du ciel ne sont pas à ton goût. Le texte grec dit simplement οὐ φρονεῖς, « non cogitas » ; ton intelligence est fermée aux pensées divines, tu ne les comprends pas ; cf. Rom. viii, 5. Pierre, en effet, a parlé comme un homme naturel, qui n’entend rien au plan de Dieu. Il redoute la souffrance et la mort, et ce n’est que par la mort et la souffrance que pourra s’opérer la Rédemption ! Voir de très beaux développements sur ce passage dans la une homélie de saint Jean Chrysostome.

Alors Jésus dit à Ses disciples : Si quelqu'un veut venir après Moi, qu'il renonce à lui-même, et qu'il porte sa croix, et qu'il Me suive.

Tunc Jesus dixit discipulis suis : Si quis vult post me venire, abneget semetipsum, et tollat crucem suam, et sequatur me.

Τότε ὁ Ἰησοῦς εἶπεν τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ Εἴ τις θέλει ὀπίσω μου ἐλθεῖν ἀπαρνησάσθω ἑαυτὸν καὶ ἀράτω τὸν σταυρὸν αὐτοῦ καὶ ἀκολουθείτω μοι

16.24. — Troisième parole. — Tunc Jesus dixit… La leçon que Jésus-Christ se proposait d’unir à cet incident ayant une importance universelle pour son Église, il eut soin, d’après Marc. viii, 34, de faire approcher la foule qui se tenait alors à quelque distance. Quand elle se fut groupée autour de sa personne divine, il tira la morale de la scène qui s’était passée entre saint Pierre et lui. Les lignes suivantes de saint Jean Chrysostome expriment fort bien la liaison qui existe entre les deux scènes : « Neque satis habuit illum (Petrum) increpasse, sed ex abundanti ostendere volens et dictorum Petri absurditatem, et utilitatem ex passione futuram, ait : Tu mihi dicis, non erit hoc tibi ; ego vero tibi dico, non modo perniciosum esse tibi si me impedias et si passionem meam moleste feras, sed etiam non posse te salutem consequi, nisi ot ipse semper ad moriendum sis paratus. Ne enim indignum se esse putarent quod talia patiantur, non prioribus tantum verbis, sed etiam sequentibus rei utilitatem docet[682] ». — Si quis vult… Tournure aimable pour exprimer une chose nécessaire et difficile. Il faut bien qu’on marche à la suite de Jésus, en d’autres termes, que l’on se fasse son disciple, si l’on veut arriver au salut ; mais comme de fait personne ne devient malgré lui disciple de Jésus-Christ, Dieu abandonnant cette démarche à la liberté individuelle, Notre-Seigneur dit en ce sens : Si quelqu’un a cette volonté bien arrêtée, à quoi doit-il s’attendre ici-bas, quelle sorte de vie faut-il qu’il embrasse ? Jésus l’indique très explicitement. — Abneget semetipsum : c’est l’élément fondamental de la vie chrétienne ; elle commence par le renoncement poussé à ses dernières limites, jusqu’à l’abnégation du moi. Sans ce détachement, tout le reste n’est rien ; par ce détachement, la transformation chrétienne est opérée en un clin d’œil. « Minus quippe est abnegare quod habet homo, valde autem multum est abnegare quod est, non sufficit nostra relinquere nisi relinquamuset nos[683] ». Quelle profonde philosophie dans ce précepte de Jésus ! Saint Jean Chrysostome fait observer que le Sauveur « non dixit, Neget, sod Abneget ; hoc parvo additamento vim magnam dictioni afferens. Nam abnegare multe plus est quam negare[684] ». — Une belle métaphore que nous avons déjà rencontrée, x, 38, exprime mieux encore l’étendue du renoncement exigé par Notre-Seigneur Jésus-Christ de tous ses disciples sans exception : — Tollat crucem suam. La croix, l’instrument du supplice le plus honteux, saisie avec empressement, glorieusement et constamment portée par chaque chrétien : perspective affreuse si nous étions livrés à nous-mêmes. Mais le Sauveur ajoute par mode d’encouragement : — et sequatur me, promettant ainsi de nous précéder sur la route du Calvaire. Il indique aussi par ces derniers mots la part active que nous devons prendre à notre rédemption. Renoncer à soi-même, c’est une chose négative : mais porter sa croix et suivre le divin Crucifié, c’est du positif, c’est de l’action.

Car celui qui voudra sauver sa vie, la perdra ; mais celui qui perdra sa vie à cause de Moi, la trouvera.

Qui enim voluerit animam suam salvam facere, perdet eam : qui autem perdiderit animam suam propter me, inveniet eam.

ὃς γὰρ ἂν θέλῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ σῶσαι ἀπολέσει αὐτήν· ὃς δ' ἂν ἀπολέσῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἕνεκεν ἐμοῦ εὑρήσει αὐτήν

16.25. — Ce verset et le suivant contiennent de puissants motifs destinés à rendre plus facile aux chrétiens l’accomplissement des préceptes pénibles que Jésus vient de leur imposer. Agir selon les prescriptions du Christ, quelque dures qu’elles soient pour la nature, c’est sauver son âme ; agir autrement, c’est la perdre sans retour. Montrant donc la fin de toute vie humaine, Notre-Seigneur rappelle à ses auditeurs soit pour les effrayer, soit pour les encourager, les châtiments ou les récompenses qui les attendent après leur mort. Or, dit-il, en face de ces récompenses, qu’est-ce que perdre la vie en ce monde puis ; qu’on la gagne ainsi pour l’éternité ? Qu’est-ce que sauver sa vie sur la terre, puisqu’on la perd ainsi à tout jamais ? — Nous avons précédemment expliqué cette sentence paradoxale, car Jésus l’avait déjà prononcée lorsqu’il envoyait les Apôtres prêcher l’Évangile à leurs compatriotes. Cf. x, 39.

Que sert à l'homme de gagner le monde entier, s'il perd son âme ? ou qu'est-ce que l'homme donnera en échange de son âme ?

Quid enim prodest homini, si mundum universum lucretur, animæ vero suæ detrimentum patiatur ? aut quam dabit homo commutationem pro anima sua ?

τί γὰρ ὠφελεῖται ἄνθρωπος ἐὰν τὸν κόσμον ὅλον κερδήσῃ τὴν δὲ ψυχὴν αὐτοῦ ζημιωθῇ ἢ τί δώσει ἄνθρωπος ἀντάλλαγμα τῆς ψυχῆς αὐτοῦ

16.26. — Quid enim prodest. Nouvel aphorisme étroitement lié à celui du ℣. 25, et probablement emprunté au Ps. xlix, 7 et 8. — Mundum universum lucretur. C’est une concession que fait ici Notre-Seigneur. Soit, je le veux bien, vous réussirez à conquérir le monde entier. Son argument n’en aura que plus de force, puisque ce n’est qu’une bien minime partie de l’univers et de ses trésors qui devient le partage des ambitieux même les plus privilégiés. Il s’adressa aux âmes nombreuses qui font du monde présent, sous ses formes variées, honneurs, richesses, plaisirs, l’objet de leurs poursuites suprêmes, qui placent toute leur fin dans les créatures. — Animæ vero suæ… On vient de voir, ℣. 25, qu’on ne saurait tout à la fois gagner le monde et sauver son âme. Si quelqu’un réussit à conquérir en tout ou en partie l’univers dans le sens indiqué par Jésus, cela suppose donc qu’il a perdu sa vie spirituelle et supérieure en même temps qu’il acquérait les biens matériels. Les mots detrimentum patiatur représentent en effet une perte totale et non pas simplement un dommage plus ou moins considérable. — Aut quam dabit… « Rursus eadem in re insistit. Num aliam, inquit, animam habes quam des pro anima tua ? Pecunias enim si perdideris, alias pro amissis poles supplere ; itemque si quamvis aliam possessionem : animam vero si perdideris, aliam non poteris dare animam ; sed, etiamsi mundum habeas, etiamsi rex orbis sis, non posses vel animam unam redimere[685] ». De même que, la vie physique une fois perdue, il est tout à fait impossible de la recouvrer, quelque compensation qu’on offrît à cette intention ; de même et à plus forte raison, si l’âme est perdue, condamnée, possédât-t-on l’univers et tous les biens qu’il renferme, on ne trouvera rien d’équivalent, qui puisse servir de rançon pour elle. « Geld verloren, iets verloren ; eer verloren, meer verloren ; ziel verloren, al verloren » (Proverbe flamand cité par M. van Steenkiste, h.l.). — C’est ainsi que, dans un langage très simple mais très frappant, Jésus-Christ fait comprendre à tous ceux qui liront ou entendront ces paroles jusqu’à la fin des temps la valeur inappréciable de l’âme. On sait l’impression qu’elles produisirent sur saint François-Xavier.

Car le Fils de l'homme viendra dans la gloire de Son Père avec Ses Anges, et alors Il rendra à chacun selon ses oeuvres.

Filius enim hominis venturus est in gloria Patris sui cum angelis suis : et tunc reddet unicuique secundum opera ejus.

μέλλει γὰρ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἔρχεσθαι ἐν τῇ δόξῃ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ μετὰ τῶν ἀγγέλων αὐτοῦ καὶ τότε ἀποδώσει ἑκάστῳ κατὰ τὴν πρᾶξιν αὐτοῦ

16.27. — Filius enim hominis… « Enim », sert trois fois de trait d’union dans trois versets consécutifs, cf. ℣℣. 25 et 26 : les idées sont en effet très étroitement enchaînées. Jésus a posé les conditions d’une vie vraiment chrétienne, ℣. 24 ; il a ensuite indiqué la récompense éternelle, ou les châtiments sans fin qu’on peut s’attirer en remplissant ces conditions avec fidélité, ℣℣. 25 et 26. Maintenant, il transporte l’auditeur au jugement dernier, où se fera la distribution des châtiments et de la récompense. À cette heure solennelle, le Fils de l’homme fera un second avènement nécessaire d’après le plan divin, comme l’exprime le texte grec, έλλει γὰρ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἔρχεσθαι (au lieu de venturus est) ; avènement glorieux, in gloria Patris, c’est-à-dire qu’alors Jésus-Christ apparaîtra comme représentant de Dieu le Père, par conséquent revêtu, même pour ce qui concerne sa sainte humanité, de la splendeur et de la majesté divines, cf. xxvi, 64 : c’est pour cela qu’il sera entouré d’anges qui exécuteront ses jugements ; avènement qui aura pour but d’assigner à chacun son sort éternel dans l’autre vie, et tunc reddet… C’est en ce moment que recevront leur belle couronne ceux qui auront renoncé à eux-mêmes pour être les fidèles disciples de Jésus, et porté courageusement leur croix à sa suite. — Secundum opera ; le grec emploie le singulier κατὰ τὴν πρᾶξιν, pour désigner collectivement l’ensemble de la vie morale. — Saint Jean Chrysostome avoue qu’il était vivement effrayé, toutes les fois qu’il entendait ce verset, à cause des terribles menaces qu’il renferme ; mais il contient aussi de magnifiques promesses pour les bons.

En vérité, Je vous le dis. il y en a quelques-uns de ceux qui sont ici présents, qui ne goûteront pas la mort avant d'avoir vu le Fils de l'homme venant en Son règne.

Amen dico vobis, sunt quidam de hic stantibus, qui non gustabunt mortem, donec videant Filium hominis venientem in regno suo.

ἀμὴν λέγω ὑμῖν εἰσίν τινες τῶν ὧδε ἑστηκότων, οἵτινες οὐ μὴ γεύσωνται θανάτου ἕως ἂν ἴδωσιν τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἐρχόμενον ἐν τῇ βασιλείᾳ αὐτοῦ

16.28. — Passage bien difficile, si l’on en juge par la divergence qui règne parmi les exégètes. Deux points nous paraissent toutefois hors de conteste. Le premier, c’est qu’il s’agit ici d’un jugement solennel qui sera porté par le Fils de l’Homme ; cela ressort clairement des derniers mots du verset. Le second, c’est que ce jugement diffère des grandes assises qui auront lieu à la fin du monde, puisque plusieurs des auditeurs actuels de Jésus doivent en être témoins. Ces deux principes nous aideront à apprécier les interprétations discordantes des commentateurs. — Amen dico vobis. Notre-Seigneur Jésus-Christ vient d’annoncer son avènement futur en qualité de Juge souverain des vivants et des morts. Il confirme cette nouvelle par sa formule accoutumée de serment, ajoutant que le Fils de l’homme apparaîtrait plus tôt que son auditoire ne le pensait peut-être. — Quidam de hic stantibus. Ces mots doivent être pris à la lettre ; ils désignent plusieurs de ceux qui entouraient alors le divin Maître et nous avons vu (note du ℣. 24) que l’assistance était formée en partie par les Apôtres, en partie par la foule. — Qui non gustabunt mortem. « Goûter la mort », cela signifie simplement « mourir ». C’est une figure fréquemment employée par les Syriens, les Arabes et dans le langage rabbinique[686] : la mort y est présentée sous la forme d’un breuvage amer dans lequel chacun doit tremper ses lèvres. — Donec videant. Cela encore דoit se prendre à la lettre : avant de mourir, quelques-unes des personnes qui recueillaient alors avidement les paroles de Jésus-Christ devaient être témoins oculaires dו grave événement auquel il faisait allusion. Mais quel est cet évenement ? C’est ce qui nous reste maintenant à déterminer. Saint Matthieu le décrit d’une manière plus complète que les deux autres synoptiques : saint Luc, en effet, se contente de l’appeler « regnum Dei », Luc. ix, 29 ; Marc. viii, 39, est un peu plus explicite, car il dit que ce sera « le royaume de Dieu venant avec force ». Le premier Évangéliste affirme que le Fils de l’Homme viendra lui-même : Filium hominis venientem in regno suo. Cet ablatif, qui existe dans le texte grec tout aussi bien que dans la Vulgate et qui a un cachet assez extraordinaire, a été certainement employé à dessein au lieu de l’accusatif. Il signifie que, lors de la manifestation prédite en ce moment, Jésus-Christ ne viendra pas « dans son royaume » d’une manière proprement dite, comme à la fin des temps, mais « avec son royaume », c’est-à-dire avec une puissance royale, dont les effets feront dire à tous ceux qui les contempleront : Voilà l’œuvre du Roi-Messie ! Par conséquent, nous ne croyons pas qu’il faille entendre ce passage d’une apparition personnelle de Jésus, quelle qu’elle soit. Nous l’appliquerons, avec la plupart des exégètes modernes, à un avènement mystique du Sauveur, à un jugement historique opéré visiblement par lui, mais sans sa présence extérieure et visible. Or, parmi les actes judiciaires accomplis par Notre-Seigneur, nul ne nous paraît mieux convenir que le grand et terrible fait de la ruine, du peuple juif et de Jérusalem, sa capitale. Jésus s’y manifesta comme un juge sévère, inaugurant ainsi la série des décrets redoutables lancés depuis sa Résurrection jusqu’au jugement général et dernier. D’un autre côté, la destruction de Jérusalem n’était séparée que par quarante années environ de la prédiction du Sauveur, de sorte que plusieurs membres de l’auditoire purent facilement en être témoins. Telle est l’opinion de Grotius, de Wettstein, d’Ewald, de Beelen, de Reischl, de Schegg, etc. D’autres auteurs préfèrent rattacher la promesse de Notre-Seigneur à la descente du Saint-Esprit sur les Apôtres, à la diffusion victorieuse de l’Évangile par toute la terre, à la fin du monde, à la Résurrection de Jésus lui-même, ou encore à sa Transfiguration, (nous devons dire que ce dernier sentiment a été communément adopté par les Pères et par les exégètes du moyen-âge) : mais il est aisé de voir que ces interprétations diverses viennent toutes se heurter contre l’une ou l’autre des deux règles que nous avons fixées plus haut, d’après les expressions mêmes du Sauveur. Dans plusieurs d’entre elles il n’est nullement question d’une manifestation de Jésus-Christ en tant que Juge ; d’autres ne sauraient s’accorder avec les mots « sunt quidam de hic stantibus qui non gustabunt mortem ». Quant à la dernière, malgré la grave autorité de ses anciens défenseurs, nous nous permettrons de faire observer qu’elle prêterait à Notre-Seigneur une singulière assertion. Qu’aurait-il promis aux auditeurs assez nombreux dont il était alors entouré ? Que plusieurs d’entre eux ne mourraient pas dans le courant de la semaine suivante et qu’il leur serait donné de contempler un de ses glorieux mystères. Il nous semble difficile que Jésus ait pu s’exprimer ainsi à propos d’un événement si prochain.

10. La Transfiguration.

Mt 17.1-22.

Nouvel épisode d’une gravité tout exceptionnelle : point culminant dans la vie du Sauveur, entre son baptême et sa résurrection. Schleiermacher a osé dire qu’il est « inutile de se fatiguer à chercher un but précis pour cet événement mystérieux ». En parlant ainsi, il a fait preuve d’une ignorance affectée ; car d’autres rationalistes n’ont pas eu de peine à indiquer, après les Pères de l’Église, le motif et le sens de la glorieuse Transfiguration de Notre-Seigneur Jésus-Christ. C’est, d’une part, un moment de repos accordé au Fils de l’homme après la lutte qu’il a si vaillamment soutenue ; c’est, d’autre part, un avant-goût de la gloire et des délices célestes, destiné à le réconforter, au moment où le calice va devenir plus amer, au moment où il faudra le vider iusqu’à la lie. Il est remarquable, à ce second point de vue, que la Transfiguration ait été immédiatement précédée et immédiatement suivie d’une annonce officielle de la Passion. Cf. Matth. xvi, 31 et parall. ; xvii, 21-22 et parall. ; il n’est pas moins remarquable qu’au moment principal de la scène imposante à laquelle nous allons assister, la conversation ait précisément roulé sur les souffrances que Jésus devait bientôt endurer à Jérusalem. Cf. Luc. ix, 31. La Transfiguration consacre donc le Messie pour la croix et pour la mort, en même temps qu’elle le remplit de force pour subir avec courage sa douloureuse Passion. Nous étudierons dans ce paragraphe, outre le glorieux incident dont il porte le nom, ℣℣. 1-8, trois faits secondaires qui s’y rapportent d’une manière évidente d’après la triple narration des synoptiques, savoir : un entretien de Jésus-Christ avec ses disciples touchant l’avénement d’Élie, ℣℣. 9-13, la guérison d’un lunatique possédé du démon, ℣℣. 14-20, la seconde prédiction officielle de la Passion en présence de tout le corps apostolique, ℣℣. 21-22.

1° Le miracle.

Mt 17.1-8. Parall. Mc 9.1-7 ; Lc 9.28-36.

Six jours après, Jésus prit avec Lui Pierre, Jacques, et Jean son frère, et les conduisit à l'écart sur une haute montagne.

Et post dies sex assumit Jesus Petrum, et Jacobum, et Joannem fratrem ejus, et ducit illos in montem excelsum seorsum :

Καὶ μεθ'' ἡμέρας ἓξ παραλαμβάνει ὁ Ἰησοῦς τὸν Πέτρον καὶ Ἰάκωβον καὶ Ἰωάννην τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ καὶ ἀναφέρει αὐτοὺς εἰς ὄρος ὑψηλὸν κατ' ἰδίαν

17.1. — Et post dies sex. Cette date, qui est fixée de la même manière par saint Marc, Marc. ix, 1, a pour point de départ la confession de saint Pierre et la promesse de la Primauté. Saint Luc, il est vrai, parle de huit jours environ, « post hæc verba fere dies octo », ix, 28 ; mais il a dû comprendre dans son calcul le jour de la confession du Prince des Apôtres et celui de la Transfiguration, tandis que les deux premiers Évangélistes n’ont supputé que les journées intermédiaires. Au surplus, le troisième synoptique montre, par l’emploi de la parlicule ὡσεί, qu’il ne se pique pas, dans cette circonstance, d’une rigoureuse exactitude. Entre les deux événements, il s’écoula donc environ une semaine. Ce temps dût être triste et pénible pour les Apôtres, à cause des sombres pensées que les dernières paroles du Sauveur avaient agitées dans leur esprit. Mais le divin Maître tenait en réserve pour les principaux d’entre eux un sabbat plein de douceur, un jour plein de bienheureux repos. — Assumit Jesus Petrum et Jacobum… Après la date de ce mystère, l’Évangéliste en mentionne les témoins, qui furent saint Pierre et les deux fils de Zébedée. Ces trois Apôtres avaient été choisis une première fois pour assister, à l’exclusion des neuf autres, à la résurrection de la fille de Jaïre, cf. Marc. v, 37 : nous les retrouverons plus tard tout auprès de Jésus lorsqu’aura lieu la lutte terrible de Gethsémani. C’étaient les amis de cœur, les disciples privilégiés : c’est pourquoi ils avaient le bonheur d’être présents aux scènes les plus intimes de la vie de Notre-Seigneur. « Acceptis coryphæis, Petrus quod admodum diligeret Christum ; Joannes quod valde diligeretur ; Jacobus ex sua cum fratre responsione, quando dixit : Possumus bibere calicem ; neque ab hac responsione solum, sed etiam ex operibus[687] ». Jésus ne voulut pas emmener avec lui tous les Apôtres parce qu’il désirait que le secret fût gardé pendant un certain temps sur sa Transfiguration. Convenait-il que Judas, dont la haine pour son Maître était déjà très accentuée, cf. Joan. vi, 65-72, fût témoin d’un pareil mystère ? — Ducit illos in montem excelsum : « Ipsa transfiguratio videbatur montem poscere, eumque sublimem ; loci ratio responderet conditioni gloriæ in qua tunc Christus conspiciebatur[688] ». Il est du reste digne de remarque que la plupart des événements extraordinaires de la vie du Sauveur ont eu des montagnes pour théâtre, par exemple ses prières, plusieurs de ses miracles, sa Passion et sa Mort, son Ascension, etc. Le rôle religieux des montagnes dans l’Ancien Testament et dans les cultes païens a été aussi très considérable. Il y a là un symbolisme naturel facile à découvrir, puisque tous les peuplés anciens l’ont saisi[689]. — Il est assez difficile de préciser au juste la montagne sur laquelle se passa le mystère de la Transfiguration. Une ancienne tradition, qui remonte au moins jusqu’au premier tiers du quatrième siècle, confère cet honneur au Thabor, dont le nom, dans le langage mystique, est devenu synonyme de gloire et de triomphe. C’est un dôme isolé, aux formes extrêmement gracieuses, que les voyageurs vantent tous à l’envi, situé à l’extrémité N.-E. de la plaine d’Esdrelon, à deux heures environ de Nazareth, verdoyant de la base au sommet, haut d’environ 1750 pieds, et surpassant d’une manière notable toutes les hauteurs environnantes[690]. À sa cime existe un plateau arrondi que recouvrent des ruines considérables, entre autres celles de plusieurs Églises bâties en souvenir de la Transfiguration. Le הר חבור (ὁρος Θαβώρ, ou même Ἰθαβύριον des LXX et de Josèphe) si célèbre déjà dans l’Ancien Testament, cf. Jud. iv, 6-15 ; Jerem. xlv, 18, etc., l’aurait donc été davantage encore dans le Nouveau. Saint Cyrille de Jérusalem est, parmi les Pères, le plus ancien témoin de la tradition que nous signalions plus haut[691] ; saint Jérôme la proclame hautement à son tour dans plusieurs de ses écrits. « Scandebat montem Thabor in quo transû-guratus est Dominus », dit-il de l’illustre saint Paule[692] ; et de même tous les pieux pèlerins qui, depuis cette époque reculée jusqu’au dernier siècle, ont consigné dans de touchants récits la croyance de leur temps sur ce point. Qu’il suffise de mentionner, avant les croisades, Antonin-le-Martyr (fin du sixième siècle), Arculfe (vers 696), saint Willibald (en 765), Seovulf (vers l’an 1103). — Mais, à part des exceptions bien rares, les géographes et les exégètes de notre siècle enlèvent d’un commun accord au Thabor sa gloire traditionnelle, pour la conférer à quelque autre montagne située à l’Orient du Jourdain et beaucoup plus au Nord. Ils agissent ainsi pour de graves raisons : 1° Nous savons par des témoignages anciens et irrécusables qu’à l’époque de Notre-Seigneur Jésus-Christ le sommet du Thabor était surmonté d’une place forte et entouré de retranchements considérables, dont les fondements sont encore visibles[693] : ce n’est donc pas là que le divin Maître dût aller chercher la retraite qu’il souhaitait, car moins qu’ailleurs il y eût été κατ’ ιδίαν. 2° Bien que le Thabor soit plus élevé que les sommets voisins, il ne mérite guère l’épithète d’excelsum que lui donne ici l’Évangéliste. Peut-on désigner par les mots ὄρος ὐψηλόν, la haute montagne par excellence, un mont que l’on peut gravir en une heure ? 3° Les notions géographiques éparses dans cette partie du premier Évangile et dans les passages parallèles de saint Marc, et de saint Luc, supposent assez clairement, que Jésus était alors bien loin de la Galilée et du Thabor. Au moment de la confession de saint Pierre, xvi, 13, le divin Maître était auprès de Césarée de Philippe, tout à fait au N. de la Palestine, et vers la rive gauche du Jourdain : Presque aussitôt après la Transfiguration, xvii, 21 ; cf. Marc. ix, 29, les écrivains sacrés signalent son retour en Galilée ; mais, dans l’intervalle, ils ne mentionnent absolument aucun voyage. N’ont-ils pas suffisamment indiqué par là que c’est en dehors de la Galilée que Jésus-Christ fut transfiguré ? Les six jours qui s’écoulèrent entre la Promesse de la Primauté et la Transfiguration suffirent largement, il est vrai, pour aller de l’ancienne Panéas au Thabor, puisqu’on peut opérer le trajet en trois journées, seulement ; mais il est difficile de croire qu’un voyage si considérable ait eu lieu sans que les Évangélistes l’aient noté, surtout à une période ou ils se montrent si fidèles à relever les moindres points dignes d’intérêt. Ces divers motifs ne peuvent-ils pas contrebalancer une tradition, sérieuse sans doute, mais qui demeure complétement muette avant l’an 400 ? Nous n’hésitons pas à nous prononcer pour l’affirmative avec la plupart des auteurs contemporains : la première et la troisième raison surtout nous paraissent irréfutables. Voir l’exposé complet de la thèse dans Robinson, Palæstina, iii, p. 463 et suiv. ; le Dr Sepp et M. Gratz maintiennent l’opinion traditionnelle, quoique sans approfondir la question. — Mais quelle sera la montagne de la Transfiguration, si le Thabor perd ainsi tous ses droits ? Le choix ne saurait être malaisé maintenant, malgré le silence des Évangiles. Si le glorieux épisode que nous étudions se passa aux environs de Césarée, de l’autre côte du Jourdain, il n’y a là qu’une seule montagne vraiment digne de ce nom, le Djébel esch-Schêkh des Arabes, ou le grand Herman des Saints Livres, gigantesque avant-coureur de l’Anti-Liban, haut d’environ 9050 pieds et assis sur une base immense[694]. C’est donc son sommet principal, ou du moins l’une de ses cimes secondaires, qui aurait servi de théâtre à la Transfiguration de Jésus. Nul autre endroit de la Palestine ne pouvait mieux convenir pour une pareille scène que cette montagne perdue entre le ciel et la terre. Là, Notre-Seigneur pouvait trouver sans peine, après une ascension de quelques heure, le lieu calme et solitaire (seorsum, κατ’ ιδίαν) qu’il désirait[695].

Et Il fut transfiguré devant eux : Son visage resplendit comme le soleil, et Ses vêtements devinrent blancs comme la neige.

et transfiguratus est ante eos. Et resplenduit facies ejus sicut sol : vestimenta autem ejus facta sunt alba sicut nix.

καὶ μετεμορφώθη ἔμπροσθεν αὐτῶν καὶ ἔλαμψεν τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ὡς ὁ ἥλιος τὰ δὲ ἱμάτια αὐτοῦ ἐγένετο λευκὰ ὡς τὸ φῶς

17.2. — Après les détails préliminaires contenus dans le premier verset, nous arrivons au fait même de la Transfiguration, qui commença, rapporte saint Luc, Luc. ix, 29, immédiatement après une nouvelle et mystérieuse prière de Jésus. Le phénomène est d’abord exprimé par un seul mot μετεμορφώθη, transfiguratus est de la Vulgate, puis décrit à l’aide de quelques circonstances particulières. — Le verbe μετεμορφρόω, « formam muto, transformo », s’emploie surtout pour désigner un changement extérieur du visage. Saint Luc l’explique par une périphrase : « Facta est species vultus ejus altera ». C’est en effet sur la physionomie, qui est la partie la plus mobile et la plus intelligente du corps humain, que se manifestent tout d’abord les transfigurations, de quelque nature qu’elles soient. On sait que la joie, un mouvement de vive affection, la sainteté, les communications intimes avec Dieu, illuminent et transforment le visage, faisant passer sur lui une beauté, un éclat inaccoutumés, L’on a vu des saints transfigurés de la sorte au lit de mort, à l’oraison, après la sainte communion. Les Prophètes l’étaient parfois quand Dieu leur révélait sa volonté. Moïse, en descendant du Sinaï, avait un visage si resplendissant qu’il était impossible aux Hébreux de fixer les yeux sur lui, Ex. xxxiv, 29. Mais il y a ici quelque chose de plus que le rayonnement d’une âme céleste brillant sur une physionomie humaine ; il y a plus qu’un reflet de la Divinité transformant le visage d’un saint. C’est le Verbe divin lui-même qui dépose momentanément la forme de serviteur, sous laquelle il a consenti à se cacher humblement par amour pour nous, et qui revêt la forme de Fils unique du Père. À ce point de vue, nous dirons avec l’Ange de l’École que la Transfiguration fut beaucoup moins un miracle que la cessation temporaire d’un miracle habituel ; car c’était en vertu d’un prodige réel que le Sauveur voilait et dissimulait l’éclat dont sa nature divine eût sans cesse inondé sa sainte humanité. « Quando volebat, non fiebat refluxus : sed quando volebat, refluxus fuit, et apparuit splendidus ». — Ante eos : c’est sous les regards ravis des trois Apôtres que Jésus fut tout à coup transfiguré. — Saint Matthieu note deux traits caractéristiques dont ils furent témoins : 1° Resplenduit facies ejus… Cette clarté lumineuse, éblouissante (sicul sol), qui s’échappait du visage de Notre-Seigneur fut produite par un rayonnement intérieur de sa divinité. L’enveloppe mortelle de son corps, qui était d’ordinaire comme un écran chargé d’arrêter sa gloire, fut elle-même pénétrée, envahie, par ses splendeurs. — 2° Vestimenta autem ejus… Les vêtements mêmes de Jésus participent à l’éclat merveilleux qui émanait de tous ses membres : son corps brille à travers eux pour ainsi dire. Ils deviennent étincelants non pas sicut nix, comme le dit la Vulgate, mais « sicut lux », ὡς τὸ φῶς, ainsi que nous lisons dans le texte grec. Telles furent, pour ce qui concerne la personne sacrée du Sauveur, les principales circonstances de la Transfiguration. Elles nous montrent, dans ce mystère, un vrai prélude de la Résurrection, de l’Ascension, de la gloire éternelle du ciel. L’Évangéliste va passer maintenant aux circonstances plus extérieures du prodige, ℣℣. 3-5.

Et voici que Moïse et Élie leur apparurent, s'entretenant avec Lui.

Et ecce apparuerunt illis Moyses et Elias cum eo loquentes.

καὶ ἰδού, ὤφθησαν αὐτοῖς Μωσῆς καὶ Ἠλίας μετ' αὐτοῦ συλλαλοῦντες

17.3. — Et ecce… Trois fois de suite, cf. ℣. 5, l’interjection « Voici » introduira des particularités surprenantes d’un fait où tout est merveilleux. Ici, nous voyons apparaître de nouveaux témoins de la Transfiguration, témoins mystérieux, envoyés par le Père céleste, de même que Pierre, Jacques et Jean avaient été amenés par Jésus. — Apparuerunt Saint Jérôme a lu « apparuit », de même que plusieurs manuscrits latins : le verbe est en effet au singulier (ὤφθη) dans le texte grec. Ce fut une apparition réelle, objective, non pas une simple vision des Apôtres, comme le prétendent plusieurs interprètes à la suite de Tertullien. « Erat rationi consentaneum ut, quemadmodum Christus non falsam el adumbratam, sed veram et expressam gloriam ostendebat, sic non falsis et imaginariis sed veris confirmaretur testibus », Maldonat. Cf. Luc. ix, 30 et s. ; II Petr. i, 16-48. — Moyses et Elias. Ainsi que les Pères l’ont fréquemment attesté, Moïse et Élie venaient, comme les deux principaux représentants de l’ancienne Alliance, rendre hommage au fondateur de la nouvelle : Moïse au nom de la Loi, Élie au nom des Prophètes ; Moïse qui avait été le médiateur de la théocratie juive, Élie qui avait contribué plus que tout autre à sa restauration et à son rétablissement durant des jours mauvais. « Evangelium testimonium habet a Lege et Prophetis. Ideo et in monte quando voluit ostendere Dominus noster Jesus gloriam suam, inter Moysen et Eliam stetit, medius in honore fulgebat ; Lex et Prophetæ a lateribus adtestabantur[696] ». Ainsi donc, suivant une pensée très juste de M. de Pressensé, « tandis que le faux Judaïsme repousse le Messie, le véritable, dans ses plus authentiques représentants, le reconnaît et l’adore. L’ancienne Alliance et la Nouvelle se rejoignent sur le mont glorieux comme la justice et l’amour s’uniront bientôt sur une autre colline qui est déjà à l’horizon de Jésus[697] ». — Mais, s’est-on demandé, comment les trois Apôtres surent-ils que c’étaient Moïse et Élie qui s’entretenaient alors avec Jésus ? Ils le connurent ou par quelque signe extérieur qui les caractérisait, ou par l’objet même de l’entretien dont ils entendirent des fragments, ou par une communication subséquente de Jésus, ou, ce qui est plus probable, par une révélation immédiate :

Ignotos oculis viderunt lamine cordis

dit fort bien Sédulius[698]. — Les anciens exégètes sa sont vivement inquiétés du mode d’apparition de Moïse, pour lequel il existait en effet une difficulté spéciale, puisqu’il ne lui a pas été donné, comme à Élie, de vivre en chair et en os jusqu’à ce jour. Mais c’est là une question plus curieuse qu’utile, à laquelle il suffit de répondre par le mot de saint Thomas ; « Moyses fuit ibi in anima solum, sed qualiter visus est ? dicendum quod sicut angeli videntur ». — Cum eo loquentes. Saint Luc nous fera connaître dans sa généralité le sujet de cette conversation mystique : « Dicebant excessum ejus quem completurus erat in Jerusalem », Luc. ix, 31. C’est de la Passion que l’on parle en un tel moment ! À l’acte même de la glorification passagère du Sauveur s’unit l’indication détaillée des nombreuses souffrances par lesquelles il doit mériter pour sa sainte humanité une gloire sans interruption et sans fin.

Alors Pierre, prenant la parole, dit à Jésus : Seigneur, il nous est bon d'être ici ; si Vous le voulez, faisons-y trois tentes, une pour Vous, une pour Moïse, et une pour Élie.

Respondens autem Petrus, dixit ad Jesum : Domine, bonum est nos hic esse : si vis, faciamus tria tabernacula, tibi unum, Moysi unum, et Eliæ unum.

ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Πέτρος εἰπεν τῷ Ἰησοῦ Κύριε καλόν ἐστιν ἡμᾶς ὧδε εἶναι· εἰ θέλεις ποιήσωμεν ὧδε τρεῖς σκηνάς, σοὶ μίαν καὶ Μωσῇ μίαν καὶ μίαν Ἠλίᾳ

17.4. — Respondens autem Petrus. Sur cet emploi particulier du verbe « respondere », comparer xi, 25 et l’explication. — D’après le troisième Évangile, Luc. ix, 33, c’est au moment où les augustes interlocuteurs de Jésus commençaient à se retirer, que saint Pierre, enivré de délices et sachant à peine ce qu’il disait, cf. Marc. ix, 5 ; Luc. l.c., s’écria tout à coup en s’adressant au divin Maître : Bonum est nos hic esse (en grec κάλον, qui signifie beau et bon tout à la fois). Les mots « nos » et « hic » sont emphatiques. Nous tous, tant que nous sommes, y compris Moïse et Élie que l’Apôtre songeait précisément à retenir. Restons ici : notre séjour en ce lieu est trop plein de suavité pour que nous songions si promptement à le quitter. Saint Pierre exprime son bonheur en termes simples et naïfs. Saint Jean Chrysostome, Théophylacte et Euthymius lui prêtent, mais à tort, une pensée lâche et imparfaite : « Quia audierat ipsum (Jesum) Jerosolymam venturum ac passurum esse, ea de causa adhuc timens et tremens, cogitabat majorem ibi securitatem esse[699] ». — Dans l’espoir de mieux faire accepter sa proposition, Pierre ajoute plus naïvement encore qu’il est tout prêt à construire avec ses deux amis trois tentes où Jésus, Moïse et Élie pourront commodément s’installer. — Si vis. Tournure délicate : il ne fera rien sans la permission expresse de son Maître. — Tria tabernacula : il pensait à des cabanes de feuillage, semblables à celles qui servaient aux Juifs de demeures transitoires pendant la fête des Tabernacles. Pour un séjour prolongé, tel qu’il le souhaitait, des habitations étaient nécessaires au sommet de la sainte Montagne : il s’offre résolûment pour en construire aussitôt. — Tibi unum… Dans cette énumération faite selon l’ordre de la dignité, Pierre s’oublie totalement lui-même ainsi que ses deux compagnons. C’est qu’il s’envisage et qu’il les envisage avec lui comme des serviteurs de l’auguste assemblée. Pour eux, un abri n’est pas nécessaire : qu’on les laisse seulement où ils sont, ils ne demandent rien de plus. Les choses célestes et les choses terrestres étaient pour le moment toutes confondues dans son esprit par suite du bonheur qu’il éprouvait. Il oublie qu’un pareil moment ne saurait durer, être fixé sur la terre.

Comme il parlait encore, voici qu'une nuée lumineuse les couvrit ; et voici qu'une voix sortit de la nuée, disant : Celui-ci est Mon Fils bien-aimé, en qui J'ai mis toutes Mes complaisances ; écoutez-Le.

Adhuc eo loquente, ecce nubes lucida obumbravit eos. Et ecce vox de nube, dicens : Hic est Filius meus dilectus, in quo mihi bene complacui : ipsum audite.

ἔτι αὐτοῦ λαλοῦντος ἰδού, νεφέλη φωτεινὴ ἐπεσκίασεν αὐτούς, καὶ ἰδού, φωνὴ ἐκ τῆς νεφέλης λέγουσα Οὗτός ἐστιν ὁ υἱός μου ὁ ἀγαπητός, ἐν ᾧ εὐδόκησα· αὐτοῦ ἀκούετε

17.5. — Cependant la scène change tout à coup et nous voyons éclater de nouveaux prodiges. — Ecce nubes lucida. C’est la tente divine, au lieu des tentes fabriquées de main d’homme que proposait saint Pierre. Dans l’Ancien Testament, les théophanies, ou manifestations de Jéhova, étaient toujours accompagnées d’une nuée, Dieu dissimulant sa gloire sous cette enveloppe mystérieuse, parce que des yeux mortels n’en auraient pu supporter l’éclat, cf. Ex. xvi, 10 ; xl, 32 et ss. ; Num. xi, 25, etc. ; de là ces mots bien connus du Psalmiste : « Qui ponis nubem ascensum tuum », Ps. ciii, 3. La nuée lumineuse qui apparaît soudain est donc un symbole de la présence divine, de la Schechîna, שכינה, pour employer le langage consacré des Rabbins. — Obumbravit eos. Eux, c’est-à-dire les trois principaux personnages que saint Pierre vient de nommer, Jésus, Moïse et Élie. Le pronom ne se rapporte ni aux seuls disciples, ni à toute l’assistance, comme il ressort très clairement du récit de saint Luc, Luc. ix, 34. Quoique brillante, la nuée qui descendait du ciel enveloppa le Sauveur et ses deux visiteurs à la façon d’un voile : ils disparurent dans ce sanctuaire dont les trois Apôtres demeuraient exclus. — Ce prodige avait à peine eu lieu, qu’un nouveau miracle était produit : — Ecce vox de nube. C’élait la voix du Père céleste, comme l’indique le nom de Fils qu’elle donne à Jésus. Elle a salué le Messie au moment de son baptême, cf. iii, 17 ; elle le saluera plus tard encore à la veille de sa Passion, cf. Joan. xii, 28, elle le salue aujourd’hui pour le proclamer Législateur de la nouvelle Alliance. — Dicens. Les paroles qu’elle prononce diffèrent à peine de celles qu’elle avait fait entendre autrefois sur les bords du Jourdain. Οῦτός ἐστιν ὁ υἱός μου, dit-elle d’abord, « hic est Filius meus ». Ces mots sont presque littéralement empruntés au second Psaume, ℣. 7. Les suivants : ὁ ἀγαπητὸς ἐν ιᾧ εὐδόκησα, « ille dilectus, in quo mihi bene complacui », sont tirés d’Isaïe, Is. xlii, 1. Les derniers enfin, ipsum audite, écoutez-le, obéissez-lui, ne sont que la reproduction pure et simple de la recommandation adressée aux Hébreux par Moïse relativement au Messie, עליו תשמעול, Deut. xviii, 15 ; de sorte que Dieu le Père réunit ici trois prophéties messianiques pour les appliquer lui-même à Jésus. Voilà donc la confession de saint Pierre, xvi, 16, confirmée directement par le ciel !

Les disciples, l'entendant, tombèrent le visage contre terre, et furent saisis d'une grande crainte.

Et audientes discipuli ceciderunt in faciem suam, et timuerunt valde.

καὶ ἀκούσαντες οἱ μαθηταὶ ἔπεσον ἐπὶ πρόσωπον αὐτῶν καὶ ἐφοβήθησαν σφόδρα

17.6. — Audientes discipuli ceciderunt… « Quia humana fragilitas conspectum majoris gloriæ ferre non sustinet, ac toto animo et corpore contremiscens, ad terram cadit[700] ». Ce n’est point pour adorer la majesté divine qu’ils se jettent à terre, leur attitude est celle de l’effroi[701]. Prosternés, ils couvrent leurs visages de leurs mains, sans oser regarder ce qui se passe alentour ; car c’était une persuasion des Juifs qu’on ne saurait voir Dieu sans mourir.

Mais Jésus, S'approchant, les toucha, et leur dit : Levez-vous, et ne craignez point.

Et accessit Jesus, et tetigit eos : dixitque eis : Surgite, et nolite timere.

καὶ προσελθὼν ὁ Ἰησοῦς ἥψατο αὐτῶν καὶ εἶπεν Ἐγέρθητε καὶ μὴ φοβεῖσθε

17.7. — Et accessit Jesus. Cependant le miracle de la Transfiguration est terminé : mais les Apôtres, qui l’ignorent, demeurent la face contre terre, et il faut que le bon Maître s’approche d’eux pour les avertir. — Tetigit eos : il les touche doucement pour leur montrer qu’il est lui-même auprès d’eux et qu’ils n’ont rien à redouter[702] ; puis il leur adresse quelques paroles aimables, afin de les rassurer de la voix en même temps que du geste.

Alors, levant les yeux, ils ne virent plus que Jésus seul.

Levantes autem oculos suos, neminem viderunt, nisi solum Jesum.

ἐπάραντες δὲ τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτῶν οὐδένα εἶδον εἰ μὴ τὸν Ἰησοῦν μόνον

17.8. — Levantes autem… Détail pittoresque, tout à fait naturel. Les Apôtres étaient tellement effrayés de ce qu’ils avaient vu et entendu, qu’ils se bornèrent d’abord à lever timidement la tête pour regarder autour d’eux. — Mais ils n’aperçurent que Jésus : la nuée céleste avait disparu, Moïse et Élie s’étaient retirés : le Christ seul était là sous ses traits habituels, sous la forme de serviteur, semblable à un homme ordinaire. — Tel fut, dans ses principaux détails ; le grand mystère de la Transfiguration. Il resta gravé d’une manière ineffaçable dans l’esprit des trois Apôtres qui en avaient été témoins. Saint Jean y fait évidemment allusion lorsqu’il s’écrie, dans le Prologue de son Évangile, Joan. i, 14 : « Et vidimus gloriam ejus, gloriam quasi unigeniti a Patre ». Saint Pierre le raconte tout au long dans sa seconde Épitre, II P. i, 16-18 : « Ce n’est point en suivant des fables ingénieuses que nous vous avons fait connaître la puissance et l’avènement de Notre-Seigneur Jésus-Christ, mais après avoir été les témoins de sa grandeur. Car il reçut de Dieu le Père honneur et gloire, lorsque cette voix descendit sur lui d’une gloire magnifique : C’est ici mon Fils bien-aimé en qui je me suis complu ; écoutez-le. Et nous avons entendu cette voix venue du ciel, lorsque nous étions avec lui sur la sainte montagne ». — Ce récit du prince des Apôtres, rapproché de la narration évangélique, démontre jusqu’à l’évidence le caractère réel et littéral du glorieux phénomène de la Transfiguration. Et pourtant, il n’est sorte d’interprétations ridicules qu’il n’ait reçues de nos jours dans le camp rationaliste. On a vu dans la Transfiguration de Notre-Seigneur tantôt un rêve pur et simple (Kuinœl, Neander), tantôt un rêve accompagné d’orage (Gabier), tantôt un jeu de lumière atmosphérique, c’est-à-dire un mélange extra-ordinaire d’ombres et de clartés (Paulus, Ammon), tantôt une entrevue de Jésus avec deux disciples inconnus (Venturini, Hase), tantôt un mythe (Strauss, Schulz), tantôt une allégorie (Weisse, B. Bauer), etc. D’autre part, sans aller aussi loin du côté négatif, plusieurs auteurs anciens et modernes, par exemple Tertullien[703], Herder et Gratz, ont prétendu que la Transfiguration a été un fait purement subjectif, une vision et rien de plus, bien que cette vision fût quelque chose de surnaturel. D’autres l’ont regardée comme un événement en partie subjectif, — l’apparition de Moïse et d’Élie, — en partie objectif — la transfiguration proprement dite (Meyer, etc.). Pour la réfutation de ces systèmes, nous renvoyons le lecteur à la polémique rationaliste de M. l’abbé Dehaut[704]. C’est une tâche plus agréable de noter quelques-uns des nombreux chefs-d’œuvre de peinture inspirés par cette scène grandiose, en particulier ceux de Bellini, de Pordenone, du Pérugin, de fra Angelico, de Raphaël. Dans la fresque de fra Angelico, les bras du Christ sont tendus en croix et rien n’est plus majestueux que sa pose et que le regard dont il accompagne cette muette allusion au sacrifice sanglant qui approche. M. Charles Blanc, dans son Histoire des peintres, décrit ainsi l’œuvre de Raphaël : « Radieuse figure du Christ, illuminant le Thabor, suspendue en l’air et portée sur l’aile de Dieu ; puis les trois disciples éblouis, terrassés par la lumière qui émane du visage et des vêtements du Fils de l’homme, vision glorieuse qu’Élie et Moïse peuvent seuls contempler… La tête du Christ fut le suprême effort du génie de Raphaël. Après l’avoir achevée, il ne toucha plus les pinceaux et la mort vint le frapper en ce moment[705] ». — Ajoutons enfin que, suivant la doctrine des Saints Pères, la Transfiguration de Jésus-Christ est un consolant emblème et une garantie vivante de notre future résurrection : « In transfiguratione… spes sanctæ Ecclesiæ fundabatur, ut totum corpus Christi agnosceret quali esset cqmmutatione donandum, ut ejus sibi honoris consortium membra promitterent, qui in capite præfulsisset[706] ». « In Transfiguratione, quid aliud quam resurrectionis ultima gloria nuntiatur[707] ? » C’est aussi ce qu’atteste la liturgie grecque : δεῖξαι βουλόμένος τῇς ἀναστάσεως τὴν λαμπρότητα.

2° Trois incidents qui se rattachent à la Transfiguration.

Mt 17.9-22.

a. Entretien relatif à l’avènement d’Élie.

Mt 17.9-13. Parall. Mc 9.8-12.

Lorsqu'ils descendaient de la montagne, Jésus leur donna cette ordre : Ne parlez à personne de ce que vous avez vu, jusqu'à ce que le Fils de l'homme soit ressuscité d'entre les morts.

Et descendentibus illis de monte, præcepit eis Jesus, dicens : Nemini dixeritis visionem, donec Filius hominis a mortuis resurgat.

Καὶ καταβαινόντων αὐτῶν ἀπὸ τοῦ ὄρους ἐνετείλατο αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς λέγων, Μηδενὶ εἴπητε τὸ ὅραμα ἕως οὗ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐκ νεκρῶν ἀναστῇ

17.9. — Descendentibus autem… L’entretien commença immédiatement après la scène de la Transfiguration, tandis que Jésus et ses disciples descendaient le long des flancs rapides de l’Hermon. Le Sauveur intima d’abord aux trois Apôtres la défense de raconter les faits qu’ils avaient eu le bonheur de contempler. — Præcepit eis : c’était un ordre formel, à l’exécution duquel il tenait vivement. — Nemini dixeritis : le secret devait être absolu ; il n’était pas même permis, à ceux auxquels Jésus-Christ l’imposait d’en faire part aux autres membres du collège apostolique. Toutefois, ce secret ne les obligeait pas à perpétuité : la Résurrection du Sauveur y mettrait fin prochainement. — Donec Filius hominis… Saint Luc, bien qu’il ne mentionne pas la défense de Jésus, a soin de nous dire cependant que « ipsi tacuerunt, et nemini dixerunt in illis diebus quidquam ex his quæ viderant », Luc. ix, 36 ; saint Marc, Marc. ix, 8 et 9, signale tout à la fois l’ordre du Maître et l’obéissance des disciples. Mais quelles raisons pouvaient bien porter Notre-Seigneur à exiger de ses amis ce silence extraordinaire ? Nous les avons indiquées précédemment, lorsque nous avons rencontré des injonctions, du même genre ; cf. surtout xvi, 20. Il en est une autre plus particulière que Saint Jérôme déduit, dans les termes suivants, du fait même de la Transfiguration : « Futuri regni præmeditatio et gloria triumphantis demonstrata fuerat in monte. Non ergo vult hoc in populos prædicari, ne et incredibile esset pro rei magnitudine, et post tantam gloriam apud rudes animos sequens crux scandalum faceret[708] ». En prescrivant le secret, même pour les Apôtres, Jésus se proposait sans doute aussi d’éviter de fâcheuses rivalités dans le cercle de ses meilleurs amis. — Le mot visionem doit s’entendre ici d’une manifestation objective, pleine de réalité : il équivaut à « spectaculum » et n’est nullement synonyme de vision, comme le montrent les expressions plus claires de saint Marc, « quæ vidissent », et de saint Luc, « quæ viderant ». Ὅραμα, dans le style biblique, s’emploie aussi bien pour désigner ce que l’on voit en état de veille que pour représenter une vision purement subjective[709]. Nous avons encore à noter dans ce verset la construction irrégulière et peu classique de la première ligne. Il faudrait : « Quum descenderent de monte, præcepit eis ».

Ses disciples L'interrogèrent alors, en disant : Pourquoi donc les scribes disent-ils qu'il faut qu'Élie vienne auparavant ?

Et interrogaverunt eum discipuli, dicentes : Quid ergo scribæ dicunt, quod Eliam oporteat primum venire ?

καὶ ἐπηρώτησαν αὐτὸν οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ λέγοντες Τί οὖν οἱ γραμματεῖς λέγουσιν ὅτι Ἠλίαν δεῖ ἐλθεῖν πρῶτον

17.10. — Et interrogaverunt. Les détails importants qui vont suivre font complètement défaut dans le troisième Évangile : saint Marc les raconte presque dans les mêmes termes que saint Matthieu. — Quid ergo… Sur quoi repose cet « ergo » ? Quel enchaînement y a-t-il entre les antécédents et la question que les Apôtres adressent à Notre-Seigneur d’une manière si soudaine ? Les exégètes varient beaucoup d’opinion lorsqu’il s’agit d’établir la connexion logique des idées dans ce passage. Plusieurs rattachent l’objection des disciples à la défense que Jésus venait de leur intimer. Vous ne nous permettez pas de parler de ces choses : serait-ce parce que les Scribes nous trompent quand ils annoncent le futur avènement d’Élie ? D’autres attribuent la réflexion des Apôtres à l’étonnement où ils étaient de voir que le prophète Élie n’avait fait son apparition qu’après Jésus, bien qu’il dût être le précurseur du Christ, « primum venire », selon l’enseignement des Docteurs[710]. Suivant un troisième sentiment qui semble plus naturel, c’est le brusque départ d’Élie qui inquiéterait les Apôtres. Pourquoi, pensaient-ils, nous dit-on qu’Élie viendra et rétablira toutes choses, puisque, après une si courte apparition, il a aussitôt disparu sans rien faire ? — Alii aliter. — Quoi qu’il en soit de l’enchaînement particulier, la liaison générale est claire : « Quia putabant Christi adventum (c’est-à-dire sa prise de possession en tant que roi messianique) instare, videbantque Eliam non venisse, interrogabant[711] ». — Eliam oporteat primum venire. Les mots essentiels sont « oporteat » et « primum » : le prophète viendrait nécessairement et son avènement précéderait celui du Christ. La question mystérieuse du retour d’Élie sur la terre intéressait vivement les Juifs : il n’est donc pas surprenant qu’elle fît partie de l’enseignement des Scribes, et que les Apôtres eussent si bien retenu ce qu’on leur avait appris à ce sujet. Les écrits talmudiques en sont remplis ; ils cherchent de toutes manières à fixer l’époque précise de l’apparition du Prophète. Mais ils n’ont réussi à déterminer qu’un seul point, regardé comme certain par les Rabbins, savoir qu’Élie ne fera pas son apparition en un jour de sabbat :בשבת לא אתי אליהו[712]. Les Juifs modernes ne s’occupent pas moins d’Élie que leurs ancêtres, car ils ont la ferme confiance que ce saint personnage s’occupe d’eux à toute heure, et qu’il assiste, quoique invisible, à leurs cérémonies religieuses et à leurs fêtes de famille[713].

Mais Jésus leur répondit : Il est vrai qu'Élie doit venir, et qu'il rétablira toutes choses.

At ille respondens, ait eis : Elias quidem venturus est, et restituet omnia.

ὁ δὲ Ἰησοῦς ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς, Ἠλίας μὲν ἔρχεται πρῶτον καὶ ἀποκαταστήσει πάντα·

17.11. — At ille respondens. Réponse précieuse qui jette une vive lumière sur une question jusqu’alors très confuse. — Elias quidem ven turns est : en grec, ἔρχεται, au présent, mais avec le sens du futur. Donc Élie viendra, il viendra un jour en personne : les Docteurs de la Loi n’ont pas tort quand ils annoncent cet événement. Et, quand il sera venu, restituet omnia, il opérera, spécialement dans son peuple, une restauration morale universelle, selon cette parole du Seigneur qui termine le livre des prophéties de l’Ancien Testament : « Ecce ego mittam vobis Eliam prophetam antequam veniat dies Domini magnus et horribilis. Et convertet cor patrum ad filios et cor filiorum ad patres eorum : ne forte veniam et percutiam terram anathemate », Malach. iv, 5, 6. Saint Thomas rend très bien la pensée du Sauveur quand il traduit les mots ἀποκαταστήσει πάντα par « convertet Judæos ad fidem patriarcharum[714] ». Mais à quelle époque Élie viendra-t-il, puisque Jésus-Christ affirme catégoriquement qu’il doit venir ? À la fin du monde, avant le second avénement du Christ, comme l’enseignent unanimement les Pères et les Docteurs catholiques. Les protestants se refusent pour la plupart à admettre cette interprétation, disant que le ℣. 12 corrige le ℣. 11 et montre « qu’Élie est déjà venu ». Mais nous leur répondrons avec un des leurs, homme de talent et de bonne foi : « Quiconque, dans cette réponse du Christ, voudrait enlever la confirmation manifeste et frappante de ce fait qu’un avénement d’Élie est encore à réaliser, doit faire une grande violence aux paroles[715] ». Nier l’avénement futur et personnel d’Élie c’est, dit Bellarmin[716], une hérésie, ou une erreur qui approche de l’hérésie.

Mais Je vous dis qu'Élie est déjà venu, et ils ne l'ont point connu, mais ils lui ont fait tout ce qu'ils ont voulu. C'est ainsi que le Fils de l'homme doit souffrir par eux.

Dico autem vobis, quia Elias jam venit, et non cognoverunt eum, sed fecerunt in eo quæcumque voluerunt. Sic et Filius hominis passurus est ab eis.

λέγω δὲ ὑμῖν ὅτι Ἠλίας ἤδη ἦλθεν καὶ οὐκ ἐπέγνωσαν αὐτὸν ἀλλ' ἐποίησαν ἐν αὐτῷ ὅσα ἠθέλησαν· οὕτως καὶ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου μέλλει πάσχειν ὑπ' αὐτῶν

17.12. — Dicoautem vobis. Exact sur un point, l’enseignement des Scribes relativement à Élie était incomplet, inexact, sur un autre. Dans la prophétie de Malachie, ils n’avaient pas su, ou au moins ils n’avaient pas pu distinguer deux sens distincts, qui concernaient le double avènement du Christ, et le double avènement corrélatif de son Précurseur. Élie doit venir, telle est la signification littérale de la prédiction, d’après le ℣. 13. Et pourtant, indépendamment de ce sens littéral, il en est un autre non moins vrai, mais seulement typique, suivant lequel la prophétie a déjà reçu une première réalisation. En effet, Elias jam venit, le type, l’image fidèle d’Élie a déjà paru au milieu du monde juif, et ce type, cette image, c’est Jean-Baptiste, dont il avait été prédit dès avant sa naissance qu’il précéderait le Christ dans la force et dans l’esprit d’Élie. Cf. Luc. i, 17. Ainsi donc, « ne turberis, neque errorem in dictis suspiceris, si modo venturum esse, modo venisse dicat. Hæc omnia vera sunt ; nam quum dicat Eliam venturum et restituturum esse omnia, de ipso Elia loquitur deque futura Judaeorum conversione ; quum autem dicit, ipse est qui venturus erat, propter ministerii similitudinem Joannem Eliam vocat[717] ». — Et non cognoverunt eum. Du Précurseur, comme du Christ, il est écrit que « les siens ne l’ont point reçu ». Malgré la grande affluence de peuple que nous avons vue autour de lui, iii, 5, la majorité des Juifs était demeurée insensible à sa prédication ; surtout elle n’avait pas reconnu son vrai rôle, elle n’avait pas su voir en lui le Précurseur du Messie ; cf. xi, 18. — Sed fecerunt in eo… Allusion au long emprisonnement et à la mort de Jean-Baptiste ; tout ce qu’ils ont voulu, c’est-à-dire tout ce que souhaitaient leurs passions mauvaises, ils l’ont accompli en lui. Sans doute, cette accusation ne retombe pas directement sur le peuple juif tout entier, puisque c’était Hérode avec sa cour corrompue qui avait fait mourir le Précurseur ; mais, si l’on avait reconnu sa dignité, on aurait su le défendre contre le tyran. — L’expression « facere in altquo » est un hébraïsme (עשה ב). — Sic et Filius hominis. Les mauvais traitements infligés à Jean-Baptiste rappellent à Jésus-Christ ceux qu’il endurera bientôt à son tour de la part des Juifs, et il associe de nouveau à la Transfiguration le souvenir de ses souffrances prochaines.

Alors les disciples comprirent que c'était de Jean-Baptiste qu'Il leur avait parlé.

Tunc intellexerunt discipuli, quia de Joanne Baptista dixisset eis.

τότε συνῆκαν οἱ μαθηταὶ ὅτι περὶ Ἰωάννου τοῦ βαπτιστοῦ εἶπεν αὐτοῖς

17.13. — Tunc intellexerunt… Cette fois, contre leur habitude, ils ont immédiatement compris les paroles de leur Maître. Ils voient que, dans leur dernière partie, elles désignent le Précurseur, et ils savent maintenant comment concilier la disparition d’Élie avec le caractère messianique de Jésus. — Du reste, Notre-Seigneur avait dit un jour publiquement aux Juifs, mais probablement en l’absence des Douze, que saint Jean était « ipso Elias qui venturus est », xi, 14 : voir l’explication. — Saint Augustin a écrit une page remarquable sur les deux Élie et leurs fonctions spéciales : voici quelques extraits de ce beau parallèle pour compléter l’explication de ce passage : « Quomodo duo adventus judicis, sic duo præconis. Misit ante se primum præconem, vocavit illum Eliam, quia hoc ent in secundo adventu Elias, quod in primo Joannes. Si figuram præcursoris advertas, Joannes est ipse Elias : si proprietatem personæ interroges, Joannes Joannes, Elias Elias. Ipsa præfiguratione venit iste, qua proprietate venturus est Elias. Tunc Elias per proprietatem Elias erit, nunc per similitudinem Joannes erat[718] ».

b. Guérison d’un lunatique.

Mt 17.14-20. Parall. Mc 9.13-28 ; Lc 9.37-43.

Lorsqu'Il fut venu vers la foule, un homme s'approcha de Lui, et se mit à genoux devant Lui, et Lui dit : Seigneur, ayez pitié de mon fils, qui est lunatique, et qui souffre beaucoup ; car il tombe souvent dans le feu, et souvent dans l'eau.

Et cum venisset ad turbam, accessit ad eum homo genibus provolutus ante eum, dicens : Domine, miserere filio meo, quia lunaticus est, et male patitur : nam sæpe cadit in ignem, et crebro in aquam.

Καὶ ἐλθόντων αὐτῶν πρὸς τὸν ὄχλον προσῆλθεν αὐτῷ ἄνθρωπος γονυπετῶν αὐτῷ Καὶ λέγων

17.14. — Et quum venisset… Quel contraste ! Be la montagne de la Transfiguration, où le ciel s’était en quelque sorte confondu avec la terre, Jésus descend dans la vallée des larmes, pour y contempler le spectacle des plus terribles conséquences du péché. « Hic jam alia longe scena se pandit, quam optarat Petrus ℣. 4. Bum Moses in monte erat, populus deliquit, Ex. xxxii, 4. Dum Jesus in monte erat, res apud populum non optime gesta est[719] ». On sait le parti que le génie de Raphaël a su tirer de ce contraste dans son tableau de la Transfiguration que nous signalions précédemment. Tandis que la partie supérieure de la fresque est consacrée au mystère de la glorification de Jésus, on voit au bas, au milieu des Apôtres impuissants et de la foule incrédule, le jeune possédé qui s’agite violemment et dont les trails contractés, livides, font ressortir davantage la divine physionomie de Jésus. — Accessit ad eum homo… Dès qu’il aperçoit le Sauveur, ce malheureux père se détache de la foule et se précipite au-devant de lui ; puis, tombant à genoux, il lui adresse la prière motivée que nous ont conservée les trois premiers Évangiles. C’est d’abord un cri de pitié : Miserere filio meo, poussé avec d’autant plus de douleur et d’énergie que le suppliant n’avait pas d’autre fils, cf. Luc. ix, 38. C’est ensuite la description émue des souffrances qu’endure ce pauvre enfant, et des dangers qu’il court, lunaticus est. Nous avons dit, en expliquant iv, 24, que cette expression était une désignation populaire de certaines maladies sur lesquelles la lune, dans ses différentes phases, était censée avoir, ou avait en réalité quelque influence. Au trouble des organes s’était joint, d’après le contexte, un autre mal encore plus affreux, puisque cet infortuné jeune homme était possédé du démon. — Et male patitur, κακῶς πασχεί indique le contraire de εὐ πάσχειν : les détails pathologiques plus complets du second et du troisième évangéliste nous montrent combien étaient affreuses les souffrances endurées par ce démoniaque. Son état, tel qu’ils le décrivent, présente de très grands rapports de ressemblance avec l’épilepsie. — Sæpe cadit in ignem… in aquam. Ces mots indiquent le caractère subit et dangereux des crises : elles avaient lieu dans des circonstances telles que le malade risquait d’y trouver à chaque instant une mort horrible. Le médecin Cælius Aurelianus, dans son traité des maladies chroniques, i, 4, dépeint presque dans les mêmes termes la situation précaire de quelques-uns de ses patients atteints du haut mal : « Alii publicis in locis cadendo fœdantur, adjunctis etiam externis periculis, loci causa præcipites dati, aut in flumina vel mare cadentes ».

Je l'ai présenté à Vos disciples, et ils n'ont pu le guérir.

Et obtuli eum discipulis tuis, et non potuerunt curare eum.

Κύριε ἐλέησόν μου τὸν υἱόν, ὅτι σεληνιάζεται καὶ κακῶς πάσχει· πολλάκις γὰρ πίπτει εἰς τὸ πῦρ καὶ πολλάκις εἰς τὸ ὕδωρ

17.15. — Et obtuli eum. Il était venu la veille, pendant la courte absence de Jésus, cf. Luc. ix, 37 ; n’ayant trouvé que les Apôtres, ils les avait priés de guérir son fils. Ceux-ci s’étaient mis aussitôt à l’œuvre pour chasser le démon ; mais en vain, car il avait résisté victorieusement à tous leurs exorcismes.

Jésus répondit : Ô génération incrédule et perverse, jusques à quand serai-Je avec vous ? jusques à quand vous souffrirai-Je ? Amenez-le-Moi ici.

Respondens autem Jesus, ait : O generatio incredula, et perversa, quousque ero vobiscum ? usquequo patiar vos ? Afferte huc illum ad me.

καὶ προσήνεγκα αὐτὸν τοῖς μαθηταῖς σου καὶ οὐκ ἠδυνήθησαν αὐτὸν θεραπεῦσαι

17.16. — Respondens autem Jesus. Cette nouvelle remplit le divin Maître d’une sainte tristesse et d’une sainte indignation auxquelles il donna immédiatement un libre cours. — O generatio intredula… Autant la signification de ce reproche est claire, autant il est difficile de déterminer la partie de l’assistance sur laquelle il retombe. Suivant Origène, il serait adressé directement aux disciples et à eux seuls ; au contraire, d’après la plupart des anciens commentateurs, cf. Maldonat in h.l., il n’était appliqué qu’au reste de l’assemblée, à l’exclusion des Apôtres. Il nous parait plus juste de dire avec Olshausen, Slier et plusieurs autres, qu’il concerne tout à la fois le père du démoniaque, la foule et les disciples. En effet, si le mot « génération » est trop vaste pour ne désigner que les Apôtres, l’entretien particulier que ceux-ci auront bientôt avec Jésus, cf. ℣℣. 18 et 19, prouvera suffisamment qu’ils méritaient eux aussi, jusqu’à un certain point, l’épithète d’incrédules. Mais, d’autre part, ce furent avant tout les sentiments imparfaits des assistants gui contribuèrent à prêter main forte au démon et à lui donner la victoire sur les neuf disciples. De même que Jésus n’avait pu opérer de nombreux prodiges à Nazareth, à cause de l’incrédulité de ses concitoyens, cf. xiii, 58, de même ses Apôtres étaient restés impuissants dans la circonstance présente, parce que ceux qui les entouraient n’avaient pas une foi suffisante, digne d’un miracle. — La seconde épithète, perversa, διεστραμμένη, désigne un bouleversement moral, un triste désordre de l’âme ; Cf. Deut. xxxii, 5. — Quousque ero… Ces paroles semblent si dures, elles sont de prime abord si extraordinaires sur les lèvres de Notre-Seigneur, que saint Jérôme croit devoir en adoucir l’effet en disant, du reste avec beaucoup de délicatesse et de vérité : « Non quod tædio superatus sit, at mansuetus ac mitis, qui non aperuit sicut agnus coram tondente os suum, nec in verba furoris eruperit ; sed quod in similitudinem medici, si ægrotum videat contra sua præcepta se gerere, dicat : Usquequo accedam ad domum tuam, quousque artis perdam injuriam, me aliud jubente et te aliud perpetrante[720] ». Douloureusement ému, le Sauveur voudrait que sa tâche fût enfin achevée, et qu’il pût jouir au ciel de la paix et du repos, après tant d’ennuis que lui causent ceux qu’il est venu sauver. — Afferte ilium. Son mécontentement n’est pas un obstacle à sa bonté et il se dispose à guérir le jeune malade, qu’il commande de lui amener. — Ad me est emphatique ; à moi, puisque vous avez été si faibles. Le général va réparer la défaite de ses officiers inférieurs.

Et Jésus le menaça, et le démon sortit de l'enfant, qui fut guéri à l'heure même.

Et increpavit illum Jesus, et exiit ab eo dæmonium, et curatus est puer ex illa hora.

ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν Ὦ γενεὰ ἄπιστος καὶ διεστραμμένη ἕως πότε ἔσομαι μεθ'' ὑμῶν ἕως πότε ἀνέξομαι ὑμῶν φέρετέ μοι αὐτὸν ὧδε

17.17. — Et increpavit ilium… La Vulgate a traduit par le masculin et appliqué à l’enfant le pronom αὐτῷ dont le genre est douteux dans le texte grec. Nous préférerions le neutre, les réprimandes divines de Jésus s’adressant plutôt au démon qu’au possédé. Les récits de saint Marc et de saint Luc décrivent la scène terrible qui se produisit alors, et les violences que l’esprit mauvais fit subir à sa victime avant de la quitter pour toujours. Néanmoins, le démon fut bien forcé d’obéir, « et l’enfant fut délivré à partir de ce moment ».

Alors les disciples s'approchèrent de Jésus en particulier, et Lui dirent : Pourquoi n'avons-nous pas pu le chasser ?

Tunc accesserunt discipuli ad Jesum secreto, et dixerunt : Quare nos non potuimus ejicere illum ?

καὶ ἐπετίμησεν αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς καὶ ἐξῆλθεν ἀπ' αὐτοῦ τὸ δαιμόνιον καὶ ἐθεραπεύθη ὁ παῖς ἀπὸ τῆς ὥρας ἐκείνης

17.18. — Ce verset et les deux suivants contiennent la relation d’une intéressante conversation qui eut lieu presque aussitôt après le miracle entre Jésus et ses Apôtres, touchant l’impuissance de ces derniers. — Secreto. Le Maître et les disciples sont actuellement seuls ; la foule s’est dispersée, et ils ont pu se retirer dans une maison voisine. Cf. Marc. ix, 27. L’entretien est ouvert par les Apôtres eux-mêmes qui interrogent naïvement et familièrement le Sauveur, suivant leur habitude. — Quare nos non potuimus ? Ils n’ont pas bien compris le sens du reproche adressé par Jésus à la génération incrédule et perverse ; il ne leur est pas venu à la pensée qu’il pouvait bien les concerner aussi. De plus, comme ils avaient déjà fait usage, et victorieusement, du pouvoir que Jésus-Christ leur avait conféré sur les démons, cf. Luc. x, 17, ils se demandent avec une certaine amertume quel a été le motif de leur récent insuccès, et de la pénible humiliation qui en a été la conséquence.

Jésus leur dit : À cause de votre incrédulité. Car en vérité, Je vous le dis, si vous aviez de la foi comme un grain de sénevé, vous diriez à cette montagne : Transporte-toi d'ici là, et elle s'y transporterait ; et rien ne vous serait impossible.

Dixit illis Jesus : Propter incredulitatem vestram. Amen quippe dico vobis, si habueritis fidem sicut granum sinapis, dicetis monti huic : Transi hinc illuc, et transibit, et nihil impossibile erit vobis.

Τότε προσελθόντες οἱ μαθηταὶ τῷ Ἰησοῦ κατ' ἰδίαν εἶπον Διατί ἡμεῖς οὐκ ἠδυνήθημεν ἐκβαλεῖν αὐτό

17.19. — Dixit iliis Jesus. Jésus leur dévoile simplement la raison secrète qu’ils désirent connaître, et profite de cette occasion pour leur donner une leçon de la plus haute importance. — Propter incredulitatem vestram : telle a été la cause de leur défaite. Eux aussi, ils sont incrédules, non pas sans doute « in stricto sensu », à la façon des Scribes ou du peuple qu’animent des sentiments pharisaïques, mais du moins d’une manière relative. Ils n’ont pas la foi que Jésus serait en droit d’attendre d’eux après les grâces et les lumières spéciales dont ils ont été comblés. Plusieurs manuscrits grecs portent διὰ τὴν ὀλιγοπκιτίαν, « propter modicam fidem », au lieu de διὰ τὴν ἀπιστίαν : mais c’est là une correction malheureuse, qui provient manifestement du désir d’enlever à la réprimande du Sauveur quelque chose de sa dureté apparente. — Amen quippe. Après avoir appliqué d’avance le sceau du serment à la promesse qu’il va faire, Jésus-Christ propose à ses disciples l’image de la foi parfaite, dont il développe les effets tout-puissants. — Si habueritis fidem ; non pas simplement la foi théologale, mais ce que l’on a nommé « fides miraculosa », cette foi vive, efficace, cette confiance complète en Dieu, qui permettent d’accomplir des prodiges étonnants avec la plus grande facilité. — Sicut granum sinapis. « Modicum videtur granum sinapis ; nihil fortius gustu. Quod quid est aliud, nisi maximus ardor et intima vis fidei in Ecclesia[721] ? » Mais nous croyons qu’ici encore Notre-Seigneur fait plutôt allusion à la petitesse du grain de sénevé qu’à l’âcreté et à la force intrinsèque de la moutarde ; Cf. xiii, 34. « Docens igitur sinceram fidem vel minimam magna posse, sinapim commemorat[722] ». De même qu’il ne faut qu’une étincelle pour allumer un violent incendie, de même, pour réaliser les merveilles dont parle Jésus, il suffit d’un peu de foi réelle et vigoureuse. Assurément, plus on en aura, plus on sera puissant ; mais c’est la qualité qui importe avant tout. — Dicetis monti huic : en prononçant ces mots, le Sauveur indiquait de la main la montagne de la Transfiguration, l’Hermon et sa masse gigantesque. — Transi hinc illuc : nouveau geste pour montrer l’endroit où la montagne devrait se transporter dans cet étrange déplacement. — Et transibit, docile comme un enfant à la voix de son maître. Et c’est une quantité de foi simplement égale à un grain de sénevé qui changerait de place une montagne énorme ! La plus petite mesure concevable de pouvoir spirituel suffit donc pour réduire à l’obéissance les puissances les plus colossales de ce monde. « Quod si dixeris, Ubinam (apostoli) montes transtulerunt ? dicam illos multo majora fecisse, quum mille mortuos suscitarint. Neque paris potestatis est montem transferre ac mortem a corpore pellere. Narrant, post illos, sanctos quosdam iilis minores montes necessitate postulante transtulisse. Unde liqueat illos quoque translaturos fuisse, si id necessitas postulasset[723] » Parmi les Saints de second rang auxquels fait allusion le grand évêque de Constantinople, qu’il suffise de mentionner l’histoire bien connue de saint Grégoire-le-Thaumaturge[724]. Grotius, dans son commentaire, cite deux autres exemples plus récents : « Neque vero negarim… interdum impletum quod hic dicitur, quum Nonnosi precibus ingentis molis saxum ad Soracte translatum martyrologia prodant, et idem ab Episcopo Armenio præstitum instante Chalifa Babylonis, anno 1225, haud spernendi auctores sint[725] ». Il faut donc prendre à la lettre cette promesse de Jésus-Christ, que nous lui entendrons répéter dans plusieurs autres circonstances[726]. Elle confère aux vrais croyants autre chose que le pouvoir d’accomplir des prodiges dans l’ordre moral. « Que la foi ait opéré des miracles dans le monde extérieur, dit le protestant Stier, et qu’elle en opère encore de de temps à autre, il n’y a pour le nier que les fous, qui s’imaginent qu’avec leur incrédulité ils peuvent réussir à mettre de côté tous les faits de l’histoire[727] ». La foi, il est vrai, fait rarement usage de cette puissance que Jésus lui a concédée ; car elle comprend que les occasions où elle doit l’exercer prudemment, d’une manière conforme au plan divin, ne se présentent pas tous les jours : elle n’en use que sous l’influence des inspirations célestes. Le Sauveur n’a point donné par là au premier venu le droit de bouleverser la géographie physique du globe, selon la réflexion pittoresque du P. Curci[728]. — Mais il ne permet pas seulement aax hommes doués d’une foi robuste d’être des עקר הרים, c’est-à-dire, des arracheurs de montagnes, comme disaient les Rabbins des orateurs éloquents[729], aussi ajoute-t-il : Et nihil impossibile erit vobis : tout ce qui sera conforme à la volonté de Dieu, utile à mon royaume, vous le pourrez. La foi met ainsi entre nos mains l’omnipotence divine.

Mais cette sorte de démon ne se chasse que par la prière et le jeûne.

Hoc autem genus non ejicitur nisi per orationem et jejunium.

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς Διὰ τὴν ἀπιστίαν ὑμῶν· ἀμὴν γὰρ λέγω ὑμῖν ἐὰν ἔχητε πίστιν ὡς κόκκον σινάπεως ἐρεῖτε τῷ ὄρει τούτῳ Μετάβηθι ἔντεῦθεν ἐκεῖ καὶ μεταβήσεται· καὶ οὐδὲν ἀδυνατήσει ὑμῖν

17.20. — Hoc autem genus. Tout est possible à la foi, et pourtant il est des œuvres qu’elle accomplit plus difficilement que d’autres : telle est la signification de ce « mais » placé en tête du ℣. 20. Jésus, revenant directement à la question que lui avaient posée les Apôtres, montre que le contrôle des esprits mauvais est une chose plus malaisée que l’action de transporter les montagnes : il faut donc, pour remplir le rôle d’exorciste, une foi d’une énergie particulière, activée par de grands moyens. Les exégètes se demandent si, par les mots « hoc genus », Notre-Seigneur a voulu désigner toute la race des démons en général, τὸ τῶν δαιμόνων ἅπαν, Saint Jean Chrysostome, ou seulement la catégorie à laquelle appartenait l’esprit infernal que les Apôtres n’avaient pas été capables d’expulser. Ce second sentiment nous parait le plus probable ; c’est du reste le plus généralement adopté. — Nisi per orationem… Évidemment, il s’agit ici de la prière et des jeûnes de l’exorciste, bien que des esprits bizarres aient essayé d’en faire les œuvres du possédé lui-même. Évidemment aussi, cette prière et ce jeûne ne doivent pas être considérés isolément, mais dans leur union avec la foi qui forme le sujet de l’entretien, ou mieux encore, comme moyens d’accroître et d’aviver la foi. Jésus veut dire que, dans certaines circonstances, le Thaumaturge est en présence de démons supérieurs et si puissants qu’une foi commune est insuffisante pour les expulser : les Apôtres venaient précisément de se trouver dans un cas semblable. Quand cela arrive, il faut exciter sa foi pour la mettre à la hauteur du prodige que l’on veut accomplir ; or, la prière et le jeûne produisent sous ce rapport des résultats aussi prompts qu’infaillibles. La prière, qui est au fond un acte de foi, fortifie considérablement cette vertu dans un cœur. Vivre dans la prière, c’est vivre dans la foi ; il en est de même du jeûne : « Cum fide jejunium non parvam inducit fortitudinem[730] ». Ces deux moyens réunis sont donc, suivant la belle comparaison du saint Docteur, deux ailes qui nous transportent bien haut dans les régions de la foi. « Qui orans jejunat, binas possidet alas, ipsis ventis leviores… ; est igne ardentior et terra superior, ideoque maxime dæmonum et hostis et inimicus[731] ».

c. Seconde annonce officielle de la Passion.

Mt 17.21-22. Parall. Mc 9.29-31 ; Lc 9.44-45.

Pendant qu'il se trouvait en Galilée, Jésus leur dit : Le Fils de l'homme doit être livré entre les mains des hommes,
et ils Le feront mourir, et le troisième jour Il ressuscitera. Et ils furent vivement attristés.

Conversantibus autem eis in Galilæa, dixit illis Jesus : Filius hominis tradendus est in manus hominum :
et occident eum, et tertia die resurget. Et contristati sunt vehementer.

τοῦτο δὲ τὸ γένος οὐκ ἐκπορεύεται εἰ μὴ ἐν προσευχῇ καὶ νηστείᾳ
ἀναστρεφομένων δὲ αὐτῶν ἐν τῇ Γαλιλαίᾳ εἶπεν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς Μέλλει ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου παραδίδοσθαι εἰς χεῖρας ἀνθρώπων

17.21,22. — Conversantibus autem eis. Le grec dit ἀναστρεφομένων δὲ αὐτῶν, tandis qu’ils retournaient en Galilée. Jésus et les siens avaient quitté cette province pour aller dans la Gaulanite, cf. xvi, 4, 5, 13 ; ils y rentrent maintenant après une absence qui parait avoir duré quelques semaines. Ils franchirent probablement le Jourdain en face de Césarée et traversèrent toute la Haute-Galilée pour descendre à Capharnaüm, ℣. 23. Ce voyage fut mystérieux et secret, comme nous rapprend saint Marc, Marc. ix, 29 : « Prætergrediebantur Galilæam, nec volebat quemquam scire ». — Dixit illis Jesus. Chemin faisant, le Sauveur réitère à ses disciples la triste nouvelle qu’il leur avait déjà communiquée peu de jours avant sa Transfiguration : Filius hominis tradendus est… Plus l’heure de la Passion approche, plus il faut que les Apôtres s’habituent au cri terrible « Crucifige eum » qu’ils entendront bientôt retentir. Or, nous l’avons vu, l’ère de la Passion a été en quelque sorte inaugurée sur la montagne de la Transfiguration : voilà pourquoi Jésus insiste avec force sur la nécessité de ses souffrances, afin de préparer ses disciples et de les fortifier contre l’épreuve. — Tradendus est, μέλλει παραδίδοσθαί : c’est une nécessité ; le décrit divin a été lancé et il faut qu’il s’exécute. — In manus hominum. Les mains des hommes sont de méchantes mains, David le savait par expérience, cf. I Par. xxii, 13 ; aussi, le Fils de l’homme recevra-t-il d’elles les plus mauvais traitements, qu’il résume ici dans le mot occident. La première fois que Jésus avait prédit ses souffrances et sa mort, il l’avait fait en termes plus explicites, cf. xvi, 21, mais il est vraisemblable que l’évangéliste ne nous livre ici que le thème de la conversation du Sauveur, sans entrer dans tous les détails. — Et tertia die resurget. Notre-Seigneur unit de nouveau l’annonce de sa Résurrection à celle de sa Passion ; il ne veut pas que le moindre doute existe sur ce point dans l’âme des Apôtres. S’il doit souffrir et mourir, le triomphe le plus complet ne tardera pas à suivre ses humiliations. Cependant les disciples, en entendant ce discours, furent surtout frappés des idées sombres qu’il contenait ; aussi, contristati sunt vehementer. Précédemment, ils s’étaient indignés dans un premier mouvement de surprise ; aujourd’hui, ils comprennent qu’il y a quelque chose de réel dans la nouvelle funeste que leur transmet leur Maître, puisqu’il y revient ainsi pour la seconde fois. Et comme sa mort devait être le renversement de tous leurs préjugés, la ruine de leurs beaux rêves messianiques, ils s’attristent vivement lorsqu’ils pressentent qu’elle aura lieu. Leur tristesse eût été beaucoup plus vive encore, s’ils avaient pu prévoir que Jésus devait être livré par l’un d’entre eux aux mains de ses bourreaux.

11. Dernier séjour de Jésus-Christ en Galilée.

Mt 17.23–18.35.

Rentré en Galilée après les événements importants qui avaient signalé son voyage à Césarée de Philippe, Jésus y passa dans la retraite les quelques jours qui le séparaient de ce sacrifice qu’il avait prédit à deux reprises. Ce fut pour lui un temps de calme, qu’il consacra à l’instruction et à la formation de ses Apôtres : mais c’était un calme précurseur de l’orage qui devait éclater bientôt. Nous en avons un signe dans l’attitude des Galiléens à son égard. Si pleins d’enthousiasme il y a peu de mois, ils le délaissent maintenant, car les calomnies des Pharisiens ont porté leur fruit, transformant l’amour en froideur. Du reste, l’évangéliste passe rapidement sur ce dernier séjour de Jésus-Christ en Galilée : il se borne à signaler l’intéressant miracle du didrachme, et une instruction du Sauveur touchant les rapports des chrétiens entre eux.

1· La double drachme.

Mt 17.23-26.

Lorsqu'ils furent venus à Capharnaüm, ceux qui recevaient les didrachmes s'approchèrent de Pierre, et lui dirent : Votre maître ne paye-t-Il pas le tribut ?

Et cum venissent Capharnaum, accesserunt qui didrachma accipiebant ad Petrum, et dixerunt ei : Magister vester non solvit didrachma ?

καὶ ἀποκτενοῦσιν αὐτόν, καὶ τῇ τρίτῃ ἡμέρᾳ ἐγερθήσεται καὶ ἐλυπήθησαν σφόδρα

17.23. — Saint Matthieu nous a seul conservé le souvenir de ce miracle qui rentrait du reste tout particulièrement dans son plan, car il contient une preuve très forte du caractère messianique de Jésus-Christ. Il n’offrait au contraire qu’un intérêt secondaire pour les lecteurs du second et du troisième Évangile. — Quum venissent Capharnaum. Jésus et les Apôtres arrivent à Capharnaüm : c’était peu de temps avant la fête des Tabernacles, qui allait les appeler à Jérusalem[732]. — Accesserunt qui didrachma… Ce dernier mot est au pluriel neutre, de même que dans le texte grec, τὰ δίδραχμα. Il désigne une monnaie d’argent qui avait, comme le montre l’étymologie, la valeur de deux drachmes attiques, c’est-à-dire d’environ deux francs[733]. Il s’agit évidemment ici d’un impôt à payer par Notre-Seigneur Jésus-Christ : tout le contexte le prouve. Mais était-ce un impôt civil dû à l’empire romain, comme le denier qui servira bientôt à tenter le Sauveur[734], ou un impôt théocratique et religieux, destiné à subvenir à l’entretien du culte juif ? C’est ce que nous avons tout d’abord à déterminer ; faute de cette précaution, nous nous exposerions à ne pas comprendre la signification du miracle et la haute conséquence dogmatique qu’il renferme. Plusieurs anciens écrivains ecclésiastiques, entre autres Clément d’Alexandrie, Origène, saint Augustin, saint Jérôme, Sédulius, et à leur suite divers commentateurs modernes (Maldonat, Corn. de Lapierre, Wieseler, etc.), ont vu dans ce didrachme le paiement d’un tribut ordinaire et civil. D’autres Pères (saint Hilaire, saint Ambroise, Théophylacte, Théodoret) et la plupart des exégètes contemporains pensent au contraire que le tribut réclamé du Sauveur était essentiellement religieux et sacré. Entre ces deux opinions, le choix est à peine permis de nos jour, la question ayant été pleinement élucidée : en effet, toutes les circonstances du récit démontrent que l’impôt demandé n’était point politique, mais national et théocratique. Ceux qui le prélèvent ne portent pas le nom de publicains ; ce sont des employés spéciaux qui ne ressemblent en rien aux terribles collecteurs dont nous avons autrefois tracé le portrait. L’argumentation de Jésus perd toute sa force, et même sa justesse, dans le premier sentiment : elle devient au contraire irrésistible d’après le second. Enfin, le tribut sacré des Juifs consistait précisément en une double drachme. C’était une taxe très ancienne, imposée autrefois par Dieu lui-même à tous les Israélites âgés de vingt ans, pour subvenir aux frais du culte[735]. Elle avait été fixée à un demi-sicle en monnaie juive, mais les monnaies grecques et romaines ayant en grande partie, supplanté celle des Juifs depuis la conquête de la Palestine, on avait remplacé, dans le langage courant, le nom du demi-sicle par celui de son équivalent, le didrachme : ὀ δέ σίκλος νόμισμα Ἑβραίων ὦν, Ἀττικάς δέχεται δραχμὰς τέσσαρας[736]. De même saint Jérôme : « Siclus, id est stater, habet drachmas quatuor ». Quand le temple eut pris la place du tabernacle, cet impôt continua d’être payé[737] ; mais il semble n’être devenu bien régulier qu’après le retour de la captivité. Cf. II Esdr. x, 33. À l’époque de Notre-Seigneur, il était certainement annuel, comme nous l’apprennent les deux grands écrivains juifs, Josèphe[738] et Philon[739]. D’après ce dernier, les Juifs dispersés à travers toutes les provinces de l’empire romain étaient eux-mêmes très exacts à le faire porter à Jérusalem par des délégués spéciaux, détail confirmé par Cicéron dans son discours « pro Flacco » : « Quum aurum, Judæorum nomine, quotannis ex Italia et ex omnibus vestris provinciis Hierosolymam exportari solet, Flaccus sanxit edicto ne ex Asia exportari liceret », et c’était un chef d’accusation très grave contre le client de Tullius. Après la ruine du temple et la conquête de l’État juif, Vespasien adjugea le demi-sicle ou didrachme au Capitole romain[740]. — Ad Petrum… Pourquoi les agente du temple ne s’adressent-ils pas directement à Jésus ? Sans doute par suite du respect que leur inspirait sa personne. Mais ils connaissent le pêcheur Pierre, établi depuis si longtemps à Capharnaüm, et c’est à lui qu’ils rappellent la dette de son Maître. On devait payer le didrachme au mois de Adar, le dernier de l’année religieuse des Juifs. — Magister vester non solvit… ? La demande est polie et délicate : ce n’est pas avec de pareils ménagements qu’aurait procédé l’« immodestia publicanorum ». Du reste, le traité שפלים du Talmud, parlant des procédés employés pour faire rentrer cet impôt, affirme qu’ils étaient toujours doux et convenables : « Placide a quovis semisiclum expetierunt ». Malgré le tour négatif que les collecteurs donnent à leur question, ils attendent une réponse affirmative, ainsi qu’il arriva dans de nombreuses phrases grecques du même genre. C’est comme s’ils eussent dit : Votre Maître paie sans doute l’impôt ?

Il dit : Oui. Et quand il fut entré dans la maison, Jésus le prévint, en disant : Que t'en semble, Simon ? De qui les rois de la terre reçoivent-ils le tribut ou le cens ? de leurs fils, ou des étrangers ?

Ait : Etiam. Et cum intrasset in domum, prævenit eum Jesus, dicens : Quid tibi videtur Simon ? reges terræ a quibus accipiunt tributum vel censum ? a filiis suis, an ab alienis ?

Ἐλθόντων δὲ αὐτῶν εἰς Καπερναούμ, προσῆλθον οἱ τὰ δίδραχμα λαμβάνοντες τῷ Πέτρῳ καὶ εἶπον, Ὁ διδάσκαλος ὑμῶν οὐ τελεῖ τὰ δίδραχμα

17.24. — Ait : Etiam. Saint Pierre n’hésite pas un instant à donner une réponse affirmative, soit que Jésus eût payé le demi-sicle d’une manière régulière les années précédentes, soit que l’Apôtre eût cru faire injure à la piété de son Maître, en supposant qu’il se dispensait d’une chose qui était regardée par tout le monde comme l’accomplissement d’un devoir religieux important. — Et quum intrasset in domum. Cependant Jésus, suivi de ses Apôtres, était entré dans la maison qui lui servait de domicile durant ses fréquents séjours à Capharnaüm. Quand Pierre l’y eut rejoint, prævenit eum, il prévint la communication que son disciple allait lui faire au sujet du tribut, manifestant ainsi sa connaissance parfaite des secrets du cœur humain. « Antequam suggeret Petrus, Dominus interrogat[741] ». Le chef du sacré Collège s’était trop avancé en affirmant que son Maître payerait l’impôt du temple ; il avait oublié momentanément que Notre-Seigneur était « le Christ, Fils du Dieu vivant », et, qu’en vertu de cette double prérogative, il n’était pas obligé d’acquitter le tribut théocratique ; bien plus que, par suite d’une haute convenance, il devait ne plus le payer depuis qu’il avait accepté dans toute son étendue le rôle messianique, depuis qu’il s’était laissé proclamer Fils de Dieu dans le sens strict. C’est pourquoi Jésus lui rappelle ses titres d’exemption, en lui adressant la question suivante : Quid tibi videtur… Quelle est ton opinion sur ce point ? — Reges terræ : Jésus appuie sur ce dernier mot, car il veut établir un rapprochement entre les rois terrestres et le Roi du ciel. Prenant pour terme de comparaison ce qui a lieu dans les familles des princes de ce monde, il en déduit, par un raisonnement « a minori ad majus », le genre de conduite que doit tenir dans le cas présent le Fils du roi céleste. — Tributum vel censum. Ces mots représentent deux choses distinctes : τέλη, ce sont les taxes levées sur les marchandises, les « vectigalia », comme disaient les Latins ; χῆνσος désigne la cote personnelle, nommée parfois ἐπικεφάλαιον[742]. — Ab alienis : ces ἀλλότριοι sont, d’après le contexte, tous ceux qui n’appartiennent pas à la famille du roi, fussent-ils d’ailleurs sujets du royaume.

Pierre répondit : Des étrangers. Jésus lui dit : Les fils en sont donc exempts.

Et ille dixit : Ab alienis. Dixit illi Jesus : Ergo liberi sunt filii.

λέγει Ναί καὶ ὅτε εἰσῆλθεν εἰς τὴν οἰκίαν προέφθασεν αὐτὸν ὁ Ἰησοῦς λέγων, Τί σοι δοκεῖ Σίμων οἱ βασιλεῖς τῆς γῆς ἀπὸ τίνων λαμβάνουσιν τέλη ἢ κῆνσον ἀπὸ τῶν υἱῶν αὐτῶν ἢ ἀπὸ τῶν ἀλλοτρίων

17.25. — Et ille dicit… La solution n’était pas malaisée. Chacun sait que, dans tout État civil, les fils des rois sont exempts des impositions ; ce sont les étrangers, c’est-à-dire les citoyens ordinaires, qui paient. — Ergo liberi… Jésus tire maintenant la conclusion du dilemme, le droit des princes terrestres étant ici l’image parfaite de son propre droit. Donc je suis exempt, moi « Fils de Dieu », moi, chef de la théocratie, de ce tribut du temple que vous voulez me faire payer, et qu’on prélève précisément pour mon Père et pour moi. « Ergo liberi sunt liberi », pourrait-on dire avec un jeu de mots qui ne nuirait en rien à la pensée. L’argumentation est tout à fait rigoureuse pour prouver la liberté dont jouissait Notre-Seigneur Jésus-Christ touchant le tribut en question : « Hoc est igitur didrachma quod exigebatur secundum legem : sed non debebat illud filius regis, sed alienus. Quid enim se Christus redimeret ab hoc mundo, qui venerat ut tolleret peccatum mundi ? Quid se a peccato redimeret, qui descenderat ut omnibus peccatum dimitteret ? Quid se redimeret a morte, qui carnem susceperat, ut morte sua omnibus resurrectionem acquireret[743] ». Mais elle n’est pas moins rigoureuse à un autre point de vue, comme l’ont déjà remarqué les Pères. Elle prouve en effet de la manière la plus irréfragable que Jésus-Christ est Fils de Dieu par nature et dans le sens strict. « Didrachma tanquam ab homine poscebatur a Christo. Sed ut ostenderet legi se non esse subjectum, ut in se paternæ dignitatis gloriam contestaretur, torreni privilegii posuit exemplum, censu aut tribulis regum filios non teneri[744] ». « Viden’ quomodo filios distinguat a non filiis ? Si vero Filius nou esset, frustra exemplum regum afferret… Ille namque non de filiis tantum, sed de genuinis loquitur, de propriis, qui cum patribus regni sunt consortes[745] ». — À propos du pluriel filii, qui semble au premier regard moins énergique que le singulier, Sylveira faisait cette juste observation : « Valde modeste semper Jesus de seipso loquitur. Non dicit : Ergo liber sum Ego, sed tantum posuit propositionem generalem, sub qua se intelligi voluit[746] ». On peut dire plus exactement encore avec Grotius : « Plurali numero utitur, non quod ad alios eam extendat libertatem, sed quod comparatio id exigebat, sumpta non ab unius sed ab omnium regum more ac consuetudine ». On comprend maintenant que Jésus n’aurait pas pu argumenter de la même manière, s’il eût été question d’un impôt civil exigé par la loi romaine : le Sauveur en effet n’était pas Fils de César. C’est donc à une autre preuve qu’il aurait dû recourir dans ce cas, pour s’exonérer du tribut.

Mais, pour que nous ne les scandalisions point, va à la mer, et jette l'hameçon, et tire le premier poisson qui montera, et en lui ouvrant la bouche tu trouveras un statère ; prends-le, et donne-le-leur pour Moi et pour toi.

Ut autem non scandalizemus eos, vade ad mare, et mitte hamum : et eum piscem, qui primus ascenderit, tolle : et aperto ore ejus, invenies staterem : illum sumens, da eis pro me et te.

λέγει αὐτῷ ὁ Πέτρος, Ἀπὸ τῶν ἀλλοτρίων ἔφη αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς Ἄραγε ἐλεύθεροί εἰσιν οἱ υἱοί

17.26. — Ut autem non scandalizemus. Placé au-dessus de la loi par sa nature divine, Notre-Seigneur daigne pourtant se mettre sous la loi commune par condescendance et par amour. Pierre avait maladroitement engagé la parole du Maître, et il était désormais difficile de retirer la promesse qu’il avait faite, sans causer dans la ville un véritable scandale. On aurait pu mal interpréter le refus du Sauveur, y voir une marque de mépris pour le temple et pour le culte divin ; car on ne connaissait qu’imparfaitement les relations étroites qui l’unissaient à Dieu. « Facillime, dit Bengel avec sa finesse ordinaire, ubi de pecunia agitur, scandalum capiunt a Sanctis homines negotia mundana curantes[747] ». — Vade ad mare ; Capharnaüm étant sur le bord du lac de Tibériade, Simon n’avait que quelques pas à faire pour obéir au précepte de Jésus. — Qui primus ascenderit, le premier qui mordra à l’hameçon, le premier qui sera pris. Ce poisson miraculeux a sa légende. « Une idée populaire attribue les taches noires qu’on voit sur les épaules de la merluche à l’impression qu’y laissèrent le pouce et l’index de saint Pierre, quand le prince des Apôtres les serra pour extraire le didrachme que ce poisson avait à la bouche… La dorade, qu’on appelle le poisson de saint Pierre dans plusieurs contrées de l’Europe, dispute à la merluche l’honneur de porter les marques des doigts apostoliques comme un mémorial perpétuel du prodige[748] ». — Invenies staterem : le στατήρ était une pièce d’argent de la valeur du sicle juif ; il équivalait donc à deux didrachmes ou à quatre drachmes attiques, cf. ℣. 24, et suffisait par conséquent pour payer l’impôt de deux personnes. De là ces autres paroles de Jésus : — Et dabis pro me et te. L’expression est à remarquer. Le Sauveur ne dit point « pro nobis », parce que ce n’est pas au même titre que Lui et son disciple livreront la taxe du temple. Il a bien soin de séparer sa personne de celle de Pierre. Tu paieras pour moi, bien que je sois exempt, pour toi, puisque tu tombes sous la loi. — L’ordre est donné, mais, chose remarquable, l’évangéliste n’en raconte pas l’exécution, bien qu’elle ait évidemment suivi de près le dialogue que nous venons de lire. Pierre sortit donc, jeta sa ligne dans le lac et en retira un poisson qui avait un statère à la bouche, puis il paya l’impôt avec cette pièce de monnaie. Un vrai miracle avait eu lieu, miracle qui était un effet soit de la toute-puissance de Notre-Seigneur, soit de sa science divine. Rien n’est plus simple que ce prodige, et pourtant il est peu d’actions de Jésus qui aient subi autant d’attaques de la part des rationalistes. Il était inutile, nous dit-on, et par là-même indigne de Jésus, qui ne faisait jamais de miracle pour son propre intérêt. De plus, il était impossible ; car quel est le poisson de taille médiocre qui puisse à la fois tenir un statère à la bouche et mordre néanmoins à l’hameçon. C’est donc un mythe, une simple anecdote de pécheurs introduite dans l’Évangile, ou encore un fait naturel embelli. Par exemple, le Sauveur voulait dire à Pierre : « Piscem capies quem pro statere vendere poteris[749] » ; comparer Paulus qui développe longuement cette absurdité. Mais de pareilles interpolations sont, comme le dit justement Meyer, de vrais prodiges exégéliques, plus extraordinaires que le miracle qu’elles cherchent à renverser. Aussi les laisserons-nous de côté[750], pour nous borner à répondre à l’objection tirée de l’inutilité prétendue de ce fait miraculeux. Assurément, Notre-Seigneur aurait pu se procurer d’une autre manière la somme dont il avait besoin, il est possible même qu’elle fût alors contenue dans la bourse commune que portait Judas. Mais la leçon qu’il voulait donner à saint Pierre et aux autres Apôtres exigeait un miracle. On avait en pratique oublié sa dignité ; par suite d’une parole inconsidérée de l’un des siens, il se voyait obligé de payer un tribut dont il était totalement exempt ; ne fallait-il pas qu’il maintînt ses droits lésés et sa dignité un instant méconnue ? C’est ce qu’il fait d’abord de vive voix. Mais, cela pouvant ne pas suffire pour certains, il ajoute au raisonnement des paroles l’argumentation encore plus éloquente des faits. S’il consent à payer le tribut, ce sera d’une façon merveilleuse, par laquelle il sera clairement démontré qu’il est vraiment le Fils de Dieu. « Reddit ergo censum, sed ex ore piscis acceptum, ut agnoscatur majestas[751] ». — Ce prodige a fourni au Titien et à Maraccio le sujet de peintures remarquables.

2· Devoirs réciproques des chrétiens.

Mt 18.1-35.

Ce titre général nous parait résumer aussi bien que possible les différentes matières traitées par Jésus dans cette longue et importante instruction qu’il adresse à ses Apôtres. Elles concernent toutes, en effet, la conduite que les sujets du royaume messianique doivent tenir les uns à l’égard des autres. Au fond, c’est un commentaire admirable du grand précepte de la charité que nous entendons ici. Sur ce thème inépuisable, le divin Maître propose trois variations principales : la première traite de l’amour des petits sous ses différentes formes, ℣℣. 1-14 ; la seconde de la correction fraternelle, ℣℣. 15-20 ; la troisième enfin du pardon des injures, ℣℣. 21-35.

a. Quels sont les sujets les plus distingués du royaume des deux, et comment on doit se conduire envers eux.

Mt 18.1-14.

Le premier de ces points est traité dans les versets 1-4, le second dans les dix versets suivants (5-14).

α. Le premier dans le royaume des cieux.

Mt 18.1-4. Parall. Mc 9.32-35 ; Mc 11.46-48.

À cet instant les disciples s'approchèrent de Jésus, et Lui dirent : Qui est le plus grand dans le royaume des Cieux ?

In illa hora accesserunt discipuli ad Jesum, dicentes : Quis, putas, major est in regno cælorum ?

Ἐν ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ προσῆλθον οἱ μαθηταὶ τῷ Ἰησοῦ λέγοντες, Τίς ἄρα μείζων ἐστὶν ἐν τῇ βασιλείᾳ τῶν οὐρανῶν;

18.1. — L’évangéliste commence par indiquer l’occasion de ce beau discours. Ce fut une question adressée par les Apôtres à leur Maître. — In illa hora. Origène et quelques manuscrits ont lu ἐν ἐκείνῃ ἡμέρᾳ, en ce jour-là ; mais la grande majorité des témoins maintient la leçon du « textus receptus » et de la Vulgate. Cette date se rapporte manifestement à l’incident qui précède ; elle montre que l’instruction du Sauveur fut prononcée peu de temps après l’épisode du didrachme. Il dût s’écouler néanmoins entre les deux faits un léger intervalle, pendant lequel saint Pierre alla s’acquitter de la mission que Jésus lui avait confiée. Le ℣. 21 prouve en effet qu’il assistait à l’entretien. — Accesserunt discipuli. D’après la relation plus exacte de saint Marc, Marc. ix, 32 et 33, l’initiative vint de Jésus lui-même et non des Apôtres. Ceux-ci, avant d’entrer à Capharnaüm, « in via inter se disputaverant quis eorum major esset ». Quand ils furent installés dans la maison qui leur servait d’abri commun, Jésus, ayant entendu, ou connaissant par sa toute-science ce qui s’était passé entre eux, leur demanda : De quoi vous occupiez-vous le long du chemin ? « At illi tacebant », ajoute naïvement ou malicieusement le narrateur. Ils sont tout confus, car ils comprennent à-demi leur tort. Après quelques instants de silence, l’un d’eux s’enhardissant posa au Sauveur, suivant le récit de saint Matthieu, cette question qui était en même temps une réponse implicite à la demande adressée par lui : Quel est le premier dans le royaume des cieux ? On peut dire aussi que le premier évangéliste abrège et condense les faits, comme en d’autres occasions analogues ; Cf. viii, 5, 6, etc. — Quis putas : dans le grec τὶς ἅρα, « quis ergo ». On peut se demander quelles sont les prémisses desquelles découle cet « ergo » des Apôtres, ou, ce qui revient au même, quelle fut l’occasion des pensées de rivalité, d’ambition, que nous voyons s’agiter dans leur cœur. « Occasio interrogationis, répond saint Thomas, sumitur ex hoc quod dictum est Petro, quod iret ad mare ». Mais nous préférons dire, avec Maldonat, que « tributum pro Petro datum, non illis eam cogitationem ingeneravit, sed genitam auxit ». Plusieurs faits récents avaient réveillé les vieux préjugés des disciples ; par exemple, les paroles adressées par Jésus à saint Pierre après sa confession glorieuse, la faveur spéciale accordée à trois privilégiés de l’accompagner pour une mission demeurée secrète, et ces préférences avaient précisément coïncidé avec des expressions au Sauveur qui annonçaient, quoique d’une manière obscure, l’établissement de son royaume dans un prochain avenir. — Major est. On peut donner à ce comparatif le sens du superlatif « maximus ». Quel est le premier, le majordome (de Wette), dans le royaume de cieux ? Ils parlent au présent, « est », parce qu’ils supposent que Jésus-Christ a déjà nommé « in petto » le vice-roi messianique. Selon d’autres, « major » doit rester au comparatif ; alors les Apôtres demanderaient seulement quel devaient être les premiers en général, comparativement aux sujets inférieurs, quels étaient par conséquent les meilleurs moyens d’obtenir un rang élevé dans l’empire du Christ. — In regno cælorum. Ils ne pensent pas au ciel, tant s’en faut ; mais au règne terrestre du Messie, tel qu’ils se le représentaient d’après les idées populaires alors en vogue en Palestine. Leur erreur ne consiste pas à supposer qu’il y aura des premières et des dernières places dans le royaume des cieux, mais à croire que cette hiérarchie sera constituée d’après des idées tout humaines.

Jésus ayant appelé un petit enfant, le plaça au milieu d'eux,

Et advocans Jesus parvulum, statuit eum in medio eorum,

καὶ προσκαλεσάμενος ὁ Ἰησοῦς παιδίον ἔστησεν αὐτὸ ἐν μέσῳ αὐτῶν

18.2. — Et advocans Jesus parvulum. Les Apôtres ont besoin d’une leçon : pour la rendre plus frappante et la graver plus avant dans leur mémoire, Jésus l’associe à une action symbolique des plus gracieuses et des plus touchantes. Il appelle un petit enfant, καιδίον, qui se trouvait là par hasard, et le place au milieu du groupe des Apôtres, « secus se », ajoute saint Luc, Luc. ix, 46 ; non sans le caresser tendrement, d’après une note délicate de saint Marc, Marc. ix, 35. On a fait mainte supposition au sujet de cet enfant béni : c’était un orphelin (Paulus), un jeune disciple qui suivait Jésus et les Apôtres (Bolten), etc. Suivant une ancienne tradition, déjà mentionnée par Eusèbe et adoptée par l’Église grecque, l’enfant caressé par Jésus serait devenu plus tard saint Ignace martyr[752]. « Solebat Christus, dit Wettstein à propos de cet acte symbolique, populorum sorientalium more, per imagines corporeas visui subjectas, doctrinam suam repræ sentare ».

et dit : En vérité, Je vous le dis, à moins que vous ne vous convertissiez, et que vous ne deveniez comme de petits enfants, vous n'entrerez pas dans le royaume des Cieux.

et dixit : Amen dico vobis, nisi conversi fueritis, et efficiamini sicut parvuli, non intrabitis in regnum cælorum.

καὶ εἶπεν Ἀμὴν λέγω ὑμῖν ἐὰν μὴ στραφῆτε καὶ γένησθε ὡς τὰ παιδία οὐ μὴ εἰσέλθητε εἰς τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν

18.3. — Et dixit. Jésus explique à présent d’une manières directe ce que proclamait si haut déjà le seul aspect du petit enfant placé au milieu des Apôtres. Il énonce d’abord un principe général, qu’il présente sous la forme d’une exhortation pour le rendre plus compréhensible, et qu’il appuie d’un serment solennel. — Nisi conversi fueritis, ἐὰν μὴ στραφῆτε : les Apôtres ont besoin d’un changement moral, d’une conversion ; la question qu’ils ont proposée à leur Maître le prouve surabondamment. Ils doivent donc donner une direction nouvelle à leur esprit qu’ont envahi l’orgueil et l’ambition. — Les mots suivants, et efficiamini sicut parvuli, indiquent ce que Jésus entend par cette nouvelle direction : l’enfant que le bon Maître tient par la main, voilà le modèle des Apôtres ! « Recte exemplum affert, nec affert modo, sed et ipsum parvulum in medio statuit, ipso aspectu hortans et suadens ut sint humiles ac simplices. Nam parvulus liber est ab invidia, a vana gloria, ab amore primatus, maximamque hanc virtutem possidet, nempe simplicitatem et humilitatem. Non ergo opus tantum est fortiludine atque prudentia, sed etiam humilitate et simplicitate. Etenim, vel in præcipuis rebus, si hæc virtutes non adsint, claudicani ea quæ ad salutem nostram perlinent[753] ». — La dernière ligne du saint Docteur fait allusion aux paroles suivantes de Jésus : Non intrabitis… ; dans le grec, οὐ μὴ εἰσέλθητε, avec deux négations pour fortifier la pensée : Vous n’entrerez certainement pas. Quelle conclusion inattendue pour les Apôtres ! Ils parlent d’une première place et Jésus les menace d’une exclusion totale ! — In regnum cælorum : dans l’Église du Christ ramenée à sa véritable idée, et envisagée surtout comme la société des élus dans le ciel.

C'est pourquoi, quiconque se rendra humble comme cet enfant, sera le plus grand dans le royaume des Cieux.

Quicumque ergo humiliaverit se sicut parvulus iste, hic est major in regno cælorum.

ὅστις οὖν ταπεινώσῃ ἑαυτὸν ὡς τὸ παιδίον τοῦτο οὗτός ἐστιν ὁ μείζων ἐν τῇ βασιλείᾳ τῶν οὐρανῶν

18.4. — Quicumque ergo. C’est la conséquence du principe formulé plus haut. En s’exprimant ainsi, Jésus-Christ répond directement à l’interrogation de ses disciples : Quel est le plus grand dans le royaume des cieux ? — Humiliaverit se ; au lieu de cette leçon qu’on lit aussi dans le « textus receptus », ταπεινώση, de nombreux témoins ont le futur ταπεινώσει, qui parait avoir de grandes chances d’authenticité. Pour être grand dans le royaume messianique, il faut donc, non pas précisément s’humilier à la façon des enfants, puisque un petit enfant ne s’humilie pas à proprement parler, mais s’humilier de manière à leur ressembler. « Hic parvulus non se humiliat, sed humilis est », dit justement Valla. — Hic major est… Cela découle très naturellement du ℣. 3. S’il est nécessaire de se faire petit pour entrer dans le royaume des cieux, plus on se sera anéanti, plus on sera devenu semblable à un enfant, plus aussi on y aura une place élevée. « Quicumque est imitator puerilis innocentiæ, hic major est, quia quanto humilior, tanto altior », Saint Thomas. C’est ainsi que l’humilité, vertu à peu près inconnue des païens, devient une condition essentielle du Christianisme. Les Apôtres durent être bien confondus en entendant un pareil langage, qui dirimait leur controverse d’une manière si extraordinaire et si peu prévue.

β. Conduite à tenir envers les petits et les humbles.

Mt 18.5-14.

Et quiconque reçoit en Mon nom un enfant comme celui-ci, Me reçoit Moi-même.

Et qui susceperit unum parvulum talem in nomine meo, me suscipit :

καὶ ὃς ἐὰν δέξηται παιδίον τοιοῦτον ἓν ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου ἐμὲ δέχεται

18.5. — Jésus a déclaré que la vraie grandeur consiste dans l’humilité : il prouve maintenant la vérité de cette assertion, en indiquant les honneurs réservés aux petits et aux humbles dans le royaume messianique, il encourage par là-même les disciples à acquérir cette humilité, qui leur procurera des avantages considérables de la part des hommes et de la part de Dieu. — Et qui susceperit. Ce mot comprend tous les bons traitements qu’un homme est capable de rendre à ses semblables, tous les témoignages extérieurs par lesquels nous pouvons manifester notre affection à ceux qui nous sont chers. Il n’est donc pas seulement question ici de l’hospitalité matérielle, d’un accueil bienveillant, mais aussi des soins accordés aux âmes, de la protection spirituelle. — Unum parvulum talem. D’après divers exégètes, Notre-Seigneur Jésus-Christ ne parlerait dans tout ce passage que des enfants proprement dits (Bengel, Arnoldi, de Wette, etc.) ; selon d’autres auteurs, il n’aurait en vue que les enfants spirituels et mystiques, c’est-à-dire les hommes devenus, conformément à son précepte des ℣℣. 3 et 4, humbles comme des enfants (Saint Jean Chrysostome, Théophylacte, Meyer, etc.). Mieux vaut peut-être réunir ces deux opinions extrêmes, en soutenant avec Corneille de Lapierre que le Sauveur pensait tout à la fois au symbole et à la chose symbolisée, à ceux qu’on nomme enfants dans le langage ordinaire et aux hommes qui se font petits comme eux pour l’amour de Jésus. Si les idées conviennent davantage aux enfants mystiques, les pronoms démonstratifs employés à diverses reprises par le divin orateur, cf. ℣℣. 4, 5, 6, 10, attestent qu’il englobe aussi dans sa pensée les vrais enfants, innocents et faibles comme celui qui était alors auprès de lui. — In nomine meo : au nom de Jésus-Christ, c’est-à-dire par amour pour lui, et parce que ces petits auxquels on témoigne de l’affection sont ses disciples. Si on ne les traitait avec bonté que par suite d’un attachement naturel, c’est une créature que l’on recevrait et point Notre-Seigneur Jésus-Christ. — Me suscipit. Cf. x, 40, 42. Le Sauveur vit dans les siens, même dans les plus humbles : ce que l’on fait aux membres, le chef le regarde comme fait à lui-même. Quel honneur pour les enfants et les petits dont parle Jésus ! Le monde les méprise ou les néglige ; ceux qui les reçoivent et les aiment seront bénis du Christ, leur grand protecteur.

Mais si quelqu'un scandalise un de ces petits qui croient en Moi, il vaudrait mieux pour lui qu'on suspendit à son cou une de ces meules qu'un âne tourne, et qu'on le plongeât au fond de la mer.

qui autem scandalizaverit unum de pusillis istis, qui in me credunt, expedit ei ut suspendatur mola asinaria in collo ejus, et demergatur in profundum maris.

Ὃς δ' ἂν σκανδαλίσῃ ἕνα τῶν μικρῶν τούτων τῶν πιστευόντων εἰς ἐμέ συμφέρει αὐτῷ ἵνα κρεμασθῇ μύλος ὀνικὸς ἐπὶ τὸν τράχηλον αὐτοῦ καὶ καταποντισθῇ ἐν τῷ πελάγει τῆς θαλάσσης

18.6. — Qui autem scandalizaverit. Il y a là une antithèse évidente ; car scandaliser, c’est le contraire de bien accueillir. Si donc quelques hommes sans délicatesse, ou plutôt sans principes, s’oubliaient jusqu’à porter au mal, soit au point de vue des mœurs, soit au point de vue de la foi, ceux que Jésus appelle des enfants au propre et au figuré, qu’ils apprennent ici la grandeur de leur crime ! — Unum de pusillis istis, une de ces âmes pures et candides, qui devraient inspirer le respect même aux plus mauvais.— Expedit ei. Avec de nombreux interprètes, nous donnons à cet indicatif le sens du conditionnel : mieux vaudrait pour lui. La faute en question est si énorme, elle sera si sévèrement punie, qu’il eût été préférable pour son auteur de subir la mort la plus affreuse, s’il eût pu de la sorte éviter de la commettre. Du moins il aurait sauvé son âme et celle de sa malheureuse victime. — Ut suspendatur… Le sens de ces mots est bien clair. Ils désignent une mort certaine, à laquelle il est impossible d’échapper. Mais Jésus a traduit sa pensée avec plus d’énergie en lui donnant un tour pittoresque, au moyen d’images empruntées aux coutumes anciennes. Chez plusieurs peuples, en particulier chez les Romains, chez les Grecs, chez les Syriens et chez les Phéniciens (non toutefois chez les Juifs), existait le supplice du καταποντισμός, c’est-à-dire de la submersion, qui consistait à précipiter dans les eaux de la mer ou d’un fleuve les criminels qu’on y avait spécialement condamnés. On avait soin de leur attacher au cou une grosse pierre, afin de leur enlever toute chance de salut[754]. La mola asinaria dont parle Notre-Seigneur désigne donc ici une grosse pierre en général. En effet, les Juifs employaient alors deux sortes de meules, l’une plus petite que l’on faisait mouvoir à la main, cf. xxiv, 41 et l’explication ; l’autre de dimensions beaucoup plus considérables, qui était mise en mouvement par des animaux, spécialement par des ânes : de là l’épithète d’« asinaria ». — In profundum maris : dans la haute mer, par opposition aux bas-fonds qui sont auprès du rivage. Ce nouveau trait a également pour but d’insister sur la certitude, l’infaillibilité de la mort qui résultera d’un tel supplice. Et pourtant il serait moins affreux de périr en d’aussi tristes conditions 1° que de scandaliser un petit, 2° que de s’exposer aux châtiments éternels de l’enfer, d’après les versets 8 et 9.

Malheur au monde à cause des scandales ! Car il est nécessaire qu'il arrive des scandales ; mais malheur à l'homme par qui le scandale arrive !

Væ mundo a scandalis ! Necesse est enim ut veniant scandala : verumtamen væ homini illi, per quem scandalum venit.

οὐαὶ τῷ κόσμῳ ἀπὸ τῶν σκανδάλων· ἀνάγκη γάρ ἐστιν ἐλθεῖν τὰ σκάνδαλα πλὴν οὐαὶ τῷ ἀνθρώπῳ ἐκείνῳ δι' οὗ τὸ σκάνδαλον ἔρχεται

18.7. — Cependant un cri de compassion s’échappe du cœur de Jésus. Le Sauveur des âmes vient de prononcer le nom du scandale : il pense tout à coup aux maux affreux, irréparables, qui seront produits dans le monde par ce perfide ennemi de la Rédemption ; et, en face de ce sombre tableau, il ne peut s’empêcher de maudire la cause de la damnation d’un grand nombre d’hommes. — Væ mundo a scandalis : par le scandale en effet les bons se laisseront entraîner au mal, et surtout ces enfants auxquels Jésus s’intéresse si vivement. Les directeurs des âmes savent combien il en est qui se laissent enlacer par ce terrible engin de Satan. — Necesse est enim Jésus ne veut point parler, bien entendu, d’une nécessité absolue, métaphysique, mais d’une simple nécessité relative (« necessitas consequentiæ »). Saint Paul dira plus tard dans le même sens que l’hérésie est nécessaire, cf. I Cor. xi, 19. Il faut des scandales vu la nature corrompue du monde présent, vu la force du mal et la puissance des démons, vu l’inclination des hommes au péché ; il en faut aussi vu le plan divin, le scandale devant être comme un crible qui sépare les mauvais des bons, comme l’épreuve dont notre liberté a besoin pour montrer ce qu’elle est capable de faire par elle-même. — Verumtamen væ homini illi… « Primum væ probabiliter est miserantis, quasi diceret Christus : Quam infelix est mundus propter scandala quæ tot et tanta ubique occurrunt… Secundum væ est minantis, quasi diceret Christus : Pœna gravis irrogabitur illi qui scandalum dat[755] ». Bien que le scandale soit nécessaire en général, Jésus a le droit de maudire les personnes scandaleuses, parce que cette nécessité laisse intacte la liberté individuelle, de sorte que les scandales particuliers sont des crimes tout à fait volontaires. « Quum necessitatem dicit, non liberum arbitrium tollit, neque voluntatis libertatem[756] ».

Si ta main ou ton pied te scandalise, coupe-le, et jette-le loin de toi ; il vaut mieux pour toi entrer dans la vie manchot ou boiteux, que d'avoir deux mains ou deux pieds, et d'être jeté dans le feu éternel.
Et si ton oeil te scandalise, arrache-le, et jette-le loin de toi ; il vaut mieux pour toi entrer dans la vie n'ayant qu'un oeil, que d'avoir deux yeux et d'être jeté dans la géhenne de feu.

Si autem manus tua, vel pes tuus scandalizat te, abscide eum, et projice abs te : bonum tibi est ad vitam ingredi debilem, vel claudum, quam duas manus vel duos pedes habentem mitti in ignem æternum.
Et si oculus tuus scandalizat te, erue eum, et projice abs te : bonum tibi est cum uno oculo in vitam intrare, quam duos oculos habentem mitti in gehennam ignis.

Εἰ δὲ ἡ χείρ σου ἢ ὁ πούς σου σκανδαλίζει σε ἔκκοψον αὐτὰ καὶ βάλε ἀπὸ σοῦ· καλόν σοι ἐστὶν εἰσελθεῖν εἰς τὴν ζωὴν χωλόν, ἢ κυλλόν, ἢ δύο χεῖρας ἢ δύο πόδας ἔχοντα βληθῆναι εἰς τὸ πῦρ τὸ αἰώνιον
καὶ εἰ ὁ ὀφθαλμός σου σκανδαλίζει σε ἔξελε αὐτὸν καὶ βάλε ἀπὸ σοῦ· καλόν σοι ἐστὶν μονόφθαλμον εἰς τὴν ζωὴν εἰσελθεῖν ἢ δύο ὀφθαλμοὺς ἔχοντα βληθῆναι εἰς τὴν γέενναν τοῦ πυρός

17.8,9. — Dans ces deux versets, Notre-Seigneur nous enseigne comment il nous sera possible d’échapper au scandale, dont il a décrit plus haut la malice et le caractère dangereux. Il reproduit pour cela des paroles qu’il avait déjà prononcées au commencement de son ministère public, sur la montagne de Kouroun-el-Hattîn, cf. v, 29, 30 : mais leur sens subit une modification importante, de même que leur enchaînement. Là il n’était question que des péchés honteux, ici elles désignent toute espèce de scandale ; là il s’agissait des désirs dépravés qui émanent de notre propre corruption, ici Jésus parle surtout de la corruption extérieure qui peut rejaillir sur nous et nous gâter, si nous ne prenons des moyens énergiques pour l’éloigner. Du reste, le divin Maître ne se contente pas de répéter purement et simplement ses sentences d’autrefois : il y ajoute plusieurs traits intéressants. Par exemple, il mentionne un nouveau membre, le pied, qui n’avait pas été nommé dans le Discours sur la Montagne. Il donne aussi à l’idée une tournure plus originale, quand il dit qu’il vaut mieux entrer dans le royaume des cieux avec un seul bras (tel est en effet le sens de debilem d’après le texte grec[757] ; ou avec un seul pied, ou avec un seul œil que d’être damné avec un corps parfait. Il indique enfin plus clairement la nature de la Géhenne. Tandis qu’il s’était contenté autrefois de prononcer le nom de cet affreux séjour, il en caractérise ici les supplices et l’éternelle durée par les mots in ignem æternam, gehennam ignis, qui rappellent le feu extinguible dont le Précurseur menaçait les Pharisiens et les Sadducéens, cf. iii, 12. À part ces différences du fond et de la forme, le langage métaphorique est d’une intelligence aisée : nous renvoyons donc le lecteur à nos anciennes explications. Qu’il suffise de résumer comme il suit avec saint Jérôme la pensée du Sauveur : « Si ita est quis tibi conjunctus ut manus, pes, oculus, et est utilis atque sollicitus et acutus ad perspiciendum, scandalum autem tibi facit, et te pertrahit in gehennam, melius est ut et propinquitate ejus et emolumentis carnalibus careas. Melius est vitam solitariam ducere, quam ob vitæ præsentis necessaria, æternam vitam perdere[758] ». La fuite et la séparation, tels sont donc les vrais remèdes au scandale. Il faut traiter les personnes scandaleuses, quelque chères et nécessaires qu’elles nous puissent être, comme on traite un membre gangrené qui met tout le corps en danger. — Disons encore, pour plus de clarté, que les ℣. 8 et 9 traitent exclusivement du scandale reçu, tandis que le ℣. 7 traitait tout à la fois du scandale soit donné soit reçu dans sa première partie, et uniquement du scandale donné, dans la seconde.

Gardez-vous de mépriser aucun de ces petits ; car Je vous dis que leurs Anges dans le Ciel voient sans cesse la face de Mon Père qui est dans les Cieux.

Videte ne contemnatis unum ex his pusillis : dico enim vobis, quia angeli eorum in cælis semper vident faciem Patris mei, qui in cælis est.

Ὁρᾶτε μὴ καταφρονήσητε ἑνὸς τῶν μικρῶν τούτων· λέγω γὰρ ὑμῖν ὅτι οἱ ἄγγελοι αὐτῶν ἐν οὐρανοῖς διὰ παντὸς βλέπουσιν τὸ πρόσωπον τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς

18.10. — Videte ne contemnatis. Après cette petite digression sur les scandales, ℣℣. 7-9, dans laquelle il avait été entraîné par l’ardeur de son zèle et de son amour pour le salut des âmes, Notre-Seigneur Jésus-Christ revient aux enfants, et aux humbles dont ils sont l’image. Complétant la série des préceptes qu’il a déjà donnés à leur sujet, il dit que, bien loin de faire peu de cas de ces êtres mesquins en apparence, il faut au contraire les tenir en grande estime, parce qu’ils ont réellement une très haute valeur. Cet ordre cadre fort bien avec les deux précédents : si on n’accueille pas les petits avec assez d’honneur, si on craint si peu de les scandaliser, cela ne provient-il point d’ordinaire de ce qu’on ne les apprécie pas suffisamment ? — Jésus appuie sur les mots « Prenez garde ! Pas un seul ! » Il démontre ensuite de deux manières la grandeur de ceux dont il a pris si chaudement la défense dès le début de son instruction : 1° par la conduite de Dieu à leur égard, ℣. 10, 2° par sa propre manière d’agir envers eux, ℣℣. 11-14. — Dico enim vobis. Ce serment introduit la première preuve de la grandeur incontestable des « pusilli », et le premier motif pour lequel on doit bien se garder de les mépriser : Dieu les juge si grands, si estimables, qu’il a donné à chacun d’eux, pour les protéger, un des anges qui composent sa cour dans le ciel. — Expliquons quelques expressions. Angeli eorum : des anges qui appartiennent en quelque sorte aux petits et aux humbles, qui sont spécialement chargés de les défendre, d’en prendre un soin perpétuel. — In cœlis. Saint Grégoire-le-Grand a sur ce mot une profonde pensée, pour expliquer comment les anges peuvent être en même temps dans le ciel auprès de Dieu, et sur la terre auprès de leurs pupilles. « Faciem ergo Patris angeli semper vident, et tamen ad nos veniunt, quia ad nos speciali præsentia foras exeunt et tamen ibi, seconde recesserant per internam contemplationem servant. Non quod enim sic a divina visione foras exeunt, ut internæ contemplationis gaudiis priventur[759] ». — Semper vident faciem. Voir le visage d’un personnage éminent, se tenir devant lui, cf. Luc. i, 19, ce sont des expressions orientales qui désignent les rapports intimes qu’on peut avoir avec ce personnage, le rôle important que l’on joue à sa cour, si c’est un roi ; Cf. Esth. i, 14 ; II Reg. 25, 19 ; Jerem. lii, 25, etc. En disant que les anges assignés par le Seigneur comme gardiens aux enfants ont l’honneur de contempler sans cesse la face du Père céleste, Jésus exprime par là-même leur haute dignité. « Hic non de angelis tantum loquitur, sed de angelis supereminentibus[760] ». Ce sont pour ainsi dire les plus distingués d’entre les anges (ceux que les Rabbins appelaient מראני פנים, « anges de la face »), qui ont été choisis pour protéger les petits. — On sait que ce passage est justement et depuis longtemps envisagé par les théologiens catholiques comme un lieu classique en faveur de l’existence des anges gardiens. Ce point de doctrine, vaguement énoncé dans l’Ancien Testament, cf. Ps. xxxiv, 7 ; xc, 11, est clairement supposé dans les écrits juifs et dans le Nouveau Testament, cf. Act. xii, 15 ; Hébr. i, 14[761] ; mais nulle part il n’est défini avec autant d’évidence que dans la parole actuelle de Jésus. Aussi, les Pères interprètent-ils tous dans ce sens l’assertion du divin Maître[762], et nous ne voyons guère quelle autre signification on pourrait lui attribuer. Les protestants sérieux, qui étudient la Bible sans préjugés de secte, abandonnent sur ce point les erreurs de leurs devanciers : nous avons été heureux de constater ce progrès dans les commentaires de Grotius, d’Alford, de Meyer et de Stier. « Le monde en général, écrit ce dernier, jouit sans doute de la protection et des services des anges, mais seulement d’une manière éloignée, indirecte, et non pas dans le sens de l’appropriation personnelle qui est dénotée ici par les mots : Leurs anges. Le pronom αὐτῶν associé à ἑνος a certainement le pouvoir de spécialiser, et on ne saurait dire qu’il fait disparaître dans une généralité absorbante la prééminence accordée à chaque individu. Il indique donc une allusion réelle à des anges gardiens spéciaux, donnés aux personnes[763] ». Le même auteur conclut un peu plus bas : « Nous oublions trop les anges, bien que le Christ nous fasse souvenir d’eux. Surtout nous ne parlons pas assez à nos enfants de leurs anges, et nous-mêmes qui croyons, nous ne pensons, pas suffisamment aux nôtres ». Il est notoire, du reste, que plusieurs philosophes païens croyaient à l’existence d’anges ou de génies gardiens. — Voilà donc l’excellence des enfants et des petits bien démontrée par Jésus. En effet, s’écrie saint Jérôme, « magna dignilas animarum, ut unaquæque habeat ab ortu nativitatis in custodiam sui angelum delegatum[764] ! »

Car le Fils de l'homme est venu sauver ce qui était perdu.

Venit enim Filius hominis salvare quod perierat.

ἦλθεν γὰρ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου σῶσαι τὸ ἀπολωλός

18.11. — Ce verset fait défaut dans plusieurs manuscrits anciens, en particulier dans le Cod. Sinaïtique et dans plusieurs versions : quelques Pères l’ont semblablement omis. Néanmoins son authenticité est maintenue à bon droit par les meilleurs critiques, à cause des nombreuses autorités qui l’appuient. Il contient, quoique ce ne soit pas dit explicitement, la seconde preuve de la grandeur des « parvuli » réels et figurés, le seccond motif pour lequel on doit éviter de les dédaigner : Le Fils de l’Homme est venu du ciel en terre tout exprès pour les sauver ! — Venit… salvare quod perierat. C’est la devise du Christ, à laquelle il s’est admirablement conformé toute sa vie ; l’Incarnation n’avait d’ailleurs pas d’autre but. Cf. Rom. xiv, 15 ; I Cor. viii, 11. Mais pourquoi le Sauveur désigne-l-il d’une manière si générale, par un participe neutre, τὸ ἀπολωλός, l’humanité coupable et, parmi ses rangs pressés, les enfants, auxquels il pense d’une manière plus spéciale ? Il le fait précisément pour montrer qu’il n’exclut personne du salut apporté par lui au monde, comme aussi pour mieux décrire l’état pitoyable de ceux qu’il venait racheter. C’était une masse hideuse, informe, destinée en bloc à la damnation éternelle. « Quelle parole incommensurable et avec quelle simplicité elle est exprimée ! Voilà l’échelle de Jacob dressée devant nos yeux : les petits sont en bas, viennent ensuite leurs anges, puis le Fils de l’Homme, qui est descendu du sein du Père, puis au sommet, ℣. 14, le Père céleste lui-même avec son bon plaisir[765] ». — « Viden, quot modis nos inducat (Christus) ad curam vel minimorum fratrum ? Puerum in medio statuit et ait : Efficiamini ut parvuli ; et, Quicumque susceperit parvulum talem, me suscipit ; et, Qui scandalizaverit extrema patietur. Neque contentus fuit exemplo molæ, sel illud Væ addidit, atque illos abscindere jussit, etiamsi manuum et oculorum loco essent. Rursumque ab angelis quibus commissi sunt hi fratres lenues, ut illos in pretio habeamus impellit, nec non ex sua voluntate atque passione ; nam quum dicit: Venit Filius hominis salvum facere quod perierat, crucem significat[766] ». Ces lignes de saint Jean Chrysostome résument très bien la partie de l’instruction que nous avons étudiée jusqu’ici.

Que vous en semble ? Si un homme a cent brebis, et qu'une d'elles s'égare, ne laisse-t-il pas les quatre-vingt-dix-neuf autres sur les montagnes, pour aller chercher celle qui s'est égarée ?

Quid vobis videtur ? si fuerint alicui centum oves, et erravit una ex eis : nonne relinquit nonaginta novem in montibus, et vadit quærere eam quæ erravit ?

Τί ὑμῖν δοκεῖ ἐὰν γένηταί τινι ἀνθρώπῳ ἑκατὸν πρόβατα καὶ πλανηθῇ ἓν ἐξ αὐτῶν οὐχὶ ἀφεῖς τὰ ἐννενήκονταεννέα, ἐπὶ τὰ ὄρη πορευθεὶς ζητεῖ τὸ πλανώμενον

18.12. — La parole d’or du ℣. 11 est développée dans les versets 12-14 par la célèbre et touchante parabole de la brebis perdue. Saint Luc, lui aussi, Luc. xv, 1-7, a conservé cette parabole qui rentrait du reste parfaitement dans son plan. Toutefois, il existe des divergences notables entre sa relation et celle de saint Matthieu, sinon pour le fond même, du moins pour les circonstances accessoires. Ainsi, l’auditoire est très distinct, de même l’époque, de même l’occasion, de même le but et la tendance, de même l’enchaînement général, de même enfin plusieurs traits particuliers. Les exégètes qui ont été frappés de ces différences, et nous sommes de ce nombre, séparent les deux récits, et supposent que Jésus-Christ a prononcé deux fois cette parabole en l’associant à des événements divers. Les autres commentateurs admettent que c’est bien la même parabole qui a été racontée par les évangélistes ; mais que l’un d’eux, plus probablement saint Matthieu, l’a sortie de son cadre primitif pour la relier à une autre catégorie d’idées. Cependant, outre qu’une pareille allégation n’est pas sans gravité, il est d’autant mieux permis de croire à une répétition de la part de Jésus, que les Rabbins avaient eux-mêmes une parabole analogue, et que cette image de la brebis perdue se prête de la manière la plus naturelle à des combinaisons variées. — Quid vobis videtur ? Manière de provoquer l’attention des Apôtres, et de les engager à bien saisir le cas qui va leur être proposé : Que pensez-vous du fait suivant ? — Si ruerint ; dans le grec ἐὰν γένηταί, si cent brebis sont échues à quelqu’un. — Centum oves : chiffre rond, qui représente un assez beau troupeau, même en Orient. Au reste les Juifs employaient volontiers les nombre cent et quatre-vingt-dix-neuf dans leurs comparaisons faites sous forme de paraboles ou de proverbes[767]. — Et erraverit una. Une seule brebis sur cent, c’est en soi peu de chose ; mais le bon Pasteur ne calcule pas au point de vue de ses intérêts personnels, il ne pense qu’à la mort misérable qui attend la pauvre égarée. — L’amour étant ainsi le mobile de sa conduite, relinquit nonaginta novem : cet abandon momentané était tout-à-fait nécessaire ; le Pasteur en effet aurait été mis dans l’impossibilité de se livrer à des recherches actives, s’il eût emmené avec lui tout le troupeau. — In montibus. De nombreux interprètes ont rattaché ces mots à « vadit », comme s’ils avaient pour but de peindre au vif le dévouement du bon Pasteur, en représentant les courses fatigantes qu’il entreprend à travers les montagnes pour trouver la brebis perdue. Mais il vaut mieux adopter le sens de la Vulgate, et faire dépendre « in montibus » de « relinquit ». Sur le sommet des montagnes, il existe habituellement de gras pâturages et c’est là, dans les meilleures conditions par conséquent, que le pasteur laisse son troupeau lorsqu’il part pour se mettre en quête de la brebis égarée.— Vadit quærere : Il n’attend pas qu’elle revienne d’elle-même, mais il s’élance à sa poursuite, avec la sollicitude la plus admirable. Bel exemple pour les pasteurs spirituels de tous les temps !

Et s'il arrive qu'il la trouve, en vérité, Je vous le dis, elle lui cause plus de joie que les quatre-vingt-dix-neuf qui ne se sont point égarées.

Et si contigerit ut inveniat eam : amen dico vobis, quia gaudet super eam magis quam super nonaginta novem, quæ non erraverunt.

καὶ ἐὰν γένηται εὑρεῖν αὐτό ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι χαίρει ἐπ' αὐτῷ μᾶλλον ἢ ἐπὶ τοῖς ἐννενηκονταεννέα τοῖς μὴ πεπλανημένοις

18.13. — Et si contigerit. Le divin narrateur exprime un doute : il n’est pas sûr, en effet, que le berger retrouve sa brebis, surtout au moral et dans l’application, puisque les âmes qui ont quitté le bercail de Jésus pour courir après les fausses joies du monde sont libres de refuser d’y rentrer, malgré tous les efforts du bon Pasteur. — Amendico vobis. Ce nouveau serment s’échappe du cœur aimant de Jésus : on sent ici que l’auteur de la parabole et le bon Pasteur se confondent ; le premier exprime ce que le second a fréquemment expérimenté. — Gaudet super eam magis. Profonde vérité psychologique dont chacun a pu éprouver la vérité dans quelque circonstance de sa vie. François Luc en donne une excellente explication : « Non est sententia magis diligi aut pluris fieri unam ovem inventam quam multas nunquam perditas, sed singulari quadam et præsenti lætitia dominum affici propter hanc ovem, qua non afficiatur propter reliquas : tum quod singularis ratio cogitandi ac lætandi de hac occurrat, inventio inquam perditæ, quæ non occurrit de aliis (unde et solent homines de novis ac felicibus fortunis magis cogitare ac lætari quam de veteribus etiam majoris momenti), tum quod gaudium animi de hac ove inventa propter oppositam animi tristitiam de eadem mox peraita magis sentiatur, quam illud quod animo inhaeret de cæleris simul omnibus, quod utique habita majus est[768] ». — Quelques Pères, entre autres saint Irénée et saint Ambroise, ont cru que les quatre-vingt dix-neuf brebis de la parabole représentent les bons Anges, tandis que la brebis perdue figurerait le genre humain. De plus, ils appliquent les mots « vadit quærere » à l’Incarnation du Verbe. Mais il est vraisemblable qu’en parlant ainsi ils voulaient plutôt faire une application pratique, que donner une interprétation littérale ; autrement leur langage serait inexact et en contradiction ouverte avec celui de Jésus. En effet, d’après le prélude, ℣. 11, et la conclusion de la parabole, ℣. 14, le troupeau tout entier est l’image de l’humanité ; les brebis demeurées fidèles désignent les justes, celle qui s’égare représente les pécheurs pour lesquels Notre-Seigneur met tout en œuvre afin de les sauver[769].

De même, ce n'est pas la volonté de votre Père qui est dans les Cieux qu'un seul de ces petits périsse.

Sic non est voluntas ante Patrem vestrum, qui in cælis est, ut pereat unus de pusillis istis.

οὕτως οὐκ ἔστιν θέλημα ἔμπροσθεν τοῦ πατρὸς ὑμῶν τοῦ ἐν οὐρανοῖς ἵνα ἀπόληται εἲς τῶν μικρῶν τούτων

18.14. — Sic non est… οὕτως retombe sur la parabole tout entière et sur la conduite du pasteur. De même que le propriétaire des cent brebis n’en veut pas laisser périr une seule, de même aussi le Père céleste, qui regarde les hommes comme ses chères brebis. — Voluntas ante Patrem… Hébraïsme pour « voluntas Patris ». Les Hébreux se représentent les décrets divins comme quelque chose de fixe, d’immuable, gravé en traits d’airain en face du Souverain Maître qui les contemple ; c’est pourquoi ils disent רצון רפגי. — Ut pereat unus. Pas un seul ! D’où il suit que personne n’est prédestiné à la damnation, quoi qu’aient dit certains hérétiques. — De pusillis istis. Si telle est la volonté de Dieu à l’égard des humbles, nous aussi, — et telle est la morale visiblement renfermée dans les paroles par lesquelles Jésus conclut ce beau sujet, — nous aussi nous devons travailler avec zèle au salut de ces petits qui lui sont chers. « Ne itaque tales animas negligamus. Hæc quippe omnia ob hanc causam dicta sunt[770] ». Quel admirable sermon sur la valeur des âmes les plus insignifiantes en apparence! et comme il doit réchauffer le dévouement sacerdotal !

b. La correction fraternelle.

Mt 18.15-20.

Ce passage et le suivant, jusqu’à la fin du chapitre, ne se trouvent que dans le premier Évangile.

Si ton frère a péché contre toi, va, et reprends-le entre toi et lui seul. S'il t'écoute, tu auras gagné ton frère.

Si autem peccaverit in te frater tuus, vade, et corripe eum inter te, et ipsum solum : si te audierit, lucratus eris fratrem tuum.

Ἐὰν δὲ ἁμαρτήσῃ εἰς σὲ ὁ ἀδελφός σου ὕπαγε καὶ ἔλεγξον αὐτὸν μεταξὺ σοῦ καὶ αὐτοῦ μόνου ἐάν σου ἀκούσῃ ἐκέρδησας τὸν ἀδελφόν σου·

18.15. — Si autem. La particule δὲ introduit un autre sujet. La suite de l’Instruction roulera toujours sur nos devoirs à l’égard du prochain, mais le point de vue n’est plus le même. Précédemment, le divin Maître a indiqué la nature des rapports que l’on devait avoir avec les enfants et les faibles, en particulier les précautions à prendre pour ne pas les scandaliser, pour ne point les offenser ; il prescrit maintenant les règles à suivre dans le cas où l’on aurait été soi-même lésé, offensé gravement par autrui. Ces règles peuvent se résumer dans les deux mots suivants : grands ménagements pour les personnes, grande sévérité pour les fautes. Il y a, dit Jésus, trois démarches à faire, suivant les circonstances diverses qui peuvent se présenter, c’est-à-dire suivant que la contrition du coupable sera plus ou moins prompte, plus ou moins facile à exciter. La première démarche est décrite au ℣. 15. — Vade. L’offensé ne doit pas attendre que l’agresseur vienne lui présenter des excuses ; il fera lui-même charitablement les premières avances, n’oubliant pas qu’il s’agit d’un frère, frater tuus, quoique d’un frère qui a mal agi. — Corripe eum, en grec ἔλεγξον, convainc-le de sa faute, montre-lui qu’il a gravement péché. — Inter te et ipsum solum, sans témoins par conséquent : procédé plein de délicatesse et de douceur, qui devra toucher le cœur du coupable et ramener a résipiscence, s’il est encore accessible à la bonté. — Si te audierit, c’est-à-dire, « si se damnaverit, si persuasum habeat se peccasse », S. Jean Chrys., Hom. lx, et tout porte à croire qu’il reconnaîtra humblement sa faute. — Dans ce cas, lucratus eris fratrem tuum. Mais pour qui sera-t-il gagné ? Pour l’offensé lui-même selon les uns, l’union momentanément troublée devant reparaître alors dans toute son étendue ; plus probablement, selon les autres, pour Dieu et pour le royaume messianique, dont le mauvais frère s’était séparé par sa faute. Et quel bonheur de pouvoir gagner un pécheur dans ce sens !

Mais, s'il ne t'écoute pas, prends encore avec toi une ou deux personnes, afin que toute l'affaire soit réglée par l'autorité de deux ou trois témoins.

Si autem te non audierit, adhibe tecum adhuc unum, vel duos, ut in ore duorum, vel trium testium stet omne verbum.

ἐὰν δὲ μὴ ἀκούσῃ παράλαβε μετὰ σοῦ ἔτι ἕνα ἢ δύο ἵνα ἐπὶ στόματος δύο μαρτύρων ἢ τριῶν σταθῇ πᾶν ῥῆμα·

18.16. — Seconde démarche. — Si te non audierit. Mais il est, possible aussi que le coupable refuse de se repentir et de réparer offense qu’il a faite. Jésus-Christ trace, pour cette hypothèse, une nouvelle ligne de conduite qui sera comme un jugement en seconde instance. — Adhibe tecum… unum vel duos. L’amour repoussé redouble ses efforts, mais, ne pouvant agir seul, il appelle des auxiliaires à son secours, comme fait le bon médecin qui voit qu’il lui est impossible de lutter seul contre une maladie obstinée. La seconde démarche consiste donc dans un nouvel avertissement donné par la personne lésée. Mais cette fois elle se présente avec un ou deux frères qu’elle s’est associés pour donner plus d’autorité à sa parole. « Ut facilius persuadeatur ei qui deliquit, se peccasse, quum id non solum judicet offensus (nam in causa propria valde prompte decipiturhomo), sed etiam id affirment duo vel tres alii », (Sylveira, in h. l. — Ut in ore duorum veltrium… Ces paroles, empruntées littéralement à la Loi mosaïque, Dt 19, 15, font allusion au nombre de témoins requis dans toute affaire litigieuse : Jésus les cite pour appuyer et pour légaliser en quelque sorte sa seconde recommandation. « In ore », en hébreu על־פי, langage figuré pour signifier « sermone et testimonio ». — Stet omne verbum. « Verbum », comme דבר dans le texte primitif de la Loi, désigne une affaire juridique. « Stet », σταθῇ, signifie : être décidé. « Idem exigunt juridici Hebraici a peccante in fratrem. Hieros. Ioma, fol. 44, 3, et Babyl. Ioma, fol. 87, 1, Samuel dicit : Quicumque peccat in fratrem suum, necesse habet ut ei dicat : In te peccavi. Si audiat, bene. Si non, adducat alios et placet eum coram iis, etc. Ast altiori charitate exigit hic Salvator, ab eo scilicet in quem peccatur ». Lightfoot, Hor. hebr. in Matth. h. l.

S'il ne les écoute pas, dis-le à l'Eglise ; et s'il n'écoute pas l'Eglise, qu'il soit pour toi comme un païen et un publicain.

Quod si non audierit eos : dic ecclesiæ. Si autem ecclesiam non audierit, sit tibi sicut ethnicus et publicanus.

ἐὰν δὲ παρακούσῃ αὐτῶν εἰπὲ τῇ ἐκκλησίᾳ· ἐὰν δὲ καὶ τῆς ἐκκλησίας παρακούσῃ ἔστω σοι ὥσπερ ὁ ἐθνικὸς καὶ ὁ τελώνης

18.17. — Troisième démarche ou jugement en troisième instance. Si le coupable fait encore le récalcitrant, alors il n’y a plus de ménagements à garder ; il faut proclamer hautement sa faute. — Die Ecclesiæ. On se demande comment il a pu venir à la pensée de quelques exégètes, de Théophylacte et de Fritzsche par exemple, que Jésus voulait parler ici de l’Église juive, de la synagogue. À quel titre en effet serait-il question d’elle en ce passage ? Non, c’est l’Église chrétienne, cf. xvi, 18, l’assemblée des fidèles représentée par ses chefs, qui est chargée par le Sauveur de juger le procès en dernier ressort. Pour le chrétien, il n’y a pas d’autorité supérieure à celle-là ; c’est donc à elle qu’il porte, pour qu’elle les tranche au nom de Dieu, toutes les questions difficiles qui peuvent surgir entre lui et ses frères. Si cette recommandation de Jésus eût toujours été suivie dans la pratique, jamais un chrétien n’aurait conduit un autre chrétien devant les tribunaux civils. On y fut fidèle durant un certain temps ; mais déjà S. Paul se plaignait avec force des abus étranges qui se manifestaient sous ce rapport, cf. 1Co 6, 1 et ss. C’est ici néanmoins qu’on trouve l’origine des tribunaux ecclésiastiques, dont il reste encore quelques vestiges dans nos officialités diocésaines. — Si ecclesiam non audierit, et il est bien à craindre qu’il n’en soit ainsi, après les deux marques antérieures d’endurcissement données par le pécheur. Mais comment traiter un opiniâtre qui ne s’est laissé loucher ni par les avis bienveillants de la charité, ni par les remontrances de l’autorité ? Il n’y a plus qu’une chose à faire à son égard, l’expulser du sein de l’Église, le retrancher impitoyablement de la société des Saints : c’est ce qu’exprime la locution til tibi sicut ethnicus… Le langage de Jésus est ici coloré de Judaïsme ; Notre-Seigneur parle d’après les idées et la manière d’agir de ses concitoyens. Pour eux, nous l’avons vu, cf. ix, 11 et l’explication, les païens et les publicains étaient de vrais excommuniés, avec lesquels on devait demeurer ἀκοινώνητος ; les païens à cause de l’idolâtrie à laquelle ils se livraient, les publicains, fussent-ils Israélites, à cause de leurs concussions. Les écrits rabbiniques sont formels à ce sqjet · « Prohibitum est Judæo solum esse cum Ethnico, itinerari cum Ethnico », Maimon.— « Socius (Judæus) qui evadit publicanus pellendus est societate », Hieros. Demai, f. 23, 1. Par ces deux expressions typiques, empruntées aux mœurs des Juifs, le Sauveur transmet donc à son Église le droit d’excommunication à l’égard de ses membres devenus indignes : ce point est tout à fait évident, malgré les réclamations des protestants en sens contraire. Toute société, du reste, n’est-elle pas armée du droit d’exclusion ?

En vérité, Je vous le dis, tout ce que vous lierez sur la terre sera lié aussi dans le Ciel, et tout ce que vous délierez sur la terre sera délié aussi dans le Ciel.

Amen dico vobis, quæcumque alligaveritis super terram, erunt ligata et in cælo : et quæcumque solveritis super terram, erunt soluta et in cælo.

Ἀμὴν λέγω ὑμῖν· ὅσα ἐὰν δήσητε ἐπὶ τῆς γῆς ἔσται δεδεμένα ἐν τῷ οὐρανῷ καὶ ὅσα ἐὰν λύσητε ἐπὶ τῆς γῆς ἔσται λελυμένα ἐν τῷ οὐρανῷ

18.18. — Quelle que soit la sentence que l’Église croira devoir prononcer, Dieu promet de la ratifier du haut des cieux : telle est la liaison de ce verset avec le précédent. Le pronom ὑμῖν est en effet manifestement parallèle à ἐκκλησίᾳ du ℣. 17 ; de sorte que nous entendons ici la confirmation anticipée des décrets judiciaires portés par l’Église de Jésus. Ce qu’elle jugera par l’intermédiaire de ses chefs n’aura pas la valeur d’une décision humaine : comme elle est un tribunal vraiment divin, ses arrêts auront la sanction du ciel. C’est donc le blanc-seing de Dieu qu’elle reçoit en ce moment. Nous renvoyons, pour les détails et spécialement pour le sens des verbes lier, et délier, à l’explication que nous avons donnée plus haut, xvi, 18, de la parole identique adressée par Jésus à S. Pierre. Les pouvoirs conférés directement aux Apôtres, indirectement à leurs successeurs, sont sans réserve : ils embrassent le for intérieur aussi bien que le for extérieur ; voilà pourquoi on les applique aussi en théologie au tribunal de la Pénitence. Nous avons montré cependant qu’ils ne sont pas prépondérants, comme ceux du prince des Apôtres. S. Pierre aura le droit de paître les brebis et les pasteurs : ses collègues n’auront d’autorité que sur, les brebis seulement. — Voici une réflexion de S. Jean Chysostôme qui montre bien l’unité de tout ce passage et la manière dont le ℣. 18 se rattache aux prescriptions de Jésus relatives à la correction fraternelle. « Vides quomodo hunc (fratrem peccantem) duplici necessitate vinxerit Christus, et præsenti pœna, et futuro supplicio ? Haec porro cora-minatus est, ne isthæc accidant, sed metuens et minas et ejectionem ab Ecclesia, et periculum ex vinculo partum, nec non illud in cœlis vinculum, moderatior sit quum hæc sciat… Idcirco et primum et secundum et tertium constituit judicium, neque stalim illum præscindit, ut si primo non obediat, secundo cedat ; sin illud respuerit, tertium timeat ; si hujus nullam rationem habeat, ex futuro judicio torreatur, sive ex Dei sententia et ultione ».

Je vous dis encore que si deux d'entre vous s'accordent sur la terre, quelque chose qu'ils demandent, ils l'obtiendront de Mon Père qui est dans les Cieux.

Iterum dico vobis, quia si duo ex vobis consenserint super terram, de omni re quamcumque petierint, fiet illis a Patre meo, qui in cælis est.

Πάλιν λέγω ὑμῖν ὅτι ἐὰν δύο ὑμῶν συμφωνήσωσιν ἐπὶ τῆς γῆς περὶ παντὸς πράγματος οὗ ἐὰν αἰτήσωνται γενήσεται αὐτοῖς παρὰ τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς

18.19. — Établissons d’abord l’enchaînement des pensées qui paraît au premier regard assez difficile a saisir, et qui a été fixé très différemment par les commentateurs. « Omnis superior sermo, dit S. Jérôme, ad concordiam nos provocaverat ; igitur et præmium pollicetur ». D’après le saint Docteur, la promesse actuelle de Jésus-Christ aurait donc pour but d’exposer les avantages incomparables de la charité qui a été recommandée dans toute cette première moitié du chapitre. Mais on peut reprocher à cette liaison d’être trop vague. Suivant d’autres exégètes, Jésus continuerait d’effrayer, par un contraste, les pécheurs revêches qui pourraient être tentés de ne pas se soumettre à l’Église : non-seule-ment ils seraient retranchés de son sein, mais, par suite même de l’excommunication, ils cesseraient d’avoir part à de précieuses faveurs, développées dans les ℣℣. 19 et 20. Nous préférons voir ici, avec Bengel, la confirmation des pouvoirs qui viennent d’être conférés, ℣. 18, aux Apôtres et à l’Église. Non content de ratifier les jugements portés par ceux qu’il a faits dépositaires de sa puissance, Dieu agréera tous leurs désirs, exaucera toutes leurs prières, à cause de l’union étroite qui existe entre eux et lui. L’identité de volonté qui existe entre Dieu et l’Église est donc exprimée de nouveau sous une autre forme. Jésus semble indiquer lui-même que telle est le véritable lien des pensées, puisqu’il commence par dire qu’il va répéter la même idée : iterum dico vobis. Il est vrai que πάλιν n’est pas sûrement authentique. Quoi qu’il en soit, nous avons ici une admirable promesse, remplie d’encouragements sublimes. — Si duo ex vobis ; deux personnes seulement, aussi peu qu’il en faut pour former une sociélé, la société la plus petite possible. Il est vrai que ces personnes sont supposées chrétiennes, « duo ex vobis ». À ces deux chrétiens on demande une chose très simple, l’accord, consenserint, la symphonie, pour employer la gracieuse expression du texte grec, συμφωνήσωσιν. Qu’y a-t-il de plus facile que l’harmonie entre deux personnes, si elles ont intérêt à s’entendre ? — En échange de cette chose si simple, on leur promet la faveur la plus précieuse ; de omni re quamcumque petierint… C’est un nouveau blanc-seing. Quel que soit l’objet de leur demande, pourvu bien entendu qu’il rentre dans le plan divin, elles l’obtiendront sûrement : Jésus lui-même s’en fait garant.

Car là où deux ou trois sont assemblés en Mon nom, Je suis au milieu d'eux.

Ubi enim sunt duo vel tres congregati in nomine meo, ibi sum in medio eorum.

οὗ γάρ εἰσιν δύο ἢ τρεῖς συνηγμένοι εἰς τὸ ἐμὸν ὄνομα ἐκεῖ εἰμι ἐν μέσῳ αὐτῶν

18.20. — C’est la même promesse réitérée, expliquée. — Ubi enim duo vel tres : ici encore, une société à peine ébauchée. Et puis, peu importent le temps et le lieu ; une chose seulement est requise : Congregati in nomine meo, ou mieux « in nomen meum », εἰς τὸ ἐμὸν ὄνομα. Dès que le nom de Jésus, ses intérêts, sa gloire, sont le but de la réunion, on a droit à l’avantage promis et cet avantage est immense : ibi sum in medio eorum. Mais qu’y a-t-il d’étonnant à cela ? Deux ou trois chrétiens réunis au nom de Jésus-Christ ne représentent-ils pas l’Église tout entière ? et Jésus peut-il être séparé de cette Église dont il est le chef ? Les Rabbins disaient aussi que « duo si assident mensæ et colloquia habent de lege, שנינה (le symbole de la présence divine) quiescit super eos », Pirke Aboth, 3, 2. — Il existe sur les ℣℣. 19 et 20 de belles applications morales des Saints-Pères : elles concernent tantôt les avantages de la concorde et de la charité fraternelle, tantôt les conditions de la bonne prière. On les trouvera réunies dans la « Catena » de S. Thomas.

c. Le pardon des injures.

Mt 18.21-35.

Alors Pierre, S'approchant de Lui, dit : Seigneur, combien de fois pardonnerai-je à mon frère, lorsqu'il aura péché contre moi ? Sera-ce jusqu'à sept fois ?

Tunc accedens Petrus ad eum, dixit : Domine, quoties peccabit in me frater meus, et dimittam ei ? usque septies ?

Τότε προσελθὼν αὐτῷ ὁ Πέτρος εἶπεν Κύριε ποσάκις ἁμαρτήσει εἰς ἐμὲ ὁ ἀδελφός μου καὶ ἀφήσω αὐτῷ ἕως ἑπτάκις

18.21. — Tunc accedens Petrus. En ce moment, S. Pierre, qui se trouvait mêlé aux autres Apôtres, fait quelques pas pour se rapprocher de Jésus, car il a une question à lui adresser. La correction fraternelle, sur laquelle ont porté les avis donnés en dernier lieu par Notre-Seigneur, présuppose dans l’offensé une grande générosité de cœur et un parfait esprit de pardon, puisqu’il doit être disposé à oublier les torts du prochain à son égard, si le coupable reconnaît sa faute et s’en repent. Mais jusques à quand et combien de fois devra-t-on pardonner, dans le cas nullement imaginaire d’une récidive de la part de l’offensant ? C’est ce que le prince des Apôtres désirerait savoir. Telle est la transition généralement admise et la plus vraisemblable du reste. « Jesu disputatio, vss. 15-17, eo spectaverat, ut parata esset venia. Itaque Petrus interrogat magistrum an satis sit injurias septies alteri condonare », Berlepsch, Comm. in Matth. ; Cf. Bucher, Fritzsche, etc. — Simon-Pierre expose avec sa franchise et sa simplicité accoutumées le cas de conscience qui a fortement impressionné sa vive imagination : — Quoties peccabit… et dimittam. La construction de la phrase est tout à fait orientale ; Cf. Winer, Gramm. des neutestament. Sprachidioms, 6<sup>e</sup> éd. p. 318. Un classique aurait dit : « Quoties peccanti fratri dimittam ? »— Usque septies ? Sept, le nombre sacré ! S. Pierre devait se croire bien généreux en fixant cette limite « ultra quam non », car les Rabbins de son temps n’exigeaient que trois pardons à l’égard du coupable quand il était relaps : « Homini in alterum peccanti semel remittunt, secundo remittunt, tertio remittunt, quarto non remittunt », Babyl. Joma. f. 86, 2. En doublant ce chiffre, et en ajoutant une unité au nouveau nombre obtenu, l’Apôtre croyait sans doute entrer largement dans l’esprit libéral et conciliant de la loi chrétienne. Son langage était bien dans le genre de la morale judaïque, qui aimait à préciser les obligations par des chiffres !

Jésus lui dit : Je ne te dis pas jusqu'à sept fois, mais jusqu'à soixante-dix fois sept fois.

Dicit illi Jesus : Non dico tibi usque septies : sed usque septuagies septies.

λέγει αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς Οὐ λέγω σοι ἕως ἑπτάκις ἀλλ' ἕως ἑβδομηκοντάκις ἑπτά

18.22. — Dicit illi Jesus. Jésus recule la limite « in indefinitum » ; car tel est le sens de sa réponse. Tu me demandes la mesure du pardon ; je te dis que cette mesure consiste à pardonner sans mesure. — Non dico tibi usque septies… Jésus trouve à bon droit ce chiffre beaucoup trop restreint : il le prend donc et le transforme à l’aide d’une multiplication : usque septuagies septies. Les commentateurs ne sont toutefois pas d’accord sur la somme totale produite par le calcul du Sauveur, les expressions du texte grec pouvant recevoir deux interprétations notablement différentes. Ἑϐδομηϰοντάκις ἑπτά semble plutôt signifier soixante dix fois sept, ou, selon la traduction de la Vulgate, soixante-dix fois sept fois, c’est-à-dire quatre cent quatre-vingt-dix fois. Néanmoins Origène, S. Augustin et de nombreux exégètes modernes à leur suite, traduisent cette locution comme si la particule ϰαὶ existait entre les deux nombre dont elle se compose : soixante-dix fois et sept, 70 + 7, par conséquent soixante-dix-sept fois. Ils s’appuient sur un passage de la Genèse, 4, 24, auquel, d’après eux, le Sauveur ferait ici une évidente allusion, et où nous entendons le farouche Lamech annoncer que si l’on se permettait envers lui quelque grave injure, son sang serait vengé non pas seulement sept fois comme celui de Caïn, son ancêtre, mais soixante-dix-sept fois, שבצים ושבעה, ἑϐδομηϰοντάϰις ϰαὶ ἑπτάϰις d’après les LXX. Ce rapprochement ne manque pas de beauté, cf. S. Hilaire, in h. l. Jésus veut ainsi que le pardon chrétien aille jusqu’où s’étendait la vengeance antique. À la formule de haine et de représailles proposée par Lamech, il oppose la formule de l’amour parfait et du pardon illimité, car telle est manifestement la signification du chiffre qu’il mentionne. Οὐχ ἵνα ἀριθμῶπερίϰλείσῃ τήν συγχώρησιν, ἀλλὰ τὸ ἄπειρον ἐνταῦθα σημαίνει• ὡς ἄν εἰ ἐλεγεν• ὁσάϰις ἄν πταίσας μετανοῇ, συγχώρει αὐτῳ, Théophylacte. « Audeo dicere : Et si septuagies octies peccaverit, ignoscas, et si centies, et omnino quoties peccaverit ignosce. Si enim Christus millia peccatorum invenit, et tamen omnia donavit, noli subducere misericordiam. Ait enim Apostolus : Donantes vobismetipsis, si quis adversus aliquem habet querelam, sicut et Deus in Christo donavit vobis », S. August. de Verbis Dom. Serm. xv.

C'est pourquoi le royaume des Cieux a été comparé à un roi, qui voulut faire rendre leurs comptes à ses serviteurs.

Ideo assimilatum est regnum cælorum homini regi, qui voluit rationem ponere cum servis suis.

Διὰ τοῦτο ὡμοιώθη ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν ἀνθρώπῳ βασιλεῖ ὃς ἠθέλησεν συνᾶραι λόγον μετὰ τῶν δούλων αὐτοῦ

18.23. — Ce que Notre-Seigueur Jésus-Christ vient de dire à S. Pierre dans un langage condensé, mathématique, touchant le pardon absolu des injures, il va maintenant i’illustrer par une admirable parabole, ℣℣. 23-35. — Ideo : c’est-à-dire, parce qu’on doit pardonner non-seulement un certain nombre de fois, mais aussi souvent qu’on est offensé. Cette expression rattache la parabole à la réponse du ℣. 22. — Assimilatum, est homini regi ; Cf. 13, 24, 45. Nous avons déjà fait observer que ce langage n’est pas complètement logique, car, dans les versets qui suivent, le royaume messianique est moins com paré au roi qu’à toute sa conduite telle qu’elle est dépeinte par Jésus. — « Homini regi », pour montrer, comme on l’a dit, que « cœlestium similitudines ex humanis ». — Rationem ponere, ou, selon le langage classique, « dispungere rationem (scil. expensorum et acceptorum) ». — Cum servis suis. Ce sont les ministres, et les ministres les plus distingués du roi, qui sont ainsi désignés d’après la coutume orientale. Suivant le contexte, il s’agit surtout des officiers spécialement chargés d’administrer les finances et les revenus du roi.

Et lorsqu'il eut commencé à faire rendre compte, on lui en présenta un qui lui devait dix mille talents.

Et cum cœpisset rationem ponere, oblatus est ei unus, qui debebat ei decem millia talenta.

ἀρξαμένου δὲ αὐτοῦ συναίρειν προσηνέχθη αὐτῷ εἷς ὀφειλέτης μυρίων ταλάντων

18.24. — Et quum cœpisset dès l’ouverture des comptes ; ce qui n’a pas lieu de surprendre dans une contrée où il y a toujours eu de si grandes malversations financières. Il suffit de commencer une enquête pour découvrir aussitôt des injustices criantes. — Oblatus est ei : circonstance notée soit pour montrer que le débiteur fut amené malgré lui devant son maître dont il avait à redouter la juste rigueur, soit pour faire allusion aux usages de l’Orient, d’après lesquels on ne se présente jamais à la cour que dûment introduit selon les règles du.cérémonial. — Qui debebat ei. Le roi avait prêté ou confié à ce malheureux la somme mentionnée plus bas : mais l’offi-cier, ayant voulu faire là-dessus de belles spéculations pour s’enrichir, avait sans doute tout perdu comme tant d’autres agioteurs. — Decem millia talenta. Somme énorme en soi et surtout pour l’époque. Nous le comprendrons mieux si nous prenons la peine de la comparer avec d’autres chiffres pécuniaires signalés dans la Bible comme très élevés. On n’employa que 29 talents d’or à la construction du Tabernacle, malgré toute la richesse qui y fut déployée, cf. Ex 38, 24 ; la reine de Saba offrit 120 talents à Salomon et c’était un présent considérable, cf. 1 Ro 10, 10 ; le roi d’Assyrie imposa à Ezéchias un tribut de 30 talents, cf. 2 Ro 18, 14 ; David mit en réserve pour la construction du temple la somme de 3000 talents à laquelle les princes en ajoutèrent une autre de 5000, cf. 1 Ch 29, 4-7. Et ce ne sont pas seulement huit mille talenls que nous avons ici, mais dix mille ! « Græca lingua non capit duobus verbis summam grandiorem, quantitate discreta et continua expirimendam », Bengel. Le talent, comme va le montrer l’indication de sa valeur, n’élait pas une monnaie courante ; c’était une monnaie idéale dont on se servait dans les évaluations de numéraire, à la façon de nos cent mille francs et de nos millions. Il y en eut, dans l’antiquité, de trois espèces très distinctes : le talent attique, le talent hébreu qui valait le double de l’attique et le talent syriaque qui valait le huitième de l’hébreu, le quart de l’attique. Duquel est-il question dans ce passage ? On les a proposés tous les trois ; mais il n’y a guère que les deux premiers qui puissent venir sérieusement en ligne de compte, les exégètes qui ont pensé au troisième n’ayant eu recours à lui que pour obtenir une somme moins considérable, ce qui n’est pas une raison. D’une part il semble naturel que le Sauveur ait compté par talents hébreux, puisqu’il était Juif et qu’il parlait en ce moment à des Juifs ; d’un autre côté, il est certain que le talent attique était alors d’un usage universel dans tout l’empire romain, et même en Palestine ; il est donc possible aussi que Notre-Seigneur l’ait employé dans cette circonstance. Le talent attique se composait de 60 mines et la mine comprenait cent drachmes, ce qui faisait 6000 drachmes par talent. La drachme équivalant à environ un franc de notre monnaie, un־ talent vaudrait à peu près 6000 francs, et dix mille talents 60 millions de francs. Nous arriverions à 120 millions si Jésus avait parlé du talent hébreu. La somme, dans un cas comme dans l’autre, est donc vraiment colossale pour ce temps-là, et particulièrement si nous songeons qu’elle était due par un seul homme. Les Romains n’exigèrent pas davantage d’Antiochus-le-Grand après sa défaite, et Darius n’offrit pas davantage à Alexandre pour obtenir de lui qu’il arrêtât le cours de ses conquêtes en Asie.

Mais, comme il n'avait pas de quoi les rendre, son maître ordonna qu'on le vendit, lui, sa femme et ses enfants, et tout ce qu'il avait, pour acquitter la dette.

Cum autem non haberet unde redderet, jussit eum dominus ejus venundari, et uxorem ejus, et filios, et omnia quæ habebat, et reddi.

μὴ ἔχοντος δὲ αὐτοῦ ἀποδοῦναι ἐκέλευσεν αὐτὸν ὁ κύριος αὐτοῦ πραθῆναι καὶ τὴν γυναῖκα αὐτοῦ καὶ τὰ τέκνα καὶ πάντα ὅσα εἶχεν, καὶ ἀποδοθῆναι

18.25. — Quum non haberet unde redderet. On conçoit sans peine que le débiteur ait été incapable de solder cette somme dans son entier ; mais le récit semble supposer une situation financière encore plus embarrassée et une insolvabilité complète. — Le roi, justement irrité de cet abus de confiance, se propose d’abord d’agir suivant toute la rigueur des mœurs orientales contre le ministre infidèle : jussit eum venumdari, et avec lui, uxorem ejus et filios et omnia… La Bible renferme quelques exemples d’après lesquels un pareil droit semble avoir été reconnu, dans l’État juif, aux créanciers qui ne pouvaient pas rentrer autrement dans leurs fonds, cf. Ex 22, 3 ; 2 Ro 4, 1 ; Lv 25, 39 ; Ne 5, 8. Toutefois, les prescriptions relatives à l’année jubilaire, cf. Dt 15, 1, 2, Jos. Ant. iii, 12, 3, adoucissaient considérablement ces mesures rigoureuses chez les Juifs, si tant est qu’elles aient été habituellement exercées. La loi romaine était très explicite et très sévère sur ce point, livrant le débiteur pieds et poings liés aux créanciers, comme nous le verrons plus bas, ℣. 28, Cf. Aul. Gell. xx, 1, 4, 7. — Et reddi, « sci lic. debitum », ou bien « pecunia ab emptoribus accepta », (Fritzsche) ce qui vaut mieux, la vente ne devant certainement pas procurer un produit égal à la dette.

Ce serviteur, se jetant à ses pieds, le priait, en disant : Ayez patience envers moi, et je vous rendrai tout.

Procidens autem servus ille, orabat eum, dicens : Patientiam habe in me, et omnia reddam tibi.

πεσὼν οὖν ὁ δοῦλος προσεκύνει αὐτῷ λέγων, Κύριε, Μακροθύμησον ἐπ' ἐμοί καὶ πάντα σοι ἀποδώσω

18.26. — Procidens. Le coupable n’a qu’une ressource, et il en fait un usage immédiat, dès qu’il entend la sentence sans appel de son Maître. Il se prosterne devant lui, et, dans cette attitude humiliée, il implore sa pitié avec larmes. Du reste ce qu’il demande, ce n’est nullement la remise de sa dette : il n’oserait pas môme songer à obtenir une telle faveur dans les conditions indiquées ; il désire simplement un délai. — Patientiam habe μαϰροθύμησον, littéralement « longanimis esto », donnez-moi un peu de temps. — Omnia reddam tibi. Pas de compromis ni de concordat, il rendra tout. Que ce trait est naturel ! c’est bien là le langage d’un pauvre débiteur aux abois, qui fait de belles promesses pour échapper aux angoisses de l’heure présente. Dans un an, il ne pourra guère mieux payer qu’aujourd’hui ; maïs il espère et se fait illusion.

Touché de compassion, le maître de ce serviteur le laissa aller, et lui remit sa dette.

Misertus autem dominus servi illius, dimisit eum, et debitum dimisit ei.

σπλαγχνισθεὶς δὲ ὁ κύριος τοῦ δούλου ἐκείνου ἀπέλυσεν αὐτόν, καὶ τὸ δάνειον ἀφῆκεν αὐτῷ

18.27. — Misertus dominus. Une conduite si humble touche le cœur du roi, qui, oubliant ses menaces récemment proférées, accorde à l’officier coupable la grâce la plus entière. Les rentrées en grâce aussi soudaines et de tels actes de générosité ne sont pas chose rare dans les cours orientales, où le bon plaisir du prince est la loi principale et produit à tour de rôle de terribles orages et d’étranges pardons. — Dimisit eum ; c’est la première faveur royale : elle est opposée à l’ordre antérieur de vendre le ministre à l’encan. La liberté au lieu d’un affreux esclavage. — La seconde faveur n’est pas moins grande : — Debitum dimisit ei. Au lieu du délai souhaité, il accorde purement et simplement la remise des soixante ou des cent vingt millions.

Mais ce serviteur, étant sorti, trouva un de ses compagnons qui lui devait cent deniers, et le saisissant, il l'étouffait en disant : Rends-moi ce que tu me dois.

Egressus autem servus ille invenit unum de conservis suis, qui debebat ei centum denarios : et tenens suffocavit eum, dicens : Redde quod debes.

ἐξελθὼν δὲ ὁ δοῦλος ἐκεῖνος εὗρεν ἕνα τῶν συνδούλων αὐτοῦ ὃς ὤφειλεν αὐτῷ ἑκατὸν δηνάρια καὶ κρατήσας αὐτὸν ἔπνιγεν λέγων, Ἀπόδος μοι ὁ τι ὀφείλεις

18.28. — Nous arrivons au cœur de la parabole et à la leçon principale qu’elle est destinée à donner aux disciples de Jésus. — Egressus servus ille. La narration nous le montre au moment où il sort tout heureux du palais, après la scène à laquelle nous avons assisté. Cette circonstance est notée à dessein pour mieux faire ressortir l’indignité de sa conduite. — Invenit, il rencontre par hasard à la porte de la résidence royale un de ses collègues, ministre du roi comme lui, quoique probablement à un dégré inférieur. Le débiteur insolvable de tout à l’heure devient maintenant créancier ; car il se rappelle, lui à qui on vient de faire grâce d’une somme énorme, que ce collègue lui doit cent deniers ! — Centurn denarios. Le denier valait treize centimes environ de moins que la drachme antique : la somme dûe n’atteignait donc pas 90 francs. Qu’était-ce que cette dette, en face des nombreux millions dont il a été parlé plus haut ? — Tenens suffocabat eum. Détails pittoresques, qui peignent au vif l’odieuse conduite du créancier sans pitié. À peine a-t-il aperçu son débiteur qu’il se précipite sur lui, et le saisit violemment à la gorge de manière à l’étrangler, ἔπνιγε. D’après le droit romain, le débiteur incapable d’acquitter ses dettes pouvait être conduit par ses créanciers au tribunal des préteurs « quocumque modo, obiortoque etiam collo », s’il résistait. — Le langage est conforme à l’action : Redde quod debes, demande-t-il brutalement, sans penser à la faveur immense qu’il a reçue il n’y a qu’un instant. Les manuscrits et les meilleures éditions du texte grec portent Ἀπόδος μοι εἴ τι ὀφείλεις, « Redde mihi si quid debes », et cette leçon paraît être la plus authentique. Il ne faut cependant pas urger le sens de la particule et, comme on l’a fait quelquefois, de manière à conclure que le cruel serviteur n’était pas même sûr que son collègue lui dût quelque chose. Non, la certitude de la dette ne saurait être mise en doute, car elle ressort clairement du contexte, « qui debebat ei » ℣. 28, « omnia reddam » ℣. 29, comme aussi de l’idée même de la parabole. Cette tournure est simplement un hellénisme et une manière plus énergique d’affirmer un fait indubitable ; c’est comme s’il y avait « Redde quum debeas ». — Quel contraste entre cette barbarie et la bénignité du roi !

Et son compagnon, se jetant à ses pieds, le priait, en disant : Aie patience envers moi, et je te rendrai tout.

Et procidens conservus ejus, rogabat eum, dicens : Patientiam habe in me, et omnia reddam tibi.

πεσὼν οὖν ὁ σύνδουλος αὐτοῦ εὶς τοὺς πόδας αὐτοῦ παρεκάλει αὐτὸν λέγων, Μακροθύμησον ἐπ' ἐμοί καὶ πάντα ἀποδώσω σοι

18.29. — Et procidens conservus. C’est exactement la scène du ℣. 26 qui se reproduit ici : l’altitude du débiteur est la même, ses paroles sont les mêmes aussi. Il y a pourtant cette différence que le suppliant de tout à l’heure est actuellement le créancier tout-puissant : raison de plus, ce semble, pour qu’il se laisse attendrir par ce geste et cette prière qui lui ont valu sa propre grâce, d’autant mieux qu’il a tant reçu et qu’on lui demande si peu ! Hélas, dit S. Jean Chrysostôme, Hom. lxi in Matth., « ille ne verba puidem reveritus est per quæ ipse servatus fuerat ; nec portum cognovit, per quem naufragium effugisset ».

Mais il ne voulut pas ; et il s'en alla, et le fit mettre en prison, jusqu'à ce qu'il lui rendît ce qu'il devait.

Ille autem noluit : sed abiit, et misit eum in carcerem donec redderet debitum.

ὁ δὲ οὐκ ἤθελεν ἀλλὰ ἀπελθὼν ἔβαλεν αὐτὸν εἰς φυλακὴν ἕως οὗ ἀποδῷ τὸ ὀφειλόμενον

18.30. — Ille autem noluit : il refuse donc durement la grâce qu’on implore de sa pitié ; bien plus, il traîne lui-même son malheureux débiteur en prison, abiit et misit, n’étant satisfait qu’après avoir vu les portes de ce triste séjour se refermer sur lui. — Ces derniers mots du verset, donec redderet debitum, achèvent la description de sa cruauté ; ils montrent la résolution énergique où il est de ne pas faire dans l’avenir la moindre remise à son collègue.

Les autres serviteurs, ayant vu ce qui était arrivé, en furent vivement attristés, et ils allèrent raconter à leur maître tout ce qui s'était passé.

Videntes autem conservi ejus quæ fiebant, contristati sunt valde : et venerunt, et narraverunt domino suo omnia quæ facta fuerant.

ἰδόντες δὲ οἱ σύνδουλοι αὐτοῦ τὰ γενόμενα ἐλυπήθησαν σφόδρα καὶ ἐλθόντες διεσάφησαν τῷ κυρίῳ ἀυτῶν πάντα τὰ γενόμενα

18.31. — Videntes conservi ejus… ou mieux « quum vidissent », ίδόντες. Les autres ministres du roi, , témoins de cette barbarie, en sont profondément attristés, et, prenant le parti de la victime contre le malfaiteur, ils vont aussitôt dénoncer à leur maître l’acte injustifiable qui avait eu lieu en leur présence.

Alors son maître le fit appeler, et lui dit : Méchant serviteur, je t'ai remis toute ta dette, parce que tu m'en avais prié;

Tunc vocavit illum dominus suus : et ait illi : Serve nequam, omne debitum dimisi tibi quoniam rogasti me :

τότε προσκαλεσάμενος αὐτὸν ὁ κύριος αὐτοῦ λέγει αὐτῷ Δοῦλε πονηρέ πᾶσαν τὴν ὀφειλὴν ἐκείνην ἀφῆκά σοι ἐπεὶ παρεκάλεσάς με·

18.32. — Tunc vocavit illum. Le coupable est introduit pour la seconde fois. Le prince, avant de châtier ce misérable comme il le mérite, lui décrit, avec tout le calme d’un juge désormais inexorable, l’énormité de sa faute récente. Il l’appelle serve nequam : titre infamant qu’il ne lui avait pas donné dans la première entrevue. Puis il établit un frappant contraste entre la miséricorde dont il avait été l’objet et celle qu’il avait refusé de faire à son ami. Omne, debitum : « omne » est mis en avant comme a omnia » au ℣. 26. — Quoniam rogasti me : en effet, le débiteur du roi n’avait eu qu’à formuler une demande pour la voir immédiatement exaucée, ou plutôt pour recevoir cent fois plus qu’il ne souhaitait.

ne fallait-il donc pas avoir pitié, toi aussi, de ton compagnon, comme j'avais eu pitié de toi ?

nonne ergo oportuit et te misereri conservi tui, sicut et ego tui misertus sum ?

οὐκ ἔδει καὶ σὲ ἐλεῆσαι τὸν σύνδουλόν σου ὡς καὶ ἐγώ σὲ ἠλέησα

18.33. — Nonne ergo oportuit… Il fallait ! c’était en quelque sorte une nécessité de justice dans les conditions exposées par la parabole. Ne devait-il pas profiter de la belle leçon qu’il avait reçue, s’attendrir comme on s’était attendri sur lui ? Le roi se tait : l’accusé garde aussi le silence : il comprend qu’il essaierait désormais en vain d’obtenir un nouveau pardon, après une telle aggravation de sa culpabilité. C’est la juste réflexion de S. Remi : « Est sciendum quia servus ille nullum responsum legitur Domino dedisse, in quo demonstratur quod, in die judicii et statim post hanc vitam, omne argumentum excusationis cessabit ».

Et son maître, irrité, le livra aux bourreaux, jusqu'à ce qu'il payât tout ce qu'il devait.

Et iratus dominus ejus tradidit eum tortoribus, quoadusque redderet universum debitum.

καὶ ὀργισθεὶς ὁ κύριος αὐτοῦ παρέδωκεν αὐτὸν τοῖς βασανισταῖς ἕως οὗ ἀποδῷ πᾶν τὸ ὀφειλόμενον αὐτῷ

18.34. — Et iratus Dominus. Le roi si gravement offensé ne connaît plus de ménagements ; il s’abandonne librement à son indignation. — Tradidit eum tortoribus : Grotius et d’autres auteurs ont voulu faire du mot βασανισταί un simple synonyme de δεσμοφύλαϰες, geôliers, parce que, disent-ils, le supplice de la torture avait été aboli chez les Romains à l’époque du Sauveur. Mais qu’importe cette raison ? Bien que plusieurs traits de la parabole cadrent avec les prescriptions du droit romain, Notre-Seigneur ne s’astreint pas à les prendre toujours pour règles dans les tableaux qu’il trace. Du reste, ce n’est plus comme débiteur insolvable que l’officier royal est puni, mais à cause de sa conduite barbare ; le monarque est donc parfaitement en droit de le livrer aux bourreaux. — Quoadusque redderet : en réalité, c’est à une prison perpétuelle que le coupable est condamné, comme l’ont déjà remarqué les SS. Pères, puisqu’il ne pourra jamais remplir la condition qui lui est imposée. « Semper solvet, sed nunquam persolvet », S. Remi. « Donec solvas… miror si non eam pœnam significat quæ vocatur æterna ». S. August, de Serm. Dom. in Mont. i, 11. — Universum debitum : expression encore plus générale et, par conséquent, plus forte que « omne debitum » du ℣. précédent. Le roi ne fera pas la moindre concession. — On connaît la grave discussion théologique qui est née autrefois de ce passage. Puisque le roi, qui représente Dieu, réclame de nouveau le paiement intégral d’une dette qu’il avait auparavant remise de la façon la plus complète, ne suit-il pas de là que les péchés pardonnés peuvent revivre ? Là-dessus ardents débats dont il existe déjà des traces à l’époque des Pères, cf. S. August. de Baptismo c. Donat. i, 12, mais qui retentirent surtout au moyen-âge, cf. Petr. Lombard, Sent. iv, dist. 22 ; S. Thom. Aq., Summ. Theol., p. iii, q. 88 ; Hug. à S. Victore, de Sacram. ii, 14, 9, etc. La vraie solution est contenue dans les lignes de S. Thomas bien des fois reproduites : « Propter subsequentem ingratitudinem redit universum debitum, in quantum quantitas peccatorum præcedentium proportionaliter invenitur in ingratitudine subsequente, non autem absolute ». Quand Dieu, dans la parabole, réclame « universum debitum », ce n’est point de la dette antérieure qu’il est question, car elle a cessé d’exister ; il parle de la nouvelle dette contractée par une nouvelle offense. Mais laissons ces questions de l’école, et revenons aux deux derniers traits de la parabole. « Jamais reproche ne fut plus convaincant, s’écrie Bourdaloue, ni jamais aussi châtiment ne fut plus juste. Pour peu que nous ayons de lumières et de droiture naturelle, il n’y a personne qui ne sente toute là force de l’un, et qui n’approuve toute la rigueur de l’autre. Car que pouvait répondre ce serviteur impitoyable, et si dur à se faire payer sans délai une somme de cent deniers, lors même que son maître, touché pour lui de compassion et ayant égard à sa misère, venait de lui remettre jusqu’à dix mille talents ? Si donc, irrité d’une telle conduite, le Maître ne diffère pas à punir ce misérable, s’il le traite comme ce malheureux a traité son débiteur, et s’il le fait enfermer dans une étroite prison, c’est un arrêt dont l’équité se présente d’abord à l’esprit, et dont la raison est évidente. Sermon pour le xxi<sup>e</sup> dimanche après la Pentecôte.

C'est ainsi que Mon Père céleste vous traitera, si chacun de vous ne pardonne pas à son frère de tout son coeur.

Sic et Pater meus cælestis faciet vobis, si non remiseritis unusquisque fratri suo de cordibus vestris.

Οὕτως καὶ ὁ πατήρ μου ὁ ἐπουράνιος ποιήσει ὑμῖν ἐὰν μὴ ἀφῆτε ἕκαστος τῷ ἀδελφῷ αὐτοῦ ἀπὸ τῶν καρδιῶν ὑμῶν τὰ παραπτώματα αὐτῶν

18.35. — Sic et Pater meus cœlestis. C’est la morale de la parabole. Mais citons encore Bourdaloue. « Voilà, mes chers auditeurs, la figure, et dès que nous en demeurons là, nous n’y voyons rien qui nous surprenne, ni rien qui ne soit conforme aux lois d’une étroite justice. Mais laissons la figure, et faisons-en l’application. Jésus-Christ l’a faite lui-même dans notre Évangile, et il y a sans doute de quoi nous étonner. Car c’est ainsi, dit le Fils de Dieu, que notre Père céleste se comportera envers vous. Quelle menace ! et à qui parle le Sauveur du monde ? À vous, chrétiens, et à moi, si nous ne pratiquons pas à l’égard du prochain la même charité que ce Dieu de miséricorde a tant de fois exercée en notre faveur, et qu’il exerce encore tous les jours ; si dans les offenses que nous recevons du prochain, nous nous livrons à nos ressentiments et à nos vengeances ; si nous ne pardonnons pas, si nous ne remettons pas libéralement toute la dette, ou si nous ne la remettons pas sincèrement et de bonne foi ». — « Sic » c’est-à-dire comme le roi de la parabole ; Cf. 6, 14, 15. Il saura punir avec la même rigueur, de même qu’il sait pardonner avec la même bonté. — De cordibus vestris, en toute sincérité et vérité ; « ut nec opere exerceat vindictam, nec corde reservet malitiam », Hug. a S. Victore, l. c. « Dominus addidit, de cordibus vestris, ut omnem simulationem fictæ pacis avertat », S. Jérôme, in h. l. Le texte grec ajoute à la fin du verset les mots τά παραπτώματα αὐτῶν qui, sans être essentiels, terminent le récit avec plus de netteté et de vigueur. Cependant leur authenticité n’est pas complètement certaine. — L’application des divers traits de cette parabole est si claire, si aisée qu'il est à peine utile de relever les points les plus saillants. Le roi n’est autre que Dieu lui-même. Le serviteur qui doit dix mille talents, c’est l’homme, qui a tant offensé le Seigneur, et qui a ainsi contracté envers lui des dettes énormes auxquelles il lui est tout à fait impossible de satisfaire. Mais le Père céleste, touché de sa misère, a daigné lui accorder la remise entière de sa dette. Le second débiteur, c’est le prochain. Nous avons souvent les uns à l’égard des autres quelques obligations ; mais, comparées à ce que devons à Dieu, nos créances réciproques sont tout au plus dans la proportion de cent deniers à dix mille talents. Traités par le Seigneur avec tant de miséricorde, si nous refusons de remettre à nos frères les petites dettes que la faiblesse humaine leur a fait contracter envers nous, si nous ne leur pardonnons pas généreusement et pi amplement leurs offenses, Dieu nous traitera nous-mêmes avec la plus grande rigueur. — On trouvera ces pensées admirablement développées dans la lxi<sup>e</sup> homélie de S. Jean Chrysostome et dans la « Catena » de S. Thomas d’Aquin. — Bossuet fait ressortir avec sa majeste accoutumée la gloire qui rejaillit d’un pareil enseignement sur Jésus-Christ et sur l’Église : « La philosophie avait bien tâché de jeter quelques fondements de cette doctrine ; elle avait bien montré qu’il était quelquefois honorable de pardonner à ses ennemis : elle a mis la clémence parmi les vertus ; mais ce n’était pas une vertu populaire ; elle n’appartenait qu’aux victorieux. On leur avait bien persuadé qu’ils devaient se faire gloire d’oublier les injures de leurs ennemis désarmés, mais le monde ne savait pas encore qu’il était beau de leur pardonner, avant même de les avoir abattus. Notre Maître miséricordieux s’était réservé de nous enseigner une doctrine si humaine et si salutaire : c’était à lui de nous faire paraître ce grand triomphe de la charité, et de faire que ni les injures ni les opprobres ne pussent jamais altérer , la candeur ni la cordialité de la société fraternelle ». Sermon pour le v<sup>e</sup> dimanche après la Pentecôte.

[193] Jn 1.19-4.42

[194] Mt 4.4-11 et parall.

[195] Jn 1.19-34.

[196] Jn 1.35-51.

[197] Jn 2.1-12.

[198] Jn 2.13-25.

[199] Jn 3.1-21.

[200] Jn 3.22-36.

[201] Jn 4.1-42

[202] Mt 4.12 ss. et parall., Jn 4.43.

[203] Berlepsch.

[204] Cf. Mt 14.4 et suiv.

[205] Tischendorf, Synops.

[206] Cf. Jn 4.1-3.

[207] Lc 4.16-30.

[208] Mt 13.54-58.

[209] Mc 6.1-6.

[210] Mt 11.20 et ss.

[211] Mt 9.1 ; etc.

[212] Cf. Mc 1.16-20.

[213] Lc 5.1-11.

[214] Cf. Flavius Josèphe, de Bello Jud., iii, 10, 7 ; Boland, Palæslina, p. 258 et ss. ; Bougaud, Jésus Christ, ch. iv ; Gratz, Théâtre des divines Écritures, t. I, p. 290.

[215] Cf. Gratz, l.c.

[216] Cf. Mt 11.27 et ss.

[217] Jn 1.35 et ss.

[218] Cf. Jn 1.42.

[219] Voir Trench, Synonymes of the N. Test., § 64.

[220] Saint Jérôme, in h.l.

[221] Henry and Scott, Comment. in h.l.

[222] Mt 10.2-3.

[223] Cf. Wetslein et Schœttgen in h.l.

[224] Cf. Ps 77.70-72.

[225] Cf. Jr 16.46 ; Ez 47.40 ; Grotius in h.l.

[226] Cf. Jn 1.35 et ss.

[227] Lc 8.1-3.

[228] Mt 9.35 et ss..

[229] Cf. notre Harmonie évangélique à la fin de l’Introduction générale.

[230] Joseph. Bell. Jud. iii, 3, 1.

[231] Cf. Raumer, Palæstina, 4e édit., p. 116 et ss. ; Slanley, Sinai and Palestine, 2e éd., p. 361 et ss.

[232] Ac 10.38 ; « Qui est allé de lieu en lieu en faisant le bien ».

[233] Cf. Mt 8.28.

[234] Par ex. « de post tergum », Soph. i, 6 ; « de post fœtantes », Ps 77.70 ; « de sub cœlo », Lc 17.24.

[235] Jn 7.46 ; « Jammais homme n’a parlé comme cet homme ».

[236] Clément d’Alexandrie.

[237] Mt 7.29 ; « car Il les enseignait comme ayant autorité, et non pas comme leurs scribes et les pharisiens »

[238] Voir sur le caractère général de l’enseignement du Sauveur de belles pages (mélangées pourtant de quelques erreurs) de M. de Pressensé, Jésus-Christ, son temps, sa vie, etc. Paris, 1868, liv. ii, ch. v. Nous leur avons emprunté plusieurs idées.

[239] Saint Thom.

[240] Olshausen, Comm. in h.l.

[241] Mt 4.23-25.

[242] Cf. Lc 6.12.

[243] Cf. Maldonat, in h.l.

[244] Jb 3.4 ; Da 10.46 ; Ac 8.33 ; 2Co 6.44 ; Ep 4.49.

[245] Cf. Welstein, Hor. talm. in h.l.

[246] Cf. Mt 5.4 ; 7.28.

[247] Kistemaker, Comm. in h.l.

[248] Cf. Mt 5.1-2 ; Lc 6.12,17-20.

[249] De Pressensé, Jésus-Christ, etc., p. 437.

[250] Cf. Mt 8.5 et ss. ; Lc 7.1 et ss., etc.

[251] Mt 5.4.

[252] Lc 6.17.

[253] Lc 6.17-18.

[254] Cf. Ex 19.

[255] Cf. August., de Sermone Domini in monte, lib. II ; Tholuck, Philol. - theol. Auslegung der Bergpredigt, Hambourg 1835 ; Mgr Ginoulhiac, Le Sermon sur la Montagne avec des réflexions dogmatiques et morales, Lyon 1872.

[256] Stier., Reden des Herrn Jesu, in h.l.

[257] Oswald, Kath. Magazin, t. I, p. 98 et ss., Formelle Einheit der Bergpredigt.

[258] Saint Jean Chrysostôme, Hom. in h.l..

[259] Bossuet, Méditations sur l’Évangile, Premier jour. Cf. saint Jean Chrys. et saint Aug. in h.l.

[260] Voir la note de Mt 3.2.

[261] On trouvera dans les Méditations de Bossuet, 1er-10e jour, et dans une riche exposition de Mgr Landriet, archevêque de Reims, Les Béatitudes évangéliques, 2 vol. in-12, Paris, 1866-1869, un commentaire parfait des huit Béatitudes au point de vue moral.

[262] Bossuet, Médit. sur l’Evang., 1er jour.

[263] saint Jérôme, in h.l.

[264] Cf. Is 61.1 ; 66.2 ; Sg 3.12-13 ; Mt 11.5.

[265] Cf. Ep 4.2.

[266] Cf. Is 25.6-8 ; 61.1-3.

[267] Cf. 2Co 7.10.

[268] Cf. Mt 2.18 ; Ps 76.4 ; 118.52 ; Ec 35.21.

[269] Voir Hagen, Sprachl. Erœrterung. zur Vulgata, Fribourg, 1863, p. 66.

[270] En particulier Jn 16.20 ; Ap 7.17 ; Lc 2.25.

[271] Ps 16.10.

[272] Cf. Jn 4.34.

[273] 2P 3.13 ; « où la justice habitera ».

[274] Bengel, Gnomon in h.l.

[275] Mt 18.23 et ss.

[276] Pr 22.11 ; « celui qui aime la pureté du cœur aura le Roi pour ami » ; cf. Ps 23.4.

[277] Saint Léon, Serm. in festo Omn. Sanct.

[278] Cf. He 12.14 ; 1Jn 3. 6.

[279] Ex 33.19.

[280] Jb 19.27.

[281] 1Co 13.12 ; « face à face ».

[282] Ps 50.12 ; « O Dieu, créez en moi un cœur pur ».

[283] « placabiles », εἰρηνικοί, cf. Jc 3.17.

[284] Cf. Ps 33.15 ; 36.37.

[285] Traité Peah i, 2.

[286] Cf. Hb 13.20, etc.

[287] Cf. 2Co 13.11.

[288] Ac 5.41.

[289] Bossuet, Méditat. 10e jour.

[290] M. Bougaud, Jésus-Christ, iie partie, ch. iv

[291] Lc 6.23 ; cf. 2Co 12.10.

[292] 2Co 4.17 ; « Notre légère tribulation du moment présent produit pour nous le poids éternel d’une sublime et incomparable gloire ».

[293] Voir Perrone, De gratia Christi, p. 3, cap. ii.

[294] Jr 20.2.

[295] 2Ch 24.21.

[296] Mc 9.50.

[297] Saint Augustin, de Serm. Dom.

[298] Saint Jérôme.

[299] Cf. Jn 8.12 ; 9.6, etc.

[300] Cf. Ph 2.15.

[301] Cf. Antony Rich, Dictionnaire des antiquités romaines et grecques, s.v.

[302] 1Pi 5.3

[303] Cf. Mt 7.12 ; 22.40 ; Lc 16.16 ; Ac 28.23.

[304] Cf. Mt 26.61 ; Ac 6.14 ; 21.21.

[305] Cf. Mt 11.13 ; Ga 5.2 ; He 7.12.

[306] Cf. Gesenius, Thesaurus linguæ hebr. s.h.v.

[307] Cf. Ps 71.5,7 ; 88.38 ; Jr 33.20 et 21, etc..

[308] Bereschit R. 10,1.

[309] Midrasch Cohel. f. 71, 4, etc.

[310] Joseph, c. App. ii, 38.

[311] Voir la note de Mt 2.4.

[312] Cf. Mt 23.9.

[313] Bougaud, Jésus-Christ, 2e partie, ch. iv.

[314] Ex 20.13. Cf. Dt 5.17.

[315] Cf. Dt 16.18.

[316] Josèphe, Ant. iv, 8, 16.

[317] Cf. 1Jn 3.15.

[318] Voir la note de Mt 2.4.

[319] Cf. Dt 32.21 ; 1Ro 25.25 ; Ps 14.1 ; 53.2, etc.

[320] Atlas biblique de V. Ancessi, xvii.

[321] 2Ch 28.3 ; 33.6 ; Jr 7.31 ; 19.2-6.

[322] 2Ch 23.10.

[323] Is 30.33 ; 66.24.

[324] Babylon. Erubin. fol. 19, 1.

[325] Tholuck, in h.l.

[326] Saint Jean Chrysostôme, in h.l.

[327] Cf. Os 6.6.

[328] Bossuet, Méditat. 14e jour.

[329] Lc 12.58.

[330] Mt 1.25.

[331] Cf. Ex 20.14 ; Dt 5.18.

[332] Bougaud, Jésus-Christ, 2e part., c. iv.

[333] Saint Augustin in h.l.

[334] Mt 15.19.

[335] Cf. 1Ro 11.2 ; Za 11.17.

[336] Sénèque, Epist. 51.

[337] Cicéron, Philippiques.

[338] Dt 24.1-4 ; « si un homme, ayant épousé une femme et ayant vécu avec elle, en conçoit ensuite du dégoût à cause de quelque défaut honteux, il fera un écrit de divorce, et, l’ayant mis entre les mains de cette femme, il la renverra hors de sa maison. Et si, après qu’elle est sortie, elle épouse un second mari, qui conçoive aussi de l’aversion pour elle, et qui la renvoie encore hors de sa maison après lui avoir donné un écrit de divorce, ou s’il vient simplement à mourir, le premier mari ne pourra plus la reprendre pour sa femme ».

[339] Cf. Rosenmüller. Scholia in Deut. ; Lightfoot, Horæ talmud. in h.l.

[340] Mt 19.9.

[341] Cf. Lightfoot, l. cit. ; Buxtorf, Synag. jud., c. xxix.

[342] Mt 19.8.

[343] Cf. Mt 19.3 et ss.

[344] Concile de Trente, Sess. xxiv, can. 7. ; « Si quelqu’un dit que l’Église se trompe quand elle a enseigné et enseigne, conformément à l’enseignement de l’Évangile et de l’Apôtre Mt 5.32 ; Mt 19.9 ; Mc 10.11-12 ; Lc 16.18 ; 1Co 7.11, que le lien du mariage ne peut pas être rompu par l’adultère de l’un des époux, et que ni l’un ni l’autre, même l’innocent qui n’a pas donné motif à l’adultère, ne peut, du vivant de l’autre conjoint, contracter un autre mariage ; qu’est adultère celui qui épouse une autre femme après avoir renvoyé l’adultère et celle qui épouse un autre homme après avoir renvoyé l’adultère : qu’il soit anathème. »

[345] Ex 20.7.

[346] Lv 19.12.

[347] Cf. Nb 30.3 ; Dt 23.21 et ss., etc.

[348] Maimonides ; « Si quelqu’un jure par le ciel, par la terre, par le soleil, ce n’est pas un serment ». Cf. Philon, De specialibus legibus, p. 770 ; voir quelques exceptions dans Mt 23.16 et ss.

[349] Cf. Rohling, der Talmudjude, Münster, 1873, p. 45 et ss.

[350] He 6.16.

[351] 2Co 1.23.

[352] Mt 26.63-64.

[353] Cf. Ja 5.12.

[354] Cf. Hb 6.13-16.

[355] Berachot f. 25, 2.

[356] Midr. Kohel. 18.

[357] Cf. Is 66.4.

[358] Cf. Tb 13.19 ; Ps 42.2.

[359] Cf. 1Ti 6.15 ; Ap 19.46.

[360] Virg. Æn. ix, 300.

[361] Sanh. ii, 2.

[362] Bossuet, Méditat. sur l’Évang., xvie jour.

[363] Euthymius Zigabenus ; cf. Jn 8.44.

[364] Cf. Ex 21.23-25 ; Lv 24.19-20 ; Dt 19.21.

[365] Cf. Mt 13.24 et ss.

[366] Voir saint Augustin in h.l. et Bossuet, Meditat. xviie jour.

[367] Ac 23.3 ; cf. Mt 16.37.

[368] Jn 18.23.

[369] 1Pi 2.21 ; cf. Is 50.6.

[370] Cf. Braun, de vestitu Hebr. ii, 2.

[371] Cicéron, de Offic. ii.

[372] Cf. Hérod. viii, 98 ; Xenoph. Cyrop. viii, 6, 17.

[373] Cf. Mt 27.31.

[374] Cf. Lv 19.18.

[375] Cf. Lv 19.34.

[376] Bengel, Gnomon in h.l.

[377] R. Isaac, Midr. Tehill. f. 26, 4.

[378] Tacite, Hist. v, 4.

[379] Josèphe, Antiquités, xi, 6, 5

[380] 1Th 2.15.

[381] Cf. Trench, Synon. of the New Testam., § xii.

[382] Cf. 2Pi 2.21 et ss.

[383] Sénèque, de Benef. iv, 26.

[384] Rm 12.9.

[385] Dante, Inferno, v, 103.

[386] Cf. Lc 3.12-13.

[387] Cf. Mt 18.17 ; 21.31-32, etc.

[388] Cf. Mt 6.33 et Mt 7.12.

[389] 1Co 9.24; « Courez de manière à le remporter. »

[390] Ph 3.12,13.

[391] Cicéron, Pro Marcello, iii.

[392] Gn 28.19.

[393] Cf. Mt 23.5.

[394] Cf. Mt 5.16.

[395] Mt 5.16.

[396] Saint Grégoire-le-Grand, Hom. 11 in Evang.

[397] Cic. Tusc. ii, 26.

[398] saint Augustin, in h.l.

[399] Cf. Tb 12.8 ; 14.10 ; Jut 4.9 ; Si 29.11.

[400] Cf. Lightfoot, Hor. talm. in h.l.

[401] Saint Jean Chrysostôme, Hom. in h.l.

[402] Cic. ad Div. 16, 21.

[403] Saint Gr. M., Hom. 12 in Evang.

[404] Cf. Ec 39.5.

[405] Cf. Lc 14.4.

[406] Cf. 1Ro 1.26 ; 2Ch 8.2 ; Mc 11.25 ; Lc 18.11.

[407] Rosenmüller, Schol. in h.l.

[408] Epictète, i, 14.

[409] 2Ch 18.26.

[410] Cf. Journal asiatique, n° de mars 1848.

[411] Cf. Sepp, Jerusalem und d. h. Land, ii, 655.

[412] Mt 23.15.

[413] Hierosol. Taanith, f. 67, 3.

[414] Saint Augustin, Epist. cxxi, ad Diosc.

[415] Saint Jean Chrysostôme, In Matth. hom. xix.

[416] Lc 11.24.

[417] Saint Aug., l.c.

[418] Rm 8.15 ; cf. Ga 4.5,6.

[419] Cf. Dt 32.6 ; Ps 139.13 ; Is 63.16.

[420] Cf. Mt 26.42

[421] Cf. Lightfoot in h.l.

[422] Ma 1.6.

[423] Cf. Ps 110.9 ; Lc 1.49.

[424] Mt 3.2.

[425] Mt 4.17.

[426] Bossuet, Méditat. sur l’Évang., xxve jour.

[427] Jc 2.46.

[428] 1Ti 6.8.

[429] Lc 11.3.

[430] Origène, de Orat. § 27.

[431] Saint Jérôme, Comm. in h.l.

[432] Mt 6.34.

[433] Jn 6.27.

[434] Cf. Mt 13.22.

[435] Lc 11.4.

[436] Jc 1.13.

[437] Cf. 1Co 10.13.

[438] Cf. Mt 5.37 et l’explication.

[439] Bougaud, Jésus-Christ, 2e partie, ch. 11.

[440] Cf. encore Mc 11.25 ; Ec 28.3-5.

[441] Cf. Lv 16.29.

[442] Cf. Buxtorf, Synagoga judaica, c. xxvn.

[443] Cf. Lc 7.46.

[444] Cf. 1Ti 6.9,16-19.

[445] Cf. Lc 12.33.

[446] Saint Jean Chrvsostôme, Hom. in h.l.

[447] Andr. i, 1, 26.

[448] Cf. Ps 77.18.

[449] Euthymius, h.l.

[450] Cf. Gn 1.26 ; 2.19 ; Ps 8.9 ; 103.12, etc.

[451] Particulièrement Jb 38.41 ; Ps 146.9.

[452] Ps 8.8 et 9

[453] Cf. Ct 2.1,2,16.

[454] Voir Thomson, The Land and the Book, p. 236.

[455] Cf. II Par. ix, 15.

[456] Cf. Est 15.2.

[457] Cf. Thomson, l.c. p. 341.

[458] Fabricius Cod. Apocr. i, 329.

[459] Saint Jean Chrysostôme, Hom. in h.l.

[460] Sénèque, Epist. xiii.

[461] Cf. Mt 13.10 et ss..

[462] Cf. R 10.12 ; 24.14.

[463] Cf. Nb 22.7,18 ; 24.3 ; Ez 20.49, etc.

[464] Cf. Pr 1.6.

[465] Ex 12.22, etc.

[466] « Médecin, guéris-toi toi même », Lc 9.23.

[467] « Apprenez une comparaison prise du figuier »,Mt 24.32.

[468] Ac 9.9,19

[469] Cf. August Friedrich Unger, De parabolarum Jesu natura, interpretatione, etc., Lipsiæ, 1828.

[470] « On appelle fable ce qui n’est vrai ni vraisemblable », Cicéron, de Invention, l i, 19.

[471] Origène,

[472] Cf. les belles allégories de la vigne, Jn 15.4-8, et du bon Pasteur, Jn 10.4-16.

[473] « Jésus dit toutes ces choses au peuple en paraboles ; et Il ne leur parlait pas sans paraboles », Mt 13.34 ; cf. Mc 4.33, etc.

[474] Cf. 2S 12.1-7.

[475] Cf. Si 9.14-16.

[476] Cf. Is 28.23-29.

[477] Card. Nicholas Patrick Wiseman, Mélanges religieux, scientifiques et littéraires, i, Les paraboles du N. T.

[478] Voir sur les paraboles évangéliques : Alfonso Salmerón, Sermones In Parabolas, Anvers, 1600 ; August Friedrich Unger, de Parabolarum Jesu natura, interpretatione, Leipzig, 1828 ; Friedrich Gustav Lisco, die Parabeln Jesu, Berlin, 1834 ; Greswell, Exposition of the Parables, Londres, 1839 ; Trench, Notes on the Parables, 2e édit., Londres, 1870.

[479] Mc 3.20.

[480] Cf. Mc 3.20.

[481] Mc 4.26-29.

[482] Cf. Lc 8.4-15 ; 13.18-21.

[483] Cf. ℣℣. 10, 24, 31, 33, 36, 53.

[484] « En Syrie, le soc de la charrue est léger, et on ne fait qu’un sillon superficiel, parce qu’au-dessous est une roche qui en été brûle les semences. » Pline l’Ancien, Histoire Naturelle, xvii, 3.

[485] Tacite, Hist., v, 6.

[486] Cf. Gn 26.12.

[487] Cf. Rosenmüller, das alte und neue Morgenland, v, 59 ; Thomson, the Land and the Book, p. 83.

[488] Stanley, Sinai and Palestine, ch. xiii.

[489] « Lorsqu’il se trouva seul, les douze qui étaient avec lui l’interrogèrent sur cette parabole. » Mc 4.10

[490] « Il parle de la sorte non pour nous marquer qu’il y eut quelque nécessité fatale, ou quelque discernement de personnes fait au hasard et sans choix. Il veut leur montrer seulement que ce peuple était l’unique cause de tous ses maux. » Saint Jean Chrysostome, Hom. xlv in Matth.

[491] « Et de nos jours encore, qui veut répandre une lumière nouvelle dans les esprits des hommes sans rencontrer de difficultés ni d’obstacles, doit emprunter la même voie et s’en remettre au secours des similitudes », Francis Bacon, De sapientia veterum. Cf. Francis Bacon, De dignitate et augmentis scientiarum, ii, 13.

[492] Macrobe, Commentarium in Ciceronis Somnium Scipionis, i, 2.

[493] « Mais, pour répandre de la lumière sur les choses dont on parle, les similitudes ont été surtout bien imaginées. », Quintilien, De institutione oratoria, viii, 3, 72.

[494] Tertullien, de Res. Carn., 32.

[495] Tertullien, de Anima, xliii

[496] Cf. Vulgate, vi, 10.

[497] Hb 11.13 ; cf. Hb 11.39,40.

[498] « Qui m’aurait jamais cru, en effet, si j’avais voulu voir dans les épines les richesses, d’autant que celles-là piquent et que celles-ci charment ? Cependant, les richesses sont bien des épines, puisque notre esprit se déchire aux piqûres des préoccupations qu’elles engendrent, et qu’en nous entraînant jusqu’au péché, elles nous infligent pour ainsi dire une sanglante blessure. Aussi est-ce avec raison qu’en cet endroit, selon le témoignage d’un autre évangéliste, le Seigneur ne les appelle pas des richesses, mais des richesses trompeuses (cf. Mt 13.22). Trompeuses, en effet, sont les richesses que nous ne pouvons pas conserver longtemps. Trompeuses sont les richesses qui ne nous ôtent pas la pauvreté de l’âme. ». Saint Grégoire-le-Grand, Homiliæ in Evangelia xv.

[499] « Sans doute la grâce spirituelle, qui est reçue dans la même mesure au baptême par tous ceux qui croient, augmente plus tard ou diminue suivant notre vie et notre conduite, tout comme dans l'Évangile la semence dont parle le Seigneur est semée également, mais suivant la nature du sol, elle est ici enfouie et perdue, là elle porte du fruit en abondance, et rend trente, soixante, cent pour un. » Saint Cyprien, Ep. lxix.

[500] Cf. Buxtorf, Lexic. Talmud. s.v. זדנים.

[501] Virgile, Géorgiques, i, 154.

[502] Dr Robert, Oriental Illustrations, p. 541.

[503] « Le froment et l’ivraie (en latin lolium) se ressemblent beaucoup tant qu’ils sont en herbe et que leur tige n’est pas encore couronnée d’épis, et il est très difficile, pour ne pas dire impossible, de les distinguer ». Saint Jérôme, Comm. in h.l.

[504] Johann Albrecht Bengel, Gnomon Novi Testamenti.

[505] « Comme Jésus-Christ leur avait déjà dit que les trois quarts de la semence s’étaient perdus, et que la quatrième partie restante avait encore souffert un grand dommage, ils devaient être portés à s’effrayer et à dire: Qui seront donc ceux qui croiront, et combien y en aura-t-il peu qui seront sauvés? C’est à cette crainte que Jésus-Christ veut remédier par la parabole du grain de sénevé à l’aide de laquelle il raffermit leur foi et leur fait voir l’Evangile s’étendant sur toute la terre. Il choisit pour cela la comparaison de cette semence qui représente parfaitement cette vérité. » Saint Jean Chrysostome, Hom. xlvi in Matth.

[506] Card. Wiseman, Mélanges religieux : Les Paraboles, p. 27.

[507] « Mais la condition du champ n’est point le repos du grenier… Ces figures et ces paraboles représentent l’Église, qui doit contenir jusqu’à la fin des siècles des bons et des méchants réunis ensemble, mais sans que les méchants puissent nuire aux bons, attendu que, ou bien ils ne sont point connus pour tels, ou ils sont supportés pour la paix et la tranquilité de l’Église, s’il n’est pas utile de les manifester ou de les accuser, ou s’ils n’ont pu être montrés aux bons. De cette manière, la vigilance pour l’amendement des méchants ne s’endormira point et ne cessera de reprendre, de dégrader, d’excommunier… en sorte que le manque de discipline dans la patience ne favorise point l’iniquité, ou que le défaut de patience dans la discipline ne nuise pas à l’unité. » Saint Augustin d’Hippone, Ad donatistas post collationem, v.

[508] « C’est à dire, les hommes de rapine avec les hommes de rapine, les adultères avec les adultères, les homicides avec les homicides, les voleurs avec les voleurs, les médisants avec les médisants, chacun avec ses pareils. » Saint Augustin d’Hippone, Sermones, Sermo ccl, De judicio extermo.

[509] « Car la douleur leur fera répandre des larmes, et, dans leur fureur, ils grinceront les dents. » Saint Bernard de Clairvaux, In Psalmum Qui habitat, Sermo octavus.

[510] Voir dans Bochart. Hierozoïcon ii, 4, 5-8, dans Pline, Hist. Nat. ix, 35, et dans Origène. Comm, in Matth. h.l., les appreciations des anciens à ce sujet.

[511] Pline l’Ancien, Histoire Naturelle, ix, 15.

[512] « Négociateurs du royaume des cieux, apprenez à connaître les pierreries », saint Augustin d’Hippone, Sermones, Sermo xxxvii, 3.

[513] « Vous voyez donc, mes frères, que la parole et la vérité évangélique est cachée dans ce monde comme un trésor et que tous les biens y sont renfermés. On ne peut l’acheter qu’en vendant tout. On ne peut la trouver qu’en la cherchant avec la même ardeur qu’on cherche un trésor. Car il y a deux choses qui nous sont entièrement nécessaires; le mépris des biens de la vie, et une vigilance exacte et continuelle. » Saint Jean Chrysostome, Hom. xlvii in Matth.

[514] Cf. Trench, Synonymes of the New Testam., § xiv.

[515] « Ces vases sont les demeures des bienheureux et les mystèrieuses retraites de la vie bienheureuse », saint Augustin d’Hippone, Sermones, Sermo ccclxii, 3.

[516] Cf. Bret-schneider, Lex. manuale græco-lalin. in lib. Nov. Test. s.v. θησαυρός.

[517] Card. Wiseman, Mélanges religieux, etc… 1. Paraboles, p. 22.

[518] Johann Albrecht Bengel, Gnomon Novi Testamenti, in h.l.

[519] « En effet, si l'enveloppe extérieure est charmante à l'oeil, on trouve au-dedans, quand on la brise, un fruit bien plus doux et bien plus délectable. » Saint Bernard de Clairvaux, Dominica prima post octavam epiphaniæ, Sermo ii.

[520] Friedrich Gustav Lisco, die Parabeln Jesu, 2e édit., p. 16.

[521] « uEos videlicet qui e patria fua erant. » Euthymius Zygabenus, Commentarius in quatuor Evangelia.

[522] Cf. Suiceri Thesaurus s.v. τέκτων ; Maldonat in h.l.

[523] Cf. Johann Karl Thilo, Codex apocryphus Novi Testamenti, i, 368.

[524] Cf. Mt 1.18.

[525] Cf. les notes de Mt 1.25 et de Mt 12.46.

[526] « Il s'en est trouvé pour nier qu'elle (Marie) soit demeurée vierge. Nous avons longtemps préféré nous taire sur un tel sacrilège », Saint Ambroise de Milan, de Institutione Virginis Liber unus, c. v, 35.

[527] Cf. Dt 25.6.

[528] Origène, Comm. in Matth.

[529] Cf. Tischendorf, Evang. apocr., p. 10 et ss.

[530] « Il en est qui ont supposéque ces frères du Seigneur étaient des enfants que Joseph avait eus d’une première épouse ; ils suivent en cela les extravagances des Évangiles apocryphes », saint Jérôme de Stridon, Comm. in Matth., xii, 49.

[531] « Pour nous, nous voyons dans ces frères du Seigneur, non pas les enfants de Joseph, mais les cousins du Seigneur, enfants de la soeur de Marie, tante du Seigneur, qui est appelée mère de Jacques le Mineur, de Joseph et de Jude », saint Jérôme de Stridon, l.c.

[532] Cf. Gn 13.8 ; 14.16 ; 24.48 ; 29.12 ; 2R 10.13.

[533] Cf. Mt 16.1.

[534] Cf. Mc 15.40 ; Lc 24.10.

[535] Ga 1.19.

[536] Lc 6.16 ; Ac 1.13.

[537] Jd 1.1.

[538] Cf. Hyacinthe de Valroger, Introduction historique et critique aux livres du Nouveau Testament, ii, p. 347.

[539] Cf. Mt 12.46 ; Mc 3.31 ; Lc 8.19 ; Jn 2.12 ; Ac 1.

[540] Wetstein, Hor. talm. in Evang.

[541] Cf. Mt 11.1.

[542] Cf. Flavius Josèphe, Antiquités juives, xvii, 1-3.

[543] Cf. Strabon, xiv.

[544] Cf. Mt 4.12.

[545] Cf. Saint Jean Chrysostome, Hom. in Matth., in h.l.

[546] Cf. 1M 1.8, où les généraux et les autres officiers supérieurs d’Alexandre-le-Grand sont appelés ses παιδὲς.

[547] Cf. Winer, Grammat., § 41, 5.

[548] Cf. Mt 4.12 ; 11.2.

[549] Cf. Jn 3.22 et ss.

[550] Cf. Flavius Josèphe, Antiquités juives, xviii, 5. 2.

[551] Cf. Lc 3.1.

[552] Cf. Flavius Josèphe, Antiquités juives, xvii, 1, 2.

[553] Cf. Lv 18.16 ; 20.21.

[554] Bengel, Gnomon, h.l.

[555] Flavius Josèphe, Antiquités juives, xviii, 5, 2.

[556] Mc 6.19-20.

[557] Cf. van der Hagen, Sprach. Erœrterung. zur Yulg. p. 86, et Ducange, s.v.

[558] Cf. Jr 40.2 et ss.

[559] Cf. Mc 6.21.

[560] Cf. Flavius Josèphe, Antiquités juives, xviii, 5, 4.

[561] Nicéphore, Hist. lib., 1. c. 20.

[562] Cf. Mc 6.24-25.

[563] Cf. Mt 2.22.

[564] Cf. Flavius Josèphe, Bellum Judaicum, ii, 9, 6.

[565] Saint Jean Chrysostome, Hom. xlviii in Matth.

[566] Saint Jérôme, contr. Rufin., l. iii, c. 11.

[567] Mais considérez, je vous prie, tout l’ensemble de ce festin, et vous verrez que c’était le diable qui y présidait. Premièrement tout s’y passe dans les délices, dans la fumée du vin et des viandes, ce qui ne peut avoir que de malheureuses suites. Tous les conviés sont des méchants, et celui qui les convie est le plus méchant de tous. De plus la licence et le libertinage y règnent souverainement. Enfin on y voit une jeune fille qui, étant née du frère mort, rendait ce mariage illégitime, et que sa mère devait cacher comme un témoignage public de son impudicité, qui entre au contraire avec pompe et avec magnificence au milieu de ce festin, et au lieu de se maintenir dans l’honnêteté propre à son sexe, s’expose aux yeux de tous, avec une impudence que n’auraient pas les femmes les plus débauchées. La circonstance du- temps et du jour augmente encore le crime d’Hérode. Lorsqu’il devait rendre grâces à Dieu de ce qu’il lui avait donné la vie, il signale le jour de sa naissance par l’action la plus barbare, et au lieu que dans cette joie publique, il aurait dû tirer saint Jean de prison, il couronne sa captivité si inhumaine par une mort cruelle et sanglante. […] Vit-on jamais une si brutale cruauté ? Une fille pour grâce demande un meurtre. Elle demande une mort injuste, la mort d’un saint, et elle fait cette cruelle demande au milieu d’un festin, devant tout le monde, et sans rougir. » Saint Jean Chrysostome, Homélies, Hom. xlviii in Matth.

[568] Saint Jean Chrysostome, Hom. xlix.

[569] Cf. Raumer, Palæstina, 4e édit., p. 122.

[570] Stanley, Sinai and Palestine, p. 571.

[571] Cf. Jn 6.3-6.

[572] Cf. Mc 6.35.

[573] Saint Augustin d’Hippone, de Cons. Evang., ii, 46.

[574] Cf. Robinson, Palæstina, iii, p. 40 et 293 ; de Wette, Archæologie, § 133.

[575] Saint Jérôme, Comment., in h.l.

[576] Luc de Bruges, Comm. in Matth., h.l.

[577] Cf. Mt 26.26.

[578] Cf. Jn 6.22 et ss.

[579] Mart. Epigr. v, 17 ; cf. Juven. Sat. iii, 14.

[580] Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, etc. 5e édit, t. ii, p. 509.

[581] Cf. Cornel, a Lap. in loc.

[582] Saint Hilaire, De Trin. iii, 6.

[583] Saint Augustin, Serm. cxxx, 1.

[584] Cf. Mt 5.1.

[585] Jn 6.3 ; cf. 15.

[586] Saint Jérôme, Comm., in h.l.

[587] Euthymius ; Cf. saint Jean Chrysostome, Hom. l.

[588] Cf. Jn 6.19.

[589] Flavius Josèphe, Bellum Judaicum, i, 3, 35.

[590] Cf. Mt 8.24.

[591] William M. Thomson, The Land and the Book, vol. ii, p. 32.

[592] « Mais ses disciples cependant sont agités au milieu des flots, et subissent une nouvelle tempête aussi rude que la première (Matth. viii). Cette seconde est différente de la précédente, en ce que dans l’autre ils avaient Jésus-Christ avec eux dans la barque, tandis qu’ici ils sont seuls et séparés de leur maître. Il les instruisait ainsi peu à peu à se former et comme à s’endurcir aux maux, à devenir courageux dans les accidents, et à souffrir généreusement toutes choses. C’est pourquoi dans le premier péril, il resta auprès d’eux, quoiqu’il dormît, afin qu’ils pussent trouver une prompte consolation dans la frayeur dont ils allaient être frappés. Mais ici, pour les accoutumer à une plus grande patience, il les laisse seuls, et souffre qu’il s’élève une tempête dans son absence, afin qu’il ne leur reste aucune espérance de se sauver. Il les laisse durant toute une nuit dans cet état, et il veut que ce long péril ouvre les yeux de leur coeur aveugle, et qu’il les fasse sortir de leur assoupissement. » Saint Jean Chrysostome, Hom. l in Matth.

[593] Voir Rohling, der Talmudjude, p. 25 ; Stauben, Scènes de la vie juive en Alsace, p. 147 et ss.

[594] Saint Jérôme, Comm. in h.l.

[595] Saint Jean Chrysostome, Hom. l in Matth.

[596] Saint Jean Chrysostome, l.c.

[597] Saint Augustin, Serm. xiv de Verbis Domini.

[598] Cf. Jn 6.21.

[599] Flavius Josèphe, Bellum Judaicum, iii, 10, 8.

[600] Cf. Mt 12.14.

[601] Wettstein, in h.l.

[602] Cf. Mt 9.14 ; 12.2.

[603] Ga 1.14.

[604] Cf. Dt 4.14 ; 17.10.

[605] Beracoth, f. 3, 2.

[606] Cf. Hb 11.2.

[607] Cf. M’ Caul, Nethivoth Olam, § x.

[608] Bab. Berach. 46, 2.

[609] Hilch. Berach. 6, 19.

[610] Bab. Taanith f. 20, 2.

[611] Cf. Buxtorf, Synag. jud. cap. iv.

[612] Cf. Lc 9.37-38.

[613] Cf. Sota, 4, 2.

[614] Cf. I Tim., v, 3, 17.

[615] Saint Jérôme de Stridon.

[616] Ex., xxi, 17.

[617] Origène, Comm. in Matth.

[618] Cf. Saint Jean Chrysostome, Hom. li in Matth.

[619] John Lightfoot, Opera Omnia, t. II.

[620] Cf. Origène, Comm., in h. l.

[621] Talmud, traité Nedarim, 5, 6 ; 8, 1.

[622] Tosaphta in Kiddusch. c. i.

[623] Kidd., f. 61, 2, 3

[624] Saint Jean Chrysostome, Hom. li in Matth.

[625] Stier, Reden des Herrn Jesu, in h.l.

[626] Philon, de Opif. Mundi, 1, 29.

[627] Cf. Saint Jean Chrysostome, Hom. li.

[628] Saint Ignace Martyr, Lettre aux Tralliens, c. xi.

[629] Jean Maldonat, Commentarii in quatuor evangelistas, Matth. xv, 18.

[630] F. Luc, Comm. in h.l.

[631] Cf. Hom. Clement. ii, 19.

[632] Bengel, Gnom. h. l.

[633] Saint Jean Chrysostome, Hom. lii.

[634] Cf. Marc, vii, 24, et Saint Augustin, de Cons. Evang., ii, 49.

[635] Saint Augustin, Serm., lxxvii, 2.

[636] Cf. viii, 5 et ss.

[637] Cf. Saint Jean Chrysostome, Hom. lii in Matth.

[638] Cf. Wettstein in h. l.

[639] Cornel. a Lap. in h.l.

[640] Berlepsch.

[641] Marc vii, 32-37.

[642] Ps. lxxvii, 19.

[643] Bengel, Gnomon in Matth., xvi, 9-10.

[644] Cf. Lightfoot in h.l.

[645] Pline, Hist. Nat., xviii, 78.

[646] Aulu-Gelle, xiii, 29.

[647] Cf. Burtorf, Lexic. talm., p. 2303.

[648] Cf. Wetstein, in h.l.

[649] Gal. v, 9.

[650] I Cor. v, 6.

[651] Marc viii, 16 ; cf. Rom. i, 24 ; Col. iii, 13.

[652] Voir l’Ancessi, Atlas géographiq., pl. xvi.

[653] Cf. Pline, Hist. Nat., v, 15.

[654] Robinson, Palæstina, t. iii, p. 614.

[655] Cf. Reland, Palæst., p. 918 et ss.

[656] Sylveira in h.l.

[657] Cf. Joseph Gorion. ap. Wettstein, Hor. Talm. h.l.

[658] Fr. Luc, Comm., in h.l.

[659] Saint Jean Chrysostome, Hom. lix in Matth.

[660] Schegg, Comm. in h.l.

[661] Saint Léon-le-Grand, Serm. de Transfig.

[662] Saint Jean Chrysostome, Hom. liv.

[663] Saint Léon, Serm. iii in anniv. Assumpt.

[664] Cf. Coypel, Le Judaïsme, p. 37.

[665] Carlo Passaglia, Commentarius de prærogativis beati Petri, Ratisbonne, 1850, p. 456.

[666] Schegg, Comm. in h.l.

[667] Cf. Bretschneider, Lexic. manuale in libr. N. T., s.v. χατκτχύω.

[668] Cf. Lightfoot, Hor. talm., in h.l.

[669] Diodore de Sicile, i, 27.

[670] Flavius Josèphe, Bell. Jud., i, 5, 2.

[671] Saint Hilaire, in Matth. h.l.

[672] Fritzsche, Evang. Matth. in h.l.

[673] Meyer, Krit. exeg. Comm. in h.l.

[674] Stier, Reden des Herr. Jesu, in h.l.

[675] Meyer, ibid.

[676] Sylveira, in h.l.

[677] Passaglia, Commentarius de prærogativis beati Petri.

[678] Cf. Joan. ii, 19 ; iv, 14.

[679] Saint Grégoire-le-Grand, Hom. ii in Evang.

[680] Cf. Euthymius in h.l.

[681] Erasme.

[682] Saint Jean Chrysostome, Hom. lv.

[683] Saint Greg. M., Hom. xxxii in Evang.

[684] Saint Jean Chrysostome, loc. cit.

[685] Saint Jean Chrysostome, l.c.

[686] הערם מיתא, cf. Buxtorf, Lexic. talm., p. 893.

[687] Saint Jean Chrysostome, Hom. lvi in Matth.

[688] Witsius, De glorific. Jesu in Monte.

[689] Cf. Baur, Mythologie Th. i, p. 169.

[690] Cf. Gratz, Théâtre des événements racontés dans les divines Écrit., i, p. 244.

[691] Cf. Saint Cyrille de Jérusalem, Catech. xii, c. 16.

[692] Saint Jérôme, Epitaph. Paulæ, Ep. lxxxvi ; cf. Ep. xliv ad Marcell.

[693] Cf. Polybius, v, 70, 6 ; Josèphe, Ant., xiv, 6, 3 ; Josèphe, Bell. Jud., i, 8, 7.

[694] Cf. Bædeker, Palestine and Syria, p. 453 et ss.

[695] Cf. Ritter, xv, p. 394 ; Stanley, Sinai and Palestine, p. 399 ; Schegg, Gedenkbuch einer Pilgerreise, ii, p. 139 ; Lichtenstein, Leben Jesu, p. 369, etc. De Wette se décide en faveur au mont Panius situé tout auprès de Césarée ; mais cette opinion est peu vraisemblable.

[696] Saint Augustin, Serm. ccxxxii.

[697] de Pressensé, Jésus-Christ, son temps, etc., p. 483.

[698] Sédulius, Carm. Pasch. 286.

[699] Saint Jean Chrysostome, Hom. lvi in Matth.

[700] Saint Jérôme in h.l.

[701] Cf. Gen. xvii, 3 ; Jud. xiii, 20 ; Ezech. i, 28 ; iii, 23 ; Dan. viii, 17 ; x, 9, etc.

[702] Cf. Is. vi, 5-7 ; Dan. x, 9-10 ; Apoc. i, 17.

[703] Tertullien, adv. Marc, iv, 22.

[704] Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, t. III, p. 94 et ss.

[705] Cf. Gœthe, Werke, éd. in-24 de Cotta, t. XX, p. 134.

[706] Saint Léon-Le-Grand, Serm. xciv.

[707] Saint Grégoire-le-Grand, Moral. xxxii, 6.

[708] Saint Jérôme, Comm. in h.l. ; cf. Saint Jean Chrysostome, Hom. lvi in Matth.

[709] Cf. Act. vii, 31 ; ix, 10-12 ; x, 3 ; xi, 5 ; etc.

[710] Cf. Saint Jean Chrysostome, Hom. lvi in Matth. ; Euthymius, etc.

[711] Maldonat in h.l.

[712] Cf. Lightfoot, Hor. talm. in h.l.

[713] Cf. Coypal, Le Judaïsme, p. 102, 229 ; Stauben, Scènes de la vie juive en Alsace, p. 96.

[714] Saint Thomas, in h.l.

[715] Stier, Reden des Herrn Jesu in h.l.

[716] Bellarmin, De Rom. Pontif., l. iii, c. 6.

[717] Saint Jean Chrysostome, Hom. lvii.

[718] Saint Augstin, Tract. in Joan., iv, c. 5 et 6.

[719] Bengel, Gnomon in h.l.

[720] Saint Jérôme, Comm. in Matth. in h.l.

[721] Saint Augustin, Serm. ccxlvi.

[722] Saint Jean Chrysostome, Hom. lxvii in Matth.

[723] Saint Jean Chrysostome, l.c.

[724] Cf. Eusèbe, Hist. Eccl., vii, 23.

[725] Grotius, Comment. Voir aussi Corneille de Lapierre, Comm. in h.l.

[726] Cf. xxi, 21 ; Luc. xvii, 6.

[727] Stier, Reden des Herrn Jesu, in h.l.

[728] P. Curci, Lezioni, iii, p. 275.

[729] Cf. Buxtorf, Lexic. talmud., p. 1653.

[730] Saint Jean Chrysostome, Hom. in h.l.

[731] Ibid.

[732] Joan. vii, 2 et ss. Cf. notre Harmonie évangélique.

[733] Cf. Anth. Rich, Dictionn. des antiquités rom. et grecq., p. 229, 240.

[734] Cf. xxii, 49.

[735] Cf. Ex. xxx, 43.

[736] Flavius Josèphe, Ant., iii, 8, 3.

[737] Cf. II Paral. xxiv, 6.

[738] Flavius Josèphe, loc. cit. Cf. xviii, 19, 1.

[739] Philon, de Monarch., ii, 3.

[740] Cf. Flavius Josèphe, Bell. Jud., vii, 6, 6.

[741] Saint Jérôme in h.l.

[742] Cf. Bretschneider, Lexic. manual.

[743] Ambr., Ep. vii ad Just., 12.

[744] Saint Hilaire, Comm. in Matth., h.l.

[745] Saint Jean Chrysostome, Hom. lviii in Matth.

[746] Sylveira, Comm. in h.l.

[747] Bengel, Gnomon in h.l.

[748] Moule, Heraldry of fish.

[749] Kœcher, Analecta, in h.l.

[750] Cf. Dehaut, l’Évangile expliqué, t. III, p. 110.

[751] Clarius in h.l. ; Cf. Origène, Comm. in h.l.

[752] Cf. Nicom., Hist. Eccl., ii, 35.

[753] Saint Jean Chrysostome, Hom. lviii in Matth. ; cf. Saint Hilaire, in h.l.

[754] Cf. Scholiast. ad Equites Aristoph., ℣. 1360 ; Suétone, Vita August, cap. lxi

[755] Van Steenkiste, Comm. in h.l.

[756] Saint Jean Chrysostome, Hom. lix in Matth. Toute cette homélie est à lire : elle contient des détails remarquables sur ce verset et sur les trois suivants. Voir aussi Saint Hilaire, Comm., in h.l.

[757] Cf. Bretschneider, Lexic. man., s.v. χωλός.

[758] Saint Jérôme, Comm. in h.l.

[759] Saint Grégoire-le-Grand, Moral, cap. ii ; Cf. Saint Thomas, Comm. in h.l.

[760] Saint Jean Chrysostome, l.c.

[761] Voir le commentaire de M. Drach sur les Épîtres de saint Paul, p. 716.

[762] Cf. Saint Thomas, Catena in h.l.

[763] Reden des Herrn Jesu, in h.l.

[764] Saint Jérôme, in h.l.

[765] Stier, l.c.

[766] Saint Jean Chrysostome.

[767] Cf. Lightfoot, Horæ talm., in h.l.

[768] François Luc, Comm. in h.l.

[769] Cf. Saint Jérôme, Comm., in h.l.

[770] Saint Jean Chrysostome, Hom. lix in Matth.